阿毗達摩 - 世界只有名色法(5)

問 27：請問尊者，這一世我做了很多功德，積累了很多善根福德與巴拉密，並在死後投生到天界。當我做了天人後， 在上面往人界看，看到我以前的父母、兄弟、姐妹、親戚朋友等等還在人間，或再次投生於人界；也看到過去的冤親債主、欺負我的人，也看到他們正在受苦。請問尊者， 我是否可以由天界下返人間來作弄曾經欺負我的人？請問天人也會造業嗎？比如我看到過去曾經欺負我的人正在走路，我就故意放塊石頭讓他跌倒，但是他卻看不到，很好玩。有這樣的天人嗎？

答：有的，有這樣的天人！在此講一個天女作弄人的故事。
在很久以前，咖沙巴佛的時代，有兩位比庫非常要好，他們經常在一起誦戒，在一起用餐，在一起討論佛法，在一起禪修。有一個三十三天的女天人看到這兩位比庫那麼要好，就想試試看是否能讓他們的友誼破裂。有一天，當這兩位比庫在趕往寺院去誦戒的時候，走到半路，其中一位比庫說:「賢友，你等我一下，我需要方便。」於是走進樹林裏去。這個天女看到機會來了，就在這位比庫方便完了回來時，變成一個很漂亮的女人偷偷地跟在後面，一隻手在撫弄著披頭散髮，一隻手在穿下裙，給人感覺好像是剛做完男女之事的樣子。站在路邊等的那位比庫看到了，心想：這個比庫竟然背著我做這樣下流的事！於是說：「賢 友，你破了戒！」「賢友，我並沒有這樣呀！」「當你走出來時，我看見一個年輕的女人跟在你後來做這樣，你還敢說我並沒有這樣呀！」那位比庫猶如五雷轟頂，說道：「賢友，請不要滅擯我，我真的並沒有這樣呀！」「我是親眼看見的，你叫我如何相信你！」於是他們的關係破裂了。當他們坐在誦戒堂的時候，那位比庫宣佈說：「我不會再跟這個人一起誦戒！」另一位對諸比庫說:「尊者們，我的戒行沒有哪怕是極微細的污點！」而那位也說:「我是親眼看見的！」天人發現情況不妙，心想:「我已經造了很重的業。」於是急忙現身在半空中，坦白地說:「尊者們，這位尊師並沒有破戒，我這樣做只是想要試探他們而已。請你們一起誦戒吧！」雖然後來這兩位比庫的關係又和好了，但是已不能像以前那麼融洽了。

雖然這個天女已經懺悔了，但是死後仍然投生到地獄裏去。一直到我們的佛陀出世時，這個天女投生為人，後來也出家了。自從他出家那一天起，怪事就發生了，在他身後總有個漂亮的女人幻影跟著他，無論他走到哪裡，那個女人的影子就跟到哪裡。大家都可以看見，但是他自己卻看不到。每當他托缽的時候，施主給食物時就說:「尊者， 這是給你的，這是給你的女朋友的。」正因如此，人們罵他為 Kuṇḍadhāna，大意是飯桶，但是他自己卻覺得很無辜。當時其他的比庫就想把他趕走，因為一個出家人帶著一個漂亮的女人到處走，這像什麼樣！他們請國王勒令他還俗。當國王去見 Kuṇḍadhāna 尊者時，也親眼看到有女人跟在他身後，但是尊者卻說不知道。當尊者進入他的寮房時，國王也進去，並在屋內到處尋查，結果並沒有任何女人的影子。國王說:「尊者，請您出去！」等那位尊者一出去，那個女人又出現了。經過幾次測試，國王知道這是幻影，並不是真的有一個女人。比庫們一起去見佛陀，於是佛陀說出了這個因緣故事：因為他過去曾經為天女時，變成女人破壞兩位比庫的關係，所以受到這樣的果報。所以天人還是不要亂作弄人，亂作弄人是會有果報的。

問 28：我同事的哥哥往生已經六年了，可是最近他的家人夢到他，夢境中他是長頭髮，皮膚又黑又瘦，說沒得吃， 沒得住，常有人跟他搶食物，而且跟他家人伸手要錢。請問尊者如何幫助他呢？

答：首先我們要弄清楚這個夢到底是不是真的，因為夢境通常都是不真實的夢。但是如果經常夢到，或者不同的人夢到，那很可能是他投生到某一類的鬼道。多數的鬼類眾生並不能受用人類的食物，但如果投生為能接受他人施捨的鬼道眾生，他們就需要人們的供養、佈施。根據上座部佛教傳統的做法，如果他的親屬去供僧，比如供養僧團食物、袈裟等等，然後再把這些功德迴向給他們。如果他們投生為「受他施鬼」，當他們在隨喜的時候說出「Sādhu!
Sādhu! Sādhu!」，就可以得到這份功德。

問 29：靈魂是不是我們的意識？鬼是否就是靈魂？

答：根據佛教，靈魂是不存在的！意識並不是靈魂，鬼也不是靈魂。鬼也有五蘊，是另外一種生命爲態，他們屬於四惡道的一種，並不是靈魂。

問 30：為什麼鬼會嚇人？而且他們都非常難看？

答：先解釋一下鬼為什麼會嚇人。一般來說，我們是看不見鬼的。在幾種情況下才會看到鬼：第一、鬼專門顯現給我們看。鬼一般是不會故意顯現給我們看的，如果我們生病，或者果報低劣，鬼才會顯現給我們看。也有些鬼前世與人有冤仇，在他的仇敵果報低劣的時候來報復才會顯 現，一般上是不會顯現的。鬼其實是一種低級的眾生，一般情況不會跟我們人類對抗。第二、在修慈心的時候，向鬼類眾生散播慈愛可以大概地看到鬼類。第三、天眼通可以看到鬼。第四、類似民間所說的陰陽眼可以看到鬼。有陰陽眼的人一般上果報不會很強，反而正常的、陽剛的人不會有陰陽眼。

鬼為什麼非常難看？因為鬼是由不善業投生的。我們做善事能投生為人或天。鬼是由於瞋心等不善業投生的， 所以很醜陋。好像橫死——被車撞死，或被謀殺的人，他們的生命不得不中斷，這些人往往會投生為鬼，他們的樣子通常很兇。因為他們在臨死的時候受到驚嚇或恐怖，生起強烈的瞋心，所以他們結生的時候樣子很醜。由於造成投生為鬼的業是很低的，所以樣子很醜陋，這是他們的果報，不是他們想要的。

問 31：鬼是否可以有各種變化？

答：是的。有些鬼可以變成很多種形爲，也可以變成很美麗的人，這稱為鬼通。有些鬼也能飛行，可以很快去到另外一個地方。他們也可以變現很大的身體或很小的身體， 甚至隱身。

問 32：若見到鬼類眾生，要唸經迴向嗎？要唸哪些經？

答：其實我們周圍都有這類的眾生，不用怕。如果我們擁有慈愛的話，沒必要害怕這些眾生。一般上這些眾生不會傷害我們，除非是有些夜叉。通常是我們的業報成熟，他們才會傷害人。在上座部佛教，一般是唸《慈愛經》。佛陀為什麼會講這部《慈愛經》呢？因為當時住在森林中修行的比庫遭到樹神的干擾，所以佛陀教導這一部經。

問 33：若我供養祭品給已經去世的親人，他們能得到嗎？ 若迴向功德給投生到另一處的亡者，他們還能得到功德 嗎？

答：佛陀曾經講過一部關於祭祀亡者的經典。有個在家人問佛陀說：「當我的親戚去世之後，我供養祭品給他們，他們能不能得到呢？」佛陀說：「不一定。」為什麼不一定呢？如果一個人死後投生為天人，天界的福報是很殊勝的，他們根本不需要人間的食物。當然，天人還是會隨喜我們所做的善業功德，例如誦經、說法等，但是他們並不需要人間的食物。如果投生為人的話，人有人的福報。如果剛去世不久，他已經在母胎中了，你供養他也收不到。如果投生為畜生的話，也許是在母胎中，也得不到我們的祭祀。如果投生到地獄裏去，只有受苦，佈施給他也沒有用。如果投生為一般的餓鬼也得不到。鬼的食物是多種多樣的， 有些鬼在糞坑裏專門吃糞便，有些專門吃痰、鼻涕，有些專門在產房裏吃血污，有些吃垃圾，有些是吃香氣的，各種各樣，這是他們的果報。只有一類的鬼可以得到人的佈施，那就是受他施鬼。這類的鬼會等待他們的親戚或者其他地方的人供養，他們才能得到祭品。當他們在世的親戚做了功德，並把功德迴向給他們，他們在隨喜之後就可以獲得。唯有這一類鬼類才能得到我們施捨給他們的祭品。然而，對於迴向功德，範圍則要大些。好樂善德的天人喜歡我們把功德與他們一起分享。對於人類，如果他們對我們所做功德感到歡喜，也能得到隨喜的功德，許多鬼類眾生也希望我們把善業功德與他們一起分享。正因如 此，我們在做佈施、持戒、禪修、誦經、聽聞正法等功德之後，通常會將這些功德迴向給一切諸天、鬼神以及眾生類，希望他們在隨喜之後，也能獲得一切的成就。

問 34：我們為祖先所做的功德會不會白做？

答：不會白作！因為我們在無量劫輪迴以來有很多的親戚，這些親戚有些投生到鬼道，他們的壽命很長，即使過了很多世，你早已經忘了他們，但他們還記得你是過去幾世以前的親戚。假如你做了功德也一起迴向給過去世的親戚的話，他們還是可以隨喜的。在所做的功德當中，供養僧團的功德是很大的。當我們在做功德之前、之時或之後迴向，他們就可以得到這份功德。投生為「受他施鬼」的眾生特別希望我們能將所做的功德與他們一起分享。但是如果他們投生為燒渴餓鬼等，就沒有機會獲得人類的供 養，因為他們的福報很低劣。

問 35：請問尊者，一個人記憶力好不好是否與正念的強弱有關，正念越強是否在加強想心所的運作？

答：首先，記憶力好不好與業有關，有的人先天記憶力很好，有的人記憶力不好；有些人過目不忘，有些人過目即忘，這跟業有關。其次，記憶力的好不好還可以通過訓練。因此說一個人記憶力好不好可以分為先天與後天，所謂的先天是由他的業決定，後天則是有系統的訓練。

當代緬甸就有好幾位能夠背誦三藏的西亞多。在現 代，第一位通過三藏考試的是明昆西亞多(Mingun Sayadaw Bhaddanta Vicittasarābhivaṃsa)，他可以背誦整部三藏。考試是這樣進行的，考官從三藏中隨意抽出一本書，任意翻開一頁，任意讀出一段經文，應考者必須立刻接下去背誦。你們說他的記憶力好不好？佛陀在世的時候，很多比庫都能背誦三藏，好像阿難尊者一樣。在古代，這樣的大長老也有很多。在上座部佛教傳統中，唯有能背三藏的人在， 才有資格舉行三藏的結集，沒有人能背三藏就沒人有資格舉行結集。結集必定是靠背出來的，不是拿三藏來讀。在緬甸剛獨立不久，新政府發出邀請，想要在 1954-1956 年舉行第六次三藏聖典結集。當時斯里蘭卡僧團批評說:「你們沒有能背誦三藏的長老，有什麼資格舉行結集？」結果1953 年明昆西亞多就通過了三藏考試，1956 年緬甸成功地舉行了三藏結集。據說後來緬甸又出了九位能背誦三藏的大長老，現在還有五位在世。明昆西亞多不僅僅能背誦三藏，還能把三藏默寫出來，是用巴利語，不是用緬文！ 記憶力好壞跟業有關係，我們是羡慕不來的。不過，即使一個人的記憶力再強，沒經過系統的訓練也不行。所以說記憶跟業有關係，跟後天的訓練也有關係。

問 36：胎教真的能起到作用嗎？

答：可以的。從阿毗達摩的角度來說，一個生命是在受精的那一剎那開始的，生命開始的第一個心識叫結生心。一個胎兒在母胎裏待九個月都是有生命。在胚胎階段也許聽不到外在聲音，但是當耳根生長之後，他還是可以聽到外界的聲音。同時，胎兒也可以感受到母親的情緒，就好像小孩子一樣。如果母親生氣，小孩子會怕；如果母親高興， 胎兒也會高興。做母親的跟小孩最親密，所以胎教是可以起作用的。

問 37：是什麼影響小孩的性格特徵？像家族中某些人的性格。

答：影響小孩性格特徵的原因有兩種：第一種是先天性的，更準確地說是他的過去世。一個人的性格很大因素決定在他的過去世。所謂的科學很難解釋為什麼有些父母沒有的習氣，但在小孩身上卻有，這其實跟他的過去世有關。有些人過去世曾經是動物，今生還會帶有動物的習性；如果一個人過去世是餓鬼，他今生還會有一些鬼的習氣；有些人過去世是天人，今生還會帶有天人的習性、行為。這些習性、行為模式，用我們現在的話來說就是性格。什麼是性格呢？一個人經常造作若干的行為，逐漸形成習慣，若干的行為、習慣、愛好、興趣等構成了一個人的性格。這些習慣、愛好促使他經常造某種業，債向於做某些事情， 久而久之就形成性格。如果一個人過去生是天人的話，他的愛好會比較高級，他會喜歡漂亮的東西，容易黏著微妙的欲樂。如果過去世是鬼道的眾生，他會比較貪婪，這個東西也貪，那個東西也貪，甚至連一些很低賤、很骯髒的東西也貪；他也比較容易感到害怕、恐懼，也怕黑等。這些性格跟過去世有關。

另外一種原因是後天的。有些孩子可能有很好的過去世，但是如果今生沒有人培養，沒有遇到好因緣的話，他也會墮落。所以培養孩子要從小開始，要他們接受良好的教育，接受道德的薰陶等。後天的成長環境、生活方式、家庭、職業等都可以影響一個人的性格。例如有些人長期從事某種職業，我們也可以從他的言行中看到其職業的烙印，這是由於後天因素的影響。

問 38：請問供了佛的食物與水果可以拿來供養禪師嗎？

答：傳統上我們也經常會拿食物、水果來供佛，但是都在早上供，因為佛陀也是離非時食的。我們供養這些食物只表示一種敬意，並不是佛像真的想要吃，否則那確實很可怕。在帕奧禪林，供佛的食物通常由沙馬內拉負責，供過的食物也由沙馬內拉們吃掉。供佛的食物通常是由沙馬內拉先去托缽，然後才輪到我們去。如果那些食物供了佛之後吃不完，他們也會拿來供養我們。所以供了佛的食物與水果拿來供養比庫還是可以的。

問 39：在世俗間一切有情感與無情感的事物，物質與非物質的事物，在究竟法上可否稱為一堆行法，都是由四大種所造的？

答：有情感的我們稱為有情(satta)，或者稱為眾生、生類、生命，它們的色身是由四界和四大所造的，這個沒有錯。但是除了色法以外，它們還有名法，即心理現象。對於一切無情感的物質，它們都是四界與四大所造。然而，無論內在的、外在的所有有情、無情的事物，都可以稱為行法。

問 40：請尊者以阿毗達摩的角度來解釋植物。因為有些學說認為植物是有生命、有感受的。

答：以阿毗達摩的角度來說，植物並沒有生命。為什麼呢？

我們所說的生命和生物學所說的生命是不同的，生物學所說的生命是指細胞還會不斷地分裂、生長，這就稱為生命。根據阿毗達摩，有沒有生命是以命根為主，因為業才能產生命根色。有命根的色法必定伴隨著心識，因此這種色法被觸傷的時候會感覺到痛，會害怕，會有情緒的反應。根據阿毗達摩，植物只是時節生色，植物的生長只不過是色法的不斷產生並增長而已，我們去砍它、剁它、拔它，它並不會感覺到痛。不過我們相信一些比較大的樹會有眾生依附而住。為了保護依草木而住的眾生，佛陀制定一條學處：比庫、比庫尼不能砍伐草木。

問 41：屍體的指甲和頭髮在人的命根斷了之後依然會生長，也是與植物一樣的原理嗎？

答：是的。有些人死了之後頭髮與指甲還會生長，這有兩
種原因：一種是因肌肉收縮，感覺頭髮、指甲凸顯出來；更有可能的是裏面的時節生色還不斷地產生新的時節生 色。時節生色可以長出許多東西，比如黴菌會越長越多， 越長越大。

問 42：近年來有科學研究發現，不但植物有感情，連水也有。實驗以兩杯同樣的水，一杯被人不斷地讚美，一杯不斷地被斥責，兩杯水拿去冰凍，受讚美的水結出美麗的結晶，被斥責的水結出扭曲醜陋的結晶。若以「阿毗達摩」的教導，可以認同這樣的學說嗎？

答：我們上課時曾講到禪修的光是如何產生。當我們生起的心是善心的話，這種殊勝的心可以產生許多殊勝的心生色法，並遍佈全身。這些殊勝的心生色法又可以產生許許多多的時節生色，時節生色既可以遍佈全身，也可以散播到體外。正是因為如此，我們有時可以感受到一個人善良的心，可以感受到一個人的慈愛。這並不是說他的心直接放射出來，而是說由他的心生色所產生的時節生色散播出體外，被我們感受到。如果一個人剛發完怒，我們可以感覺到氣氛很緊張。因為發怒是一種破壞力很強的心，這種心所產生的心生色法可以傷害我們的身心，同時由這種心生色法產生的時節生色也可以散播到體外，所以使我們感受到氣氛緊張。既然這些時節生色可以散播到體外，那麼它們對水產生作用的道理也是這樣。這屬於時節生色，而不是說水真的有感情。假如水真的有感情，那麼當它知道我們要拿它去冰凍，它會不會因為恐懼而嚇到扭曲變形了呢？

阿毗達摩講要上篇完

六道兄 點睇南懷瑾既楞嚴經解說？

大乘淨係睇過地藏同金剛經

【3】體內脈輪的功能

（1）讚念長老在二十七歲的苦修階段，最後突破內心的執著時，便發現身內的脈輪，也檢驗出不同脈輪的不同功能：海底輪是欲界慾望的地方，初果（預流果）的識智於此可以分明，但還有欲愛未斷除（在家初果的欲愛有一定的範圍，限於夫婦之間，只是傳宗接代的責任而已）；讚念長老稱密輪為「世間輪」，因為是混濁於世間的貪瞋癡；臍輪為「禪定輪」，因為禪定由此進入，但住此還不能開悟；心輪匯集過去生的種種種記憶，十二緣起的流轉在此展開：由無明、行，一直到老病死。

（2）他發覺喉輪以下是染污的世間，喉輪以上才是清淨的出世間，所以，修行的捷徑要由喉輪往上修，將識智提升到眉輪，來照見五蘊，走在出世間的「中道」上，這種方式可以稱之為「進階的內觀」。

【4】中道的掌握

（1）讚念長老認為，為了將識智提升到眉輪，學員們平時、靜坐和經行時，要培養大正念，才能使心走在中道上。整個內觀禪修的過程是：由「正念」提升到「大正念」，由大正念生起「般若」，由般若生起「般若智」，由般若智生起「解脫智」。大正念是識智在眉輪上穩固安住，能迅速覺知內外之法；般若是覺知內外諸法都是無我，就像黑暗中生起了光明；般若智是能持續覺知諸法的無我，最後從貪瞋痴的三火中解脫出來，這是解脫智。

（2）禪修者擁有大正念時，安處在眉輪的識智不被想蘊和行蘊的習性所牽引，所以能在根、塵接觸的當下，不生起喜歡和不喜歡的心理，因而止息了三愛：欲愛、有愛、無有愛，並能真正走在「中道」上。這便是內觀禪修的精髓所在。讚念長老認為，修習四念住和八聖道，便是時時以眉輪的識智來照見五蘊，透視身心的無常、苦和無我。

<泰國讚念長老的禪修方法及其特色之研究>

阿姜李亦有大念住既講法。當正念真正達到高峰，四念住融為一。

大念住經到底係大"念住經" 定"大念住"經呢。

第十一講 欲界心

根據阿毗達摩，有四種究竟法(paramattha-dhamma)， 即：⑴心(citta)；⑵心所(cetasika)；⑶色法(rūpa)；⑷涅槃(nibbāna)。

前面我們已經學習了色法和心所法這兩種究竟法，從現在開始將一起來學習另一種究竟法——心。心法包括心的定義、心的特點、心的分類和心路。其中，心的分類將依欲界心、色界心、無色界心和出世間心四個部分來學習；心路則將依五門心路、微小速行心路和安止速行心路三部分來學習。

一、心

第一、心的定義
心，巴利語 citta。citta 源於巴利語字根√cit，意思是認知或者識知。
諸義註師用三種方法解釋「心」：
1. Ārammaṇaṃ cintetī'ti cittaṃ（認知所緣故為心）
ārammaṇa 是所緣，即心的目標、對象。cintetī 是認知、識知。心作為造作者，以能夠識知所緣、認知對象，故稱為心。

2. Etena cintentī'ti cittaṃ（以此而認知故為心）
通過它來認知所緣，稱為心。心作為工具，使諸心所通過心來識知對象。

3. Cintanamattaṃ cittaṃ（只是認知故為心）
心只是純粹認知所緣的過程。

以上三種解釋散見於各義註和複註。在這些定義中，第三種最貼切、最準確。也就是說，除了純粹認知所緣的過程之外，並不存在所謂的「造作者」或「工具」的實體存在。假如認為心是造作者或工具，則容易讓某些人執取心為
「我」，落入「心是主人」「心有實體」的邪見。

心的特點是認知所緣。作用是作為諸心所的前導。譬如一家公司的最高領導是總裁或者董事長。同樣地，在一組名法裡，心是前導。現起為一個相續不斷的過程，不會中斷。近因是名與色。名即心理現象，包括諸心所；色即物質現象。佛陀有時候會用「心」(citta)來表達能認知所緣之法，有時用「意」(mano)、有時用「心意」(mānasaṃ)、有時用「識」(viññāṇa)來表達。雖然用詞不同，但是含義卻是一樣的。「心」是指認知，「識」是指識別、識知，「意」也是指識知。

第二、心的特點

每一種色法都有其特相、作用、現起和近因，每一種心所也是如此，但心法就不一樣。所有的心法都只是一種究竟法，它們都擁有共同的自性、特點——識知所緣。名法一共有五十三種，其中一種是心，剩下五十二種是心所。雖然心由於心所的不同組合而有很多不同的名稱，但是它們的特點、現起都一樣，所以只是一種究竟法。在學習心法時，我們不用再去理會心的其他特相、現起、近因，只需知道它們都是一種究竟法就行了。

心純粹只是識知所緣的過程。換言之，心純粹只是認知目標的過程而已，並沒有所謂的我、靈魂或主宰。

除了佛陀教法以外的其他宗教，幾乎都承認有靈魂的存在。關於靈魂，各種宗教的觀點也不盡相同，但基本上認為它是能夠瞭解、認知、有體驗、有感受的。他們認為靈魂上天國能享受快樂，下地獄會受苦。有些宗教，例如印度教認為有「梵我」、「大我」、「至上我」，同時還有「小我」。

「大我」是指宇宙的本體，「小我」是指眾生、人的靈魂。有些人又認為有個主宰者：我想要做什麼，我能夠記起小時候是怎麼樣的，我記起一年前做過什麼，我記起昨天做過什麼……他們認為：如果沒有主宰、實體，怎麼能夠想起過去、擁有經驗呢？因此，很多人只看到心的相續性，而沒有看到心的生滅，看不到心的無常性。他們錯誤地認為心是永恆的，心是輪迴的主體，於是執著心是我，心是肉體的主宰。

印度教有個比喻：靈魂猶如主人，身體猶如衣服或者屋子，衣服穿破了可以換新的，屋子壞了可以搬新家，但是主人還是這個人。但是根據佛陀的教法，心剎那剎那生滅，無一剎那停留。因為心有認知能力，能抓取曾經體驗過的過去所緣作為意門心路的目標，作為認知的對象，所以表現為回憶、經驗。因為人們有回憶、經驗，於是錯誤地認為心是一個連續的體驗者，或者是恒常的主宰。但是，過去心早已滅去，現在心正在壞滅，未來心也將壞滅，根本不存在所謂的常住真心、靈魂、主宰。心只是單純地認知所緣而已。

同樣地，心不會單獨生起，心的生起必定伴隨著若干心所一起生起，共同執行朝向所緣的作用。就好像一家公司不會只有一個老總完成所有的工作，一個國家也不會只有一個國王而沒有其他臣民。同樣地，心認知所緣，必定伴隨著相應的心所一起工作。例如「看到」一樣東西，「心」認知它，「想」知道這是什麼東西，「受」是體驗這個東西的感受，「一境性」持續把心維持在目標上，「名命根」維持心的生命，「作意」把心導向這個目標。當一個心生起的時候，必定伴隨著若干心所一起生起，而且它們同生同滅——心生， 心所一起生；心滅，心所一起滅。心所的作用是輔助心認知所緣、認知對象。

很多人認為身體有生老病死，但心是主宰、是靈魂，有心識才能投生。然而，佛陀在《相應部》中說過：「諸比庫，寧願無知的凡夫執取此四大種之身為我，也不要認為心[是我]。那是什麼原因呢？諸比庫，看此四大種之身或許能住立一年，住立兩年，住立三年……住立十年，住立二十年，住立三十年，住立四十年，住立五十年，住立一百年，甚至住立超過[一百年]。諸比庫，對這個被稱為心、意、識者，它日夜異生異滅。諸比庫，猶如猿猴在森林、樹叢中行走時抓著樹枝，放開那枝後抓住另一枝，放開那枝後抓住另一枝。同樣地，諸比庫，對這個被稱為心、意、識者，它日夜異生異滅。」(S.2.61)

在前面講到色法的生滅時，曾舉了打電話的例子來說明：當我們在這裡打電話時，美國那邊可以立刻收到，這是色法的生滅速度，但是心比色法生滅得更快。根據阿毗達摩，心的生滅速度比色法還要快十七倍。也即是說：一個色法從生到滅這一段期間，名法（心）已經生滅了十七次。即使色法生滅的速度再快，也不夠心生滅的速度快。如果執著生滅無常的心為「我」，認為是主宰、靈魂，這叫做「我見」或者「邪見」。一眨眼或一彈指間，已經有數萬億個心識剎那生滅過去，所以心的生滅極其快速。剎那(khaṇa)是極短的時間，一個剎那只有一個心識生滅。同時，當一個心生起時，它只能識知一個所緣，一個心不能同時識知很多所緣。

可能有人會問：「現在我坐在這裡，既能看螢幕，又能聽您講課，還能感覺坐在這裡。」又或者說，大家坐在家裡看電視的時候，眼睛看著螢幕，耳朵聽著聲音，口中吃著零食，身體享受著空調，所有這些似乎同時在發生，怎麼可以說一個心只能識知一個目標呢？這不是有矛盾嗎？沒有矛盾！當我們看的時候，是眼門心路在起作用。同樣，當聽、嗅、嚐、觸的時候亦然，只是相應的根識在起作用。由於心的生滅速度實在太快了，彼此不斷地交替生起，感覺上似乎很多事情都同時發生，其實是心在很快速地運作，所以感覺可以同時看、聽、嗅、嚐、觸。

阿毗達摩把所有這些現象定義到最精準、最小的單位， 一個心只能識知一個目標。例如，眼識只能識知（看）顏色， 耳識只能聽聲音，鼻識只能嗅氣味，舌識只能嚐味道，身識只能感覺身體內外的碰觸。耳識不能看，只能聽；眼識不能聽，不能嚐，只能看。

有些人批評佛教是唯心主義，誤解佛教認為心可以離開物質而獨存。這種觀點是錯誤的！根據佛教，有物質存在的生命世界稱為五蘊世間，我們所處的這個世界就是五蘊世間。在五蘊世間裡，所有的心識都必須依靠色法生起，不存在獨立於物質之外的心。在五蘊世間，心的產生和存在至少必須依靠一種色法，有時是兩種，甚至三種。眼睛看的是顏色，顏色是物質；耳朵聽的是聲音，聲音也是物質；乃至想一個人、想自己的家、想自己的車……這些都是物質現象。心的所緣通常都是色法（有時也可以是名法）。同時，如果沒有光明，即使有眼睛也不能看，如果沒有適當的空間，即使有耳朵也不能聽……光明、空間也都是物質現象。另外， 如果沒有眼睛就不能看，沒有耳朵就不能聽，沒有身體就不能感觸。如果沒有心所依處，同樣不能想東西。眼淨色、耳淨色、身淨色、心所依處等都是色法，所有心的依處都是色法。因為在五蘊世間裡，一切心都必須依靠相應的依處，依處就是心產生和存在的物質基礎。

佛陀把一切心分為六識——眼識、耳識、鼻識、舌識、身識和意識。這六識都有其物質基礎。眼識依眼淨色而生起，耳識依耳淨色而生起，鼻識依鼻淨色而生起，舌識依舌淨色而生起，身識依身淨色而生起，意識依心所依處而生起。在五蘊世間中，色法和名法，或精神和物質是相輔相成的，並沒有完全脫離於物質現象之外的所謂靈魂或意識。

第三、心的分類

講了心的特點之後，接著講心的分類。心依其本性分為四類：

1. 不善心(akusala citta)；
2. 善心(kusala citta)；
3. 果報心(vipāka citta)，又稱異熟心；
4. 唯作心(kiriya citta)。

這四類心當中，不善心和善心能夠造業。不善心造的是不善業，善心造的是善業。

眼識、耳識、鼻識、舌識、身識等屬於果報心。果報心本身並不造業，它們純粹只是體驗由過去所造之業帶來的結果。但是，在體驗好或不好的果報之後，心又對這些所緣進行加工和分析，然後產生執著或排斥，於是又開始造作新的業。

還有一種是唯作心，分為兩類：

1. 佛陀等阿拉漢聖者的世間速行心；
2. 轉向心，把心流轉向所緣的心。有兩種轉向心：⑴ 五門轉向心，⑵意門轉向心。

由於果報心和唯作心從業的角度上來說既非善也非不善，因此稱為「無記」(abyākata)。byākata 的意思是記說、解說、解答。abyākata 是不能明確地說。既不能說果報心到底是善心還是不善心，也不能說唯作心到底是善心還是不善心，因此稱為「無記」。

二、十二不善心

這一類心在精神上是不健全的，在道德上是應受譴責的，它們會帶來苦的、不善的果報，稱為不善心(akusala-citta)。

不善心可以依照「根」來分類。「根」(mūla)是指能使 與它相應的名法穩固地住立的心所，又稱為「因」(hetu)。 這裡所說的因並非原因的因，而是指決定心的品德的六種心所：無貪(alobha)、無瞋(adosa)、無癡(amoha)，貪(lobha)、瞋(dosa)、癡(moha)。其中，無貪、無瞋和無癡三種為美因， 無貪、無瞋是通一切美心的心所，無癡又稱慧根、智或慧， 這三種是美因的心所。貪、瞋、癡三種為不善根，只要某一類心有其中的任何一種，這類心就是不善心。我們先講心所，再講心，就是因為心所是區分心的主要原則，掌握了心所之後，再來瞭解心就容易得多了。

我們也可以將不善心理解為惡心、不好的心。依其根（因）可以分為三類：貪根心、瞋根心和癡根心。不善心一共有十二種：八種貪根心；兩種瞋根心；兩種癡根心。

一、八貪根心

含有「貪」(lobha)心所的心稱為「貪根心」(lobhamūla-cittāni)。在這一類心中，貪心所是主要之根。只要某種心擁 有貪心所，整個心的性質就變成不善。為什麼呢？因為貪心所在這組名法中能起最顯著的作用，就像一杯水中只要滴一滴墨水下去，這杯水就會變黑。同樣地，在一類名法中，無論它有多少心所——例如有些貪根名法有二十個心所，許多心所並沒有好壞之分——但只要有貪心所的存在，整個名法就變成貪根名法，變成不善心。

貪根心有八種，分別是：

1. 悅俱邪見相應無行一心；
2. 悅俱邪見相應有行一心；
3. 悅俱邪見不相應無行一心；
4. 悅俱邪見不相應有行一心；
5. 捨俱邪見相應無行一心；
6. 捨俱邪見相應有行一心；
7. 捨俱邪見不相應無行一心；
8. 捨俱邪見不相應有行一心。

是不是感覺有點複雜呢？不要緊，現在來講如何區別這些心。這些心不外乎有三種區別方法，一旦掌握它們的區別方法就很好理解。

三種區別方法是：

1. 「無行」或「有行」，例如「1. 悅俱邪見相應無行心」和「2. 悅俱邪見相應有行心」；
2. 「邪見相應」或「邪見不相應」，例如「1. 悅俱邪見相應無行心」和「3. 悅俱邪見不相應無行心」；
3. 「悅俱」或「捨俱」，例如前面四種和後面四種只是換了第一個字。
貪根心由此組合為八種。

貪根心的三項分別：
第一、悅俱或捨俱——歡喜地做還是中捨地做。悅俱是somanassasahagata，捨俱是 upekkhāsahagata。這裡的「悅」跟「捨」是指受心所。如果是樂受，這種心就稱為悅俱；如果是捨受，這種心就稱為捨俱。
這裡的「俱」(sahagata)直譯為「一起去」、「俱行」， 意思是「伴隨」。也即是說，心伴隨著快樂的感受，還是伴隨著中捨的感受。一個人歡喜地生起貪，還是中捨地生起貪，這就是它們的區別。歡喜地生起貪，此時受是樂受，稱為悅俱。如果感受平平地生起貪，此時受是捨受，稱為捨俱。有些人可能會問：只有喜歡才會貪啊，為什麼感受平平也會貪呢？舉個例子：如果你剛買了一輛新車，你會不會很喜歡這輛新車呢？此時你對這輛新車的貪愛和執著就伴隨著樂受。但如果你每天都開著這輛車，還會不會執著這輛車呢？會！但是已經不再像剛買的時候那樣每天都歡喜地開著吧！

又譬如你看見一件時髦的新衣服時，很歡喜地買下，然後歡喜地穿上，你對這件衣服的貪愛就伴隨著喜悅。但是穿久了以後就不會再像剛買來的時候那麼歡喜了，雖說還是會貪著這件衣服。

再舉一個明顯的例子：大家回想在談戀愛的時候，面對你們的男（女）朋友，那時的感受是怎樣？跟現在已經成為你們的丈夫（妻子），每天都看到的感受還一樣麼？有沒有貪愛心？有！這是我的丈夫（妻子）！但是還會不會每天都喜歡地看著他（她）呢？少吵點架已經算不錯了！所以說， 貪心有時伴隨著樂受，有時伴隨著捨受。這是依感受把貪根心分為「悅俱」和「捨俱」。

第二、邪見相應或邪見不相應——是否帶著邪見。如果生起貪心的同時，認為這是「我的」，或者相信這樣東西是永恆的，是可以獲得快樂的，這時生起的貪心夾雜著邪見。夾雜著邪見的貪根心所造的不善業會更重。有些時候純粹只是喜歡，並不一定會想到這是我的，或者認為是永恆的，這時所生的貪根心就不帶有邪見。

對於凡夫來說，在享受欲樂的時候經常會生起邪見相應的貪根心。因為對於一般人，特別是沒有修行的人，他們很難接受「無我」。他們也許會說：「沒有我、沒有人，這是不可能的！這明明是你，明明是我，為什麼說無我呢？」因為沒有透視五蘊法，沒有透視無常、苦、無我的真相，所以堅信有你、我、他，有男人、女人、丈夫、妻子、父親、母親、兒子、女兒……如果堅信這些都是真實的存在，就是邪見。

還有一種邪見是不相信業果法則，即在生起貪心時不信業果法則。例如一個人偷拿別人的東西，認為不拿白不拿， 這時不僅生起貪心，而且認為「不拿白不拿」就是一種邪見。或者做壞事的時候，認為「不做白不做，誰叫你那麼傻!」這也是邪見。

有時雖然也知道業果法則，但由於沒辦法控制習氣，貪心仍然生起，這時也有可能沒有邪見相應。有些佛弟子也知道做了某些事情不好，但是由於被煩惱所控制，還是做了壞事，此時生起的貪是邪見不相應。
初果入流聖者和二果一來聖者也還會生起貪心，如果他們是在家人的話，還會有家庭生活，可能還會喜歡吃某種食物。不過，他們在生起貪心的時候沒有邪見。為什麼呢？因為在初道時已經斷除了邪見。

在座各位有沒有受五戒呢？我曾經聽到有些人勸別人不要受五戒：「你不要受五戒喔！你受五戒之後，若犯了戒會多一項戒罪喔！」

果真如此嗎?對於這個問題，我們且看《彌林達問》(Milindapañha)中希臘王彌林達(Milinda)和阿拉漢龍軍尊者(Nāgasena)的一段問答：

「龍軍尊者，明知而作惡者與無知而作惡者，何者的罪惡更重呢？」

龍軍尊者回答說：「大王，無知而作惡者，他的罪惡更重。」

彌林達王不解地說：「龍軍尊者，難道我的王子或王大臣因無知而作惡，我要給他雙倍的處罰嗎？」

龍軍尊者反問彌林達王：「大王，你認為如何，假如有塊被燒得熾熱、灼熱、火紅的鐵球，一個有感覺者去拿與一個無感覺者去拿，哪一個被燒傷得更重？」

「尊者，那個無感覺者去拿，他被燒傷得更重。」

「同樣地，大王，無知而作惡者，他的罪惡更重！」

在這段問答中，燒得火紅的鐵球表示惡行，知道惡行而做就會有慚愧心，所以不會繼續做下去。但是不知道是惡行，或者並不認為是惡行，甚至擁有邪見，認為「不做白不做」，在做時不會有慚愧心，甚至還會繼續做。

在生起不善心時，邪見相應心所造作的惡業比邪見不相應心更重！因為他並不以惡行為惡行，或者不相信業果，不做是自己吃虧，做了就是賺到。這是一種邪見。

第三、無行或有行——主動還是被動。這裡的「行」(saṅkhārika)是鼓勵、慫恿的意思。

在面對所緣時一見到就自動喜歡，一見鍾情，這時生起的貪心為「無行」，即不用經過其他人慫恿、鼓勵，或者自己沒有刻意讓它生起的貪心。反之，「有行」即受到他人的慫恿。

如何區別「無行」和「有行」呢？例如大家去商業中心逛街，看到一件漂亮、時髦的衣服，很高興地把它買下來， 這時生起的貪是無行的，因為你看到了就喜歡。

如果你去逛街，隨便走進一家時裝店，只是想看看裡面衣服的款式，並沒有購買的意圖。這時售貨員走過來，拿著一件衣服說：「看，你的身材這麼好，這件衣服就像為你度身定做的一般。如果你穿上這件衣服一定會更加亮麗動人！」你被她說得心裡美滋滋、飄飄然的，於是很高興地買了這件衣服。這時你對這件衣服的貪愛就是有行。因為當初你也許只是認為這是一件好看的衣服，但受人鼓動後，你也覺得自己穿這件衣服會變得更漂亮，於是高興地買了這件衣服，這時的貪心就屬於有行。

我們可以通過下面的例子來說明這八種貪根心：

一、悅俱邪見相應無行一心：一個人不思業果地享受食物，吃得很開心。因為高興地享受食物，故為悅俱；因為不思業果，所以是邪見；沒有人勸說他好吃或不好吃，他自己主動吃，這是無行。

二、悅俱邪見相應有行一心：一個人被同伴說服之後，不思業果地、愉快地觀看電影。很高興地看是悅俱；不思業果是邪見相應；被人說服，所以是有行。

三、悅俱邪見不相應無行一心：有個女士很歡喜地穿上新衣服，但知道執著新衣服會令貪心生起。她很高興地穿新衣服，所以是悅俱；由於知道執著衣服會生起貪，是邪見不相應。

四、悅俱邪見不相應有行一心：有個女孩知道業果法則，但她在同伴的邀請下，愉快地聽流行歌曲。她高興地欣賞音樂，這是悅俱；知道業果法則，是邪見不相應；因為受同伴勸說，所以是有行。

五、捨俱邪見相應無行一心：有個男孩稍有執著地吃只是加了鹽的白飯，但是沒感覺到喜悅，也不思業果。吃的只是加鹽的白飯並不會高興地吃，所以是捨俱；但是他不思業果，所以是邪見相應；自己主動吃，所以是無行。

六、捨俱邪見相應有行一心：有個女孩子有件新衣服，在母親說那件衣服很漂亮之後，她才懂得欣賞它，但是並沒有感到喜悅，也沒有對業果有認知。由於她的母親說這件衣服漂亮，所以是有行；她並沒有感到喜悅，這是捨俱；她沒有思惟業果法則，這是邪見相應。

七、捨俱邪見不相應無行一心：在思惟業果法則之後，有個人感受平平地喝咖啡，但還是去品嚐咖啡的味道。由於思惟業果法則，所以是邪見不相應；他是自己主動地喝咖啡，所以是無行；感受平平，這是捨俱。

八、捨俱邪見不相應有行一心：有位女士知道業果法則，但是在女推銷員的慫恿之下，不情願地買了一件新衣服。由於是不情願，所以是捨俱；由於知道業果法則，所以是邪見不相應；由於這件衣服是在別人的勸說、慫恿下買的，所以是有行。區分這八種貪根心的原則是：⑴受是悅俱還是捨俱；⑵ 有邪見還是沒有邪見；⑶有沒有被慫恿。

所以，八種貪根心還是由心所決定的：四種悅俱和四種捨俱決定在「受」心所。邪見相應或邪見不相應決定在「邪見」心所。有行或無行決定在「睡眠和昏沉」兩個心所。如果是無行的話，就沒有昏沉及睡眠這兩個心所；如果是有行，就有昏沉及睡眠這兩個心所。

大家對於心所有一定瞭解之後，再來理解心就很容易。

接著再講依心所組合的三類貪根心：

1. 貪心——邪見不相應心。這類貪心也可以叫做純貪心，因為它沒有夾雜著邪見。

2. 傲慢——邪見不相應心。傲慢也屬於一種貪心，這種心和邪見不相應。傲慢和邪見不會同時出現在一個心路裡。

3. 邪見——邪見相應心。

在八種貪根心裡，有四種邪見相應心，即這類貪心伴隨著邪見。四種邪見不相應心又可以分為兩類：⑴純粹只是貪愛；⑵不僅有貪，還有傲慢。傲慢是自以為是，認為自己很了不起，這也屬於貪根心。

二、二瞋根心

第二類不善心是瞋根心(dosamūlacittāni)。由於這一類不善心裡擁有瞋心所(dosa)，所以稱為瞋根心。瞋根心只有兩種：

1. 憂俱瞋恚相應無行一心；
2. 憂俱瞋恚相應有行一心。

這兩種心的差別只在於無行或有行（主動或被動），即主動地排斥所緣，或被動地排斥所緣。舉個例子：如果一個人和你鬧矛盾，你一見到他就討厭、厭惡他，這時生起的瞋心就是無行。如果有人經常在你耳邊說某某人不好，使你也開始討厭那個人，這就是有行。

瞋根心與貪根心的不同之處在於：瞋根心不會和邪見一起生起，雖然邪見可以鼓動一個人生起瞋恨，但是根據阿毗達摩，邪見並不會和瞋恚在同一個心裡生起，它們只能在不同的時候生起。舉例說：某人憎恨他的愛人對他不忠。認為實有他的愛人存在，這是邪見，屬於捨俱貪根心。憎恨屬於憂俱瞋恚心，它們並不會發生在同一心路中。因此，邪見心所不會出現在瞋根心裡。

同時，所有的瞋根心只伴隨著一種感受——憂受，故稱為憂俱(domanassasahagata)，它們不像貪根心有兩種受—— 樂受與捨受。憂受，巴利語 domanassa。do 源自 du，是壞的、不好的意思；manas 是心意。不好的心意為 domanassa， 勉強譯為「憂」。

瞋根心雖然根據無行和有行只分為兩種，但實際上瞋根心所包含的範圍很廣，而非只有生氣、發怒的心才叫做瞋根心。瞋恚相應，巴利語 pañighasampayutta，pañigha 是對抗、厭惡、排斥，sampayutta 是相應。凡對抗、排斥所緣的不善心皆屬於瞋根心。瞋根心既包括極強程度的暴怒、生氣，也包括微細程度的害怕、煩躁、憂愁、焦慮、緊張、不耐煩、擔心等。
對於瞋根心，憂俱與瞋恚的關係是：

1. 它們必定一起生起，只要是瞋心，其受必定是憂受。同樣地，只要感受是憂受，生起的必定是瞋根心。

2. 它們之間的區別是：憂受在五蘊裡屬於受蘊，而瞋恚在五蘊裡屬於行蘊。帶有破壞性的心所是瞋恚，而作為憂受，它只是對所緣的不悅體驗而已

今日係咁多先

新po留名

楞嚴經從古至今都有極大爭議 我個人就盡量唔接觸 一間自己分唔到真偽就麻煩

《楞嚴經》卷五：「世尊教我及拘絺羅觀鼻端白，我初諦觀，經三七日，見鼻中氣出入如煙，身心內明，圓動世界，遍成虛凈，猶如琉璃，煙相漸銷，鼻息成白，心開漏盡，諸出入息化為光明，照十方界，得阿羅漢。」

同之前講清淨道論既方法好似

但入面講21聖7義又有d問題 所以都幾真偽混雜

身受心法融為一體？好抽象
大"念住經" 定"大念住"經有咩分別？

其實係咪即係總相念住？

我理解係正念到達高峰，覺知時刻遍照。我地初修時要分開四個念處，好似電筒照向其中一處咁。但當修習成就，覺知有如太陽遍照諸法。呢個時候就係大念住。

至於個大字，我既意思係，有d經典，例如大象跡喻經同小象跡喻經，以大小冠名黎分辨經典。但從無一篇叫做小念處經，由頭到尾只有大念處經。所以，到底係呢篇經文係一篇『大經』，定係篇經文係講緊經由念處既修習所成就既「大念住」呢。

縱使阿毗達磨列舉晒各種心法(心識)，但森林派強調一種不死既覺知。之前介紹果本書，其中一位師傅講過，心唔係五蘊。五蘊只係令水染色既顏料，但水唔係顏料。

依照心所的組合，瞋根心又可以分為四類：

1. 瞋恚；
2. 妒嫉；
3. 慳吝；
4. 追悔。

這四類心都屬於瞋根心。這種分類是由其相應的心所決定的。在學習五十二種心所的時候，稱為「瞋因」的心所就有這四個。

生氣、煩躁、擔憂、緊張、害怕，這屬於瞋恚心。妒嫉是看到別人有成就，自己的心酸溜溜的；或者看到別人對待他人很好，心裡感到酸溜溜的；或者自己喜歡的人和其他人要好，例如看到自己的丈夫和別的女人打電話或者說笑，感到酸溜溜的，這些都屬於妒嫉。這時你的心是喜歡還是不喜歡？是高興還是不高興？所以妒嫉也是瞋根心。看到有人想分享你的東西，對此感到討厭，不喜歡自己的東西與他人分享，這是慳吝。追悔，也即是懊惱、後悔，後悔必定是不好的，因為會恨自己：「哎！我剛才為什麼要這樣做？為什麼要這樣說？我剛才為什麼不這樣做？為什麼不那樣說？」追悔有兩類：一類是對應該做而沒有做感到後悔，另一類是對做了不該做的事情感到後悔，這時生起的心會排斥所緣。

這是依照心所來區分的。這四種心所都屬於瞋因心所。一種心擁有瞋恚心所，這種心必定是瞋根心；如果擁有妒嫉心所，它也是瞋根心；對於慳吝、追悔也是如此。

在瞋根心中，如果有瞋恚心所，其他三種心所不一定會生起。但是，妒嫉的時候必定會有瞋恚心所，慳吝的時候也會有瞋恚心所，追悔的時候也會有瞋恚心所。不過，在妒嫉的時候，慳吝和追悔不會生起；在慳吝的時候，妒嫉和追悔不會生起；在追悔的時候，妒嫉和慳吝不會生起。只要妒嫉、慳吝、追悔這三種心所的任何一種生起的時候，必然會伴隨著瞋恚心所一起生起。所以，只要一種心擁有瞋恚心所，它就屬於瞋根心。

瞋根心與貪根心最大的區別在於：貪根心是心趨向所緣，想要黏著所緣、獲得所緣；而瞋根心則是心背向所緣、排斥所緣。也就是對所緣的反應，想要擁有、佔有所緣是「貪」；心排斥、抗拒、厭惡所緣是「瞋」。

三、二癡根心

第三類不善心是兩種癡根心(mohamūlacittāni)。在遍一切不善心心所中，有一種叫「癡」，癡心所在十二種不善心裡都有。也即是說，貪根心和瞋根心裡都有癡心所。但是， 在癡根心裡並沒有貪心所和瞋心所。雖然愚癡會導致貪和瞋生起，但是在貪根心和瞋根心中，是貪或瞋心所在起主導作用，癡心所的作用是次要的。

有兩種癡根心：

1. 捨俱疑相應一心；
2. 捨俱掉舉相應一心。

由於這兩種不善心只有癡心所作為唯一的根，因此稱為癡根心。
癡根心必定是捨受，即不會有樂受，也不會有憂受。即使面對可愛所緣（好的對象），如果生起的是癡根心，也無法體驗所緣為可愛。同樣地，癡根心也不會體驗不可愛所緣為可厭，因此憂受也不會生起。

在這兩種癡根心裡，第一種是疑相應心。疑，巴利語vicikicchā，有兩種意思：

(1) Vicinanto etāya kicchati.——思慮由此困惑；
(2) Na sakkoti sanniññhānaṃ kātunti.——無法作出決定。這兩種解釋都顯示了「疑」是指由於顯著的愚癡而導致困惑、疑惑或猶豫不決。這裡的疑是特別針對宗教而言的， 對於佛、法、僧，對於業果法則方面的懷疑，而不是對日常生活中所碰到事情時所產生的疑問。例如：「這棵是什麼樹？ 這個村莊叫什麼名字？你叫什麼名字？今年多大了？」等等，或者大家在學習過程中請教老師：「老師，這個問題是什麼意思呢？」問這些問題並不是癡根心。這裡的疑是指對於佛陀、禪修、因果等的懷疑、猶豫不決或不相信。

第二種癡根心是掉舉相應心。掉舉(uddhacca)是指心的散亂、不平靜。掉舉心所屬於遍一切不善心心所，所以在貪根心和瞋根心裡都有掉舉心所。然而在這一種心裡，由於並沒有貪心所和瞋心所，只有掉舉心所，因此稱為捨俱掉舉相應心。發呆、胡思亂想時生起的就是這種心。例如：現在大家坐在這裡，雖然眼睛盯著螢幕或者盯著我，但心卻沒辦法集中，跑去想其他東西，這時生起的是掉舉相應心。

對於修行而言，掉舉也是五蓋之一。不過，掉舉與貪心和瞋心又有區別。例如一個人坐在禪座上，心裡卻想著:「我肚子餓了，等會兒起座後要去賣東西吃。」這時生起的是貪心，不是掉舉心。或者想:「那兩個傢伙老是在外頭說話，吵死了，真討厭！」這是瞋心。如果坐在那裡發呆，做白日夢，妄想紛飛，沒辦法集中精神，則是掉舉。

在十二種不善心（八種貪根心、兩種瞋根心、兩種疑根心）當中，假如前面十一種不善心所造的不善業在臨終時成熟，它可以使我們下一世投生到惡趣。但是，唯有掉舉相應心所造的不善業是最輕的，輕到不足以在臨終時成熟而導致墮落到惡趣。雖然很多人都經常發呆或是胡思亂想，但由於這種心所造的業是相對輕微的，因此不會帶來結生，不能成為令生業，但還是有可能在生命期間成熟，從而帶給我們某些不善的果報、苦報。

另外，這兩種癡根心也沒有無行和有行的區別。因為這兩種心本身缺乏足夠的敏銳力，所以不能分為有行或無行。即使有些人刻意慫恿，也不能說這些心是有行心。

十二種不善心都屬於欲界心，或者說只要是不善心，必定屬於欲界。這些心是下劣的，因為它們在精神上是不健全的，在道德上是應受譴責的，且其造下的業力可以在未來招感苦報，所以稱為不善心(akusalacitta)。

我們所說的煩惱，都離不開這些不善心，而這些心的生起也必定伴隨著不善心所一起生起。依心可以把不善心分為十二種，依心所則有十四種。也即是說，這些心包含了使其變得下劣、低劣、不善的心所，並依這些心所的不同組合， 構成不同種類的不善心。因此，我們學習阿毗達摩，就是把這些看似複雜多樣的物質現象和精神現象，系統地整理出來，使之更容易理解。

學習阿毗達摩也要學以致用，應用到日常生活中。這十二種不善心是我們的老朋友，在生活中經常發生，對有些人來說甚至形影不離。

當你喜歡某種人、事、物時，若感受愉悅，這是悅俱； 如果感受平平，這是捨俱。如果你執著對象，認為它是我的， 這是邪見相應；反之則是邪見不相應。
當你生氣、發怒的時候，要覺知此時生起了瞋心，這瞋心是自己主動地生起，還是受別人慫恿的，你就可以分辨出生起的是哪一種心。

對於癡根心也是如此，懷疑到底有沒有過去世、未來世，這是疑相應。如果在發呆、胡思亂想，這是掉舉心。

這十二種不善心在座都有體驗吧，是不是感覺很親切呢？因此，阿毗達摩並非玄乎其玄，它是很實在的，能幫助我們瞭解自己的身心，認識這個世間，並最終導向解脫、斷除煩惱。

對於身心現象，阿毗達摩稱為名色法。名法是心理現象、精神現象或意識現象。色法是物質現象。名法又分為心和心所，認知對象的過程稱為心，輔助心認知對象的心理活動稱為心所，心所是伴隨著心一起運作的。心依其本性分為四種：不善心、善心、果報心、唯作心。

不善心是指在道德上不健全、會帶來不善果報的心。善心是指在道德上健全、能夠帶來樂報的心。果報心是指體驗由成熟之業所帶來的果報的心。唯作心純粹只是做，即不會產生業的種子，也不能體驗果報的心。唯作心又可以分為兩種，一種是一切眾生都有的轉向心，另一種是唯有阿拉漢聖者才會生起的唯作心。

不善心依三種不善根分為三類。在五十二心所當中，有六種心所稱為根：三種美因（無貪、無瞋、無癡）和三種不善因（貪、瞋、癡）。 無論我們的煩惱如何千變萬化，都離不開這三類不善心——貪根心、瞋根心、癡根心。

貪根心有八種，依三項原則分別：一、感受是快樂還是感受平平；二、是否有邪見；三、是主動還是被動。

瞋根心的表現形式很多：煩躁、擔心、憂愁、憂鬱、害怕、緊張、生氣、憤怒、仇恨等等，區別只在於強度的不同。瞋根心必定和憂受相應。瞋心又分為主動和被動兩種。依心所上來分，又有瞋恚、嫉妒、慳吝和追悔四種。

癡根心只有兩種：一種是疑相應，另一種是掉舉相應。因為不善心都是低劣的，所以只屬於欲界心。

三、八大欲界善心

欲界善心(kāmāvacara-kusalacittāni)也有八種，與八種貪根心有點類似，不過善心的素質與不善心的素質截然相反。這八種欲界善心分別是：

1. 悅俱智相應無行心；
2. 悅俱智相應有行心；
3. 悅俱智不相應無行心；
4. 悅俱智不相應有行心；
5. 捨俱智相應無行心；
6. 捨俱智相應有行心；
7. 捨俱智不相應無行心；
8. 捨俱智不相應有行心。

這八種善心仍然可以用三種方法來區分：

第一、悅俱或捨俱——歡喜地生起還是中捨地生起。

當心沒有受到貪瞋癡污染的時候，生起的是善心。依其感受有兩種：(1)樂受，(2)感受平平的捨受。

當我們做善事時，例如：佈施、供僧，有時候會很歡喜、開心地做，但有時卻沒有什麼特別的感覺，只是中捨地做。對於持戒也是如此，每當想到自己持戒清淨，心中感到歡喜，但有時要面對外面太多的誘惑，又會覺得持戒真的很難，因此在省思時較難生起對持戒的歡喜感受，這是捨受。

第二、智相應或智不相應——是否擁有智慧。智慧有不同的層次，從最基本的對佛、法、僧三寶有信心，進而相信因果、業果法則，相信造善行會帶來善的果報，這是業果智。在持戒時需要智慧，禪修時也需要智慧。修觀時，觀照名色法、諸行法為無常、苦、無我，這是更殊勝的智慧—— 觀智(vipassanā ñāṇa)。當然，最高的智慧是出世間智，即道智和果智。除了出世間智以外，觀智是欲界最殊勝的智。

例如：在佈施時，觀照沒有所謂佈施者，也沒有受佈施的人，同時，所佈施的物品也是無常、苦、無我的。這裡的「沒有」並不是「空無」的意思，而是其本質是無常、苦、無我的。一生即滅為「無常」，一直受生滅的逼迫為「苦」， 沒有實質、沒有靈魂、沒有主宰故「無我」。

當然，對於還未修到觀智的禪修者或者普通人來說，相信所做的善行可以帶來善的結果，這已經足夠了。或者當你所供養的對象是增上的所緣，例如佛陀、僧團，那時只要伴隨著恭敬心，對佛法僧三寶有信心，也很可能會有智的生起。假如內心糊裡糊塗，或是遵循風俗、趕趕潮流，對自己所做的事情並沒有清楚的認識，甚至不知是善還是不善，這時生起的心是沒有智慧的。例如，許多人去寺廟裡燒香拜佛，求平安、求保佑、求財、求學業，雖然夾雜著貪求之心， 但還是屬於善行。不過這種善行沒有智慧，比較低劣。

第三、無行或有行——主動還是被動。例如大家現在來聽阿毗達摩課，有機會學習佛法，有些人是主動來的，但有些人可能是被別人勸說才來的，這種情況就是被動。

所以，歡喜地做，或感受平平地做；有智慧地做，或沒智慧地做；是主動地做，或被動地做，這是八種善心的區別。

我們用八個例子來說明這八種善心：

一、悅俱智相應無行心：一位擁有業果智的女人自動且歡喜地去佛塔供鮮花。歡喜地做是悅俱；對業果有信心是智相應；主動供花給佛塔是無行。

二、悅俱智相應有行心：有一位擁有業果智的少女被同伴說服之後，歡喜地前往聆聽佛法開示。對業果有信心， 歡喜地聆聽佛法，是悅俱智相應；由於她是被同伴說服才去聽，因此是被動的，這時生起的是有行心。

三、悅俱智不相應無行心：有一位不懂業報的男孩自動且歡喜地佈施錢給乞丐。歡喜地佈施是悅俱。他不知道佈施、幫助窮人這種行為能帶來好的果報，不明白業果法則， 是智不相應；但他是主動的，所以是無行。

四、悅俱智不相應有行心：有一位不懂業報的男孩，在校長的促請之下歡喜地捐了一百塊錢。歡喜地捐錢，這是悅俱；但是他並不懂得業果法則，這是智不相應；由於校長下命令要捐錢，他才捐錢，這是有行心。

五、捨俱智相應無行心：有個女孩感受平平地掃地，但知道掃地是善業。

六、捨俱智相應有行心：有個男孩在一位比庫的暗示下中捨地砍柴。雖然知道是善事，但他並不是歡喜地做，這是捨俱；知道幫寺院做服務是善事，這是智相應；由於他是在比庫的暗示之下才去做，所以是有行的。

七、捨俱智不相應無行心：有個不懂業果智的女人主動地閱讀佛書，但是不明其理。感受平平，是捨俱；她不明其意，也不懂業果智，是智不相應；但她是主動地去看佛書， 這是無行心。

八、捨俱智不相應有行心：有個女孩在母親的要求之下，無喜且不思業果地幫母親洗衣服。沒有感到高興，這是捨俱；沒有思惟業果法則，是智不相應；在母親的要求下才做，這是有行心。

是不是做善事時一定要先思惟業果法則才會有智相應呢？並不是！只要我們做事時相信這種善業、善行能夠帶來善的果報，這就是業果智。瞭解業果智並不是要我們斤斤計較，斤斤計較反而可能是貪求心。我們只需相信業果法則、因果規律就足夠了，而不是說我現在佈施了多少錢，以後要一定拿回多少的回報，假如這樣會變成功利主義，你的佈施已經被動機所污染，是夾雜了貪愛的佈施。

做善業時相信業果法則，相信我做了這件善事，生起的是善心，造的是善業因，當這種業因在因緣成熟時能帶來善的果報，這就足夠了。在做佈施、持戒、服務等的時候，相信業果法則，相信通過佈施、持戒、服務等能帶來好的結果，知道這些是應該做的事情，這是一種智慧。

在上座部佛教傳統中，無論你是什麼身份、從事什麼職業，只要有機會來到寺院、親近僧眾，就應當習慣受持五戒。在受戒時表白說："sikkhāpadaṃ samādiyāmi." 意思是：「我受持這學處，我接受這種訓練規範。」假如後來因為做不到而犯戒了，那麼你的戒行就被你的過失行為破壞了。如果想重新受戒的話，應該重新受持皈戒，此時你的戒又成立了。因此大家有機會應當多多持戒，即使一時做不到很好，也不應該放棄受戒持戒的機會。

佛陀在世時，王舍城有個獵人靠獵鹿為生。他有位朋友是佛弟子，出於悲憫而經常勸阻他：「你不要再造惡業了， 不要因此墮落惡趣。假如你希望死後快樂，要自制不殺生。」但是這個獵人不聽，他的朋友仍然鍥而不捨地勸阻，最後使他勉強答應在夜晚遠離殺生，受持功德。不過，白天他仍然扛著弓箭去打獵。後來，這個獵人死後投生為王舍城附近的天 宮 鬼 (vemānikapeta) 。 擁 有 天 眼 的 那 拉 達 長 老(Nāradatthera)看見這只奇怪的鬼：白天遭受著各種刑具的 殺戮與折磨，並被無數條大狗追逐、圍繞著撕咬，把他的全身只吃剩一堆骨頭。但一到夜晚，這只鬼便具足五欲功德， 被天子、天女們圍繞服侍著，享受著各種欲樂。長老覺得很奇怪，一問才知道原來是由那個獵人投生的。由於獵人白天殺生的惡報，他遭受各種痛苦，又由於晚上持戒的功德，他享受殊勝的欲樂。這故事記載於《鬼故事•獵鹿鬼的故事》(Migaluddakapetavatthu)。

這個故事告訴我們：即使生起短暫的善心，也是有功德的。所以，我們要好好地持戒！

感謝巴打分享

四、八大欲界果報心

講了八種欲界善心之後， 接著講八種欲界果報心(kāmāvacara-vipākacittāni)。善心有八種，與善心相應的果報心也有八種，它們是欲界善心的果報。這些心稱為「有因心」，以區別後面將會講到的無因心。有因心裡可能有無貪、無瞋兩種美因，也可能有無貪、無瞋、無癡三種美因。這八種果報心與欲界善心一一對應，它們是：

1. 悅俱智相應無行一心；
2. 悅俱智相應有行一心；
3. 悅俱智不相應無行一心；
4. 悅俱智不相應有行一心；
5. 捨俱智相應無行一心；
6. 捨俱智相應有行一心；
7. 捨俱智不相應無行一心；
8. 捨俱智不相應有行一心。

這些心只是果報，並不會造業，它是過去所造的善業帶來的果報，在體驗這些果報時，生起的就是果報心。

相信在座每一位的結生心（入胎那一剎那的心，即生命的第一個心）和有分心一定是這八種心的其中一種。為什麼這麼肯定呢？因為我們能夠投生為人，是由於過去生曾經造了善業。人是善趣，想要投生到善趣需要善業，只有善業在前生臨終時成熟，今生才可以投生為人，導致投生為人的心即是善果報心。
有些人是無因結生的。為什麼說在座沒有無因者呢？因為無因結生的人比較容易辨認出來，例如天生瞎眼、耳聾或啞巴，天生小兒麻痹、缺手短腳，先天弱智（智障）、先天性瘋狂，或是兩性人，這一類人都是無因結生者。

在一期生命當中，結生心、有分心和死心都是同一類心，不會改變。例如某人過去生曾經造了善業：拿著袈裟到寺院供咖提那(kañhina)，在造此善業時是歡喜、主動的，並且相信業果法則，這種心叫做「悅俱智相應無行心」。他在前一世臨終時，想起供咖提那衣這種善行，或者這種善業將要成熟了，於是供咖提那衣的影像即浮現於意門，那時其心即緣取供養袈裟時的影像為所緣，然後死去。因為供養咖提那衣時生起的是「悅俱智相應無行善心」，所以臨死速行心（生命的最後一個心路心）也是「悅俱智相應無行善心」， 緊接著今生投生為人的結生心即是「悅俱智相應無行果報心」。所以，在今生只要沒有心路發生的時候，生起的有分心都是這一類「悅俱智相應無行果報心」。也就是說：在沒有看聽嗅嚐觸
想，以及熟睡無夢時，生起的心就是這類「悅俱智相應無行果報心」。
同理，如果造的是二因善業，例如在前一世所造的一種智不相應善業成熟而投生為人的話，今生的結生心就是二因，沒有「無癡」心所，稱為「二因結生」。

這一類影響一生的果報心，我們在後面講到業果法則、死亡與投生之間的規律時會更詳細地討論。

五、八大欲界唯作心

唯作(kriyā)的意思是只是作，英文為 function。我們在經典裡可以看到，佛陀也要托缽，接受信徒的供養，以及為弟子們說法等等，佛陀生起的這些心就是「唯作心」。

欲界唯作心(kriyācittāni)一共有八種，它們與八種欲界善心也是一一對應的，分別是：

1. 悅俱智相應無行心；
2. 悅俱智相應有行心；
3. 悅俱智不相應無行心；
4. 悅俱智不相應有行心；
5. 捨俱智相應無行心；
6. 捨俱智相應有行心；
7. 捨俱智不相應無行心；
8. 捨俱智不相應有行心。

這八種心唯有佛陀、獨覺佛與斷盡一切煩惱的聖弟子才能夠生起，一般人是不可能體驗這些心的。

阿拉漢聖者所生起的世間速行心都是唯作心。佛陀與一切阿拉漢聖者都不會再造任何的業。只要造了業，就會留下稱為「業力」(kammasatti)的潛在影響力，一旦遇到因緣成熟，業因就能帶來果報。同時，心還必須獲得煩惱直接或間接的資助才能造業。阿拉漢聖者已經斷盡一切煩惱，即使他們也像平常人一樣生活，也要托缽、吃飯、大小便，也會聽法、說法，也會持戒、禪修，也會佈施，把所得到的必需品供養僧團或其他比庫等，但是他們不會再造業。凡夫和有學聖者在造作這些行為時是善業，因為還會留下業的痕跡。阿拉漢聖者同樣會造作這些行為，但是不會留下業的種子。正如《法句》93 偈和《長老偈》92 偈中這樣說： "Yassāsavā parikkhīṇā, āhāre ca anissito; suññato animitto ca, vimokkho yassa gocaro; ākāse va sakuntānaṃ padaṃ tassa durannayaṃ."

「彼漏已盡，不依於食；
空與無相，彼解脫境；
如鳥飛空，蹤跡難知。」

猶如天空中飛過的鳥兒不留下任何的痕跡，同樣地，阿拉漢聖者所做的這些行為純粹只是造作而已，不會留下任何業的痕跡。

無論是凡夫、有學聖者還是阿拉漢聖者，都會造作以上這些行為。不過，由於凡夫還沒有斷除煩惱，而有學聖者只斷除了部份煩惱，特別是還沒有斷除無明（癡），因此，他們所生起的速行心還有可能受到煩惱的污染。只要還有煩惱，速行心裡的思心所就還會造業，並留下業的痕跡。正如一個人走過沙地會留下腳印，又如髒腳走過白布會留下腳印，有了煩惱就會留下業的影響力，即業力或業因。當業因遇到適當的條件（緣）即會成熟，從而帶來相應的果報。
佛陀、獨覺佛和阿拉漢皆稱為漏盡者(khīṇāsava)，即已經斷盡一切煩惱的人。漏盡者都會經過兩個階段的般涅槃： 有餘依般涅槃和無餘依般涅槃。這些聖者們雖然已經斷盡一切煩惱，但是在還殘留有五蘊身期間，稱為有餘依般涅槃。
「餘依」(upādisesa)是還殘留著這一堆五蘊，「般涅槃」(parinibbāna)是完全滅盡，即煩惱的完全滅盡。當這些聖者的生命走到終點，死後五蘊不會再重組，不用再受生了，此時稱為「無餘依般涅槃」，即五蘊的完全滅盡。

例如，佛陀 35 歲在菩提樹下證悟正自覺者時，即稱為「有餘依般涅槃」。他那時雖然已經斷盡一切煩惱，但是還有這一堆五蘊，因此，這個軀殼還要承受過去所造之業的果報，還要遭受身體的痛苦。當佛陀 80 歲在古西那拉城的沙喇雙樹下般涅槃時，即稱為「無餘依般涅槃」。

阿拉漢聖者斷盡煩惱之後，並不等於說就不吃人間煙火了，就連佛陀也還需要托缽進食以維持色身，還要說法教導眾生。在表面行為上他們和普通人的生活沒有什麼兩樣，但是他們都是出家人，時時保持正念，而且不會生起善和不善心，也不會再造善和不善業。

因為一切不善心都稱為煩惱，既然沒有煩惱就沒有不善心，所以阿拉漢聖者不會生起不善心。阿拉漢聖者也不會生起善心，雖然他們生起的心與善心相像，但這種心不能稱為善心，因為善心和造業有關連。阿拉漢聖者已經不會再造業了，所以這些心是唯作心。

已經學習了欲界的善心、有因果報心和唯作心，這些心都依樂受或者捨受、有沒有智及主動或被動而分為八種， 即：八種善心、八種果報心和八種唯作心，這二十四種心稱為美心(sobhanacittāni)。sobhana 是好的、美的，莊嚴的、光
輝的、純淨的意思。因為這些心的本質是好的，所以稱為美心。美心的涵義比善心要廣泛得多，既包括善心，也包括大果報心、大唯作心，還包括色界心、無色界心和出世間心。

我們也可以在這三組心前面加一個「大」字。例如，八種欲界善心可以稱為「大善心」(mahākusalacittāni)。為什麼稱為「大」呢？因為這些心的名法數目比較多，另一個原因是這些心有八種，所以稱為大。還有八種欲界有因果報心稱為「大果報心」(mahāvipākacittāni)；八種欲界唯作心稱為「大唯作心」(mahākiriyacittāni)。這二十四種心統稱「欲界美心」。

六、十八無因心

第一、有因心和無因心

心依「因」可以分為兩類：1、有因心，2、無因心。這裡的「因」(hetu)是「根」(mūla)的意思。一共有六種「因」： 無貪、無瞋、無癡以及貪、瞋、癡。這六種因都是心所。其中，無貪、無瞋、無癡稱為三美因，貪、瞋、癡稱為三不善根或不善因。只要一種心擁有其中任何一種因，就稱為「有因心」。前面講過的那些心都屬於有因心，包括不善心也是。反之，若一種心中沒有這六種因的任何一種，則稱為「無因心」。

貪心為什麼稱為貪根心呢？因為擁有貪心所。擁有瞋心所的心就稱為瞋根心。貪根心必定同時擁有貪、癡兩種心所，它們是不會分開的。瞋根心也必定同時擁有瞋、癡兩種心所。有些心只有癡心所，而沒有貪和瞋心所，稱為「癡根心」。因此，貪根心、瞋根心和癡根心都是有因心。

八大善心、八大果報心和八大唯作心都是有因心，因為它們都是美心。一切美心都是有因心，它們都有無貪、無瞋這兩種遍一切美心心所。另外，智相應心還有稱為「智」的無癡心所。無貪、無瞋和無癡三種心所稱為三美因，擁有這三種心所的心稱為「三因心」。而智不相應心因為沒有無癡心所，所以稱為「二因心」。

這裡的「因」特指剛才講到的那六種心所。由於這些心所能使相應的心與心所變得穩定堅固，所以稱為「因」。當知這裡的「無因心」既不是說這些心的生起與存在沒有原因，也不是無因見(ahetuka diññhi)的「無因」，而是指這些心裡並不存在那六種心所。二者用詞雖然一樣，但意義完全不同。

無因心(ahetuka-cittāni)一共有十八種：七種不善果報心、八種善果報心和三種唯作心。

第二、七不善果報心

此處的不善並非指業，而是指果報。不善果報心並不會造業，它們屬於無記。
體驗過去造作的不善業所帶來的苦報之心，稱為「不善果報心」。體驗過去造作的善業所帶來的善報之心，稱為「善果報心」。因此，這裡的善與不善並非依業而說，而是依果報來說的，故稱為果報心。
不善果報心有七種，分別是：

1. 眼識（與捨俱行）
2. 耳識（與捨俱行）
3. 鼻識（與捨俱行）
4. 舌識（與捨俱行）
5. 身識（與苦俱行）
6. 領受（與捨俱行）
7. 推度（與捨俱行）

經典中通常把心識分為六識：眼識、耳識、鼻識、舌識、身識和意識。意識的範圍很廣，善心、不善心是意識，八大果報心、八大唯作心等也是意識。除了意識之外，眼、耳、鼻、舌、身識稱為五識。

「識」就是心，因為它能認知、識別對象，所以稱為識。其中，眼識依靠眼淨色生起，其作用是直接與立刻識知（看） 顏色。其餘四種識（耳識、鼻識、舌識、身識）都能夠緣取各自的目標。

我們平時所說的「用眼睛看」，其實並不是眼睛在執行看的作用。因為只有眼識（名法）才能看顏色，色法不能看， 無法識知目標。雖然眼睛只是一堆色法，但是也不能說離開眼睛另有眼識，沒有眼睛也不能看。

「眼睛」是個籠統的概念，在阿毗達摩裡，有時它專指眼淨色；眼淨色是色法，並不能看，但能接受外在顏色的撞擊。有時候眼睛也指眼處門的五十四種色法，它們包括了業生色、心生色、時節生色和食生色。同理，耳識執行聽聲音的作用，鼻識嗅氣味，舌識嚐味道，身識觸觸覺。

如果這五識所識知的是不好的目標、不喜歡的對象，稱為「不可愛所緣」(aniññha ārammaṇa)。例如看到骯髒、醜陋、恐怖的東西，聽到被人家咒罵，聞到惡臭、腥臭，嚐到酸苦的味道，或身體遭受病痛、頭痛、腹痛、被刀割傷、被火燙傷等等。這些人們普遍都不喜歡的人、事、物即是不可愛所緣。
由於我們過去所造的業一直都在生命期間不斷地成熟，於是每天都會體驗到各種好的、不好的所緣。我們不可能每天都看到美麗的事物，聽到悅耳的聲音，吃到美味的食物，身體也不可能每天都健康舒服、無病無痛。當眼、耳、鼻、舌、身體驗到這些不可愛所緣時，所生起的眼識、耳識、鼻識、舌識、身識就是不善果報心。

在這五識中，眼識只是單純地看顏色，並不會對顏色進行加工，進一步加工是之後生起的意門心路的作用。其他四種識也是如此。當眼淨色受到顏色撞擊時能生起眼識。由於顏色對眼淨色的撞擊力比較弱，所以其受是捨受。眼識、耳識、鼻識、舌識之受都是捨受。

但對於身識來說，觸所緣對身淨色的撞擊力比較強，所以受也較強烈。例如腰酸背痛，這些感受很直接，是「苦受」。苦受分為兩種：1、瞋心中的憂受(domanassa vedanā)，2、身識的苦受(dukkha vedanā)。一切眾生，哪怕是佛陀和諸阿拉漢，只要有身識就有身受。佛陀在度最後一個雨安居時患了嚴重的背痛，其時他雖然還有身體的苦受，但心已無憂受了。

另一種不善果報心是領受。以眼門心路為例：當顏色撞擊到眼淨色與有分時，首先生起了五門轉向心，令心轉向該顏色；隨之生起看該顏色的眼識；眼識滅去後，生起領受心(sampañicchana)，領受眼識剛看過的目標，領受心也是果報心；當領受心滅去後，緊接著生起的是推度心(santiraṇa)； 推度心也是無因果報心，作用是推度或檢查剛被眼識和領受心識知的目標。

領受心與推度心只會出現在五門心路，屬於無因果報心。由於領受的所緣是不可愛的，即難看的顏色、難聽的聲音、難聞的氣味、難吃的味道、身體的痛苦，所以生起的領受心與推度心也都是不善果報心。

須知所有的不善果報心都是無因心。也即是說，並不存在「有因」的不善果報心。因為不善果報心裡不可能存在無貪、無瞋、無癡三種美因，同時也不可能存在貪、瞋、癡三種不善因。一旦擁有不善因，它們就能造不善業了。但果報心只是體驗，不能造業。因為在一切不善果報心裡都沒有這六種稱為「因」的心所，所以，不善果報心必定是無因心。

第三、八善果報無因心

除了七種不善果報心外，還有八種善果報無因心。分別是：

1. 眼識（與捨俱行）
2. 耳識（與捨俱行）
3. 鼻識（與捨俱行）
4. 舌識（與捨俱行）
5. 身識（與樂俱行）
6. 領受（與捨俱行）
7. 推度（與悅俱行）
8. 推度（與捨俱行）

我們除了會看到醜陋的、難看的對象，有時也會看到好看的對象。繽紛的色彩、如畫的風景、美麗的人等，這些令我 們 感到 舒服 、愉 悅的 對象 稱為 「可 愛所 緣 」 (iññha ārammaṇa)；除了聽到難聽的聲音，有時也會聽到悅耳的聲 音。聽到清晨的鳥鳴、美妙的音樂等聲音的耳識是善果報心；聞到花香、食物香時的鼻識是善果報心；品嚐美味可口食物的舌識也是善果報心；身識也是一樣，坐在柔軟的沙發上、躺在舒適的床上，或者溫度適宜，受人愛撫、按摩，此時的身識是善果報心。因為眼睛看的、耳朵聽的、鼻子嗅的、舌頭嚐的、身體觸的都是可愛所緣，這是善的果報，能體驗可愛所緣的心即是善果報心。又由於眼、耳、鼻、舌等淨色接受外界對象的撞擊比較弱，所以伴隨著生起的感受是捨受。但觸所緣對身淨色的撞擊力是強的，身識伴隨著生起的是舒服的感覺，屬於樂受。

善果報領受心與不善果報領受心的作用是一樣的，只是體驗的所緣性質不同而已。領受心之後是推度心，推度心依照受可分為悅俱和捨俱兩種，而不善果報推度心只是捨俱。八善果報無因心與七不善果報心的區別只在於接觸的所緣性質不同。有時會遇到特別可愛、可意的所緣，例如遇見佛陀、拜大金塔等，由於所緣對心的衝擊力強，生起的推度心就是悅俱。若平時見到熟識的朋友，或司空見慣的事物，生起的推度心則是捨俱。

其他七種善果報無因心和七種不善果報心的名字和作用都相同，只是所體驗的對象性質不同，一者是體驗可愛所緣，一者是體驗不可愛所緣。

我們身處這個世間，每天所遇到的事物不可能都是好的，也不可能都是不好的。一個人福報的好與不好，和果報有很大關係。在貧窮落後的國家，很多人住的屋子都只是簡陋的茅棚，蚊子、蒼蠅很多，吃的也是粗茶淡飯，因為他們的福報不好；但是在座各位居住在新加坡，有漂亮的城市建築、整齊的城市規劃、美味食物觸手可及，這些都是在座的善果報。所以，我們每天接觸到的對象好壞與福報有關：善的果報稱為福報；不善的果報稱為苦報。而體驗種種福報與苦報的心，就是這些果報心。

第四、三無因唯作心

無因唯作心有三種：

一、五門轉向心（捨俱）。

當對象撞擊到五種根門之時，在相應的五識生起之前，有一種稱為「五門轉向」的心先生起，其作用是使心轉向於目標。這種心並不執行看、聽、嗅、嚐、觸的作用，只是純粹轉向目標，以便使五種識隨之生起。

心的生滅速度極快，一生起即滅去。光說看東西，就涉及很複雜的心路，只不過其生滅速度太快，以致我們以為它們同時生起而已。

當顏色撞擊眼淨色和有分時，先生起一個把心流轉向所緣的轉向心，在轉向心之後才接著生起一連串的心路心。這裡的轉向心是在五識生起之前的心，它能使心流轉向目標， 稱為「五門轉向心」。

二、意門轉向心（捨俱）。

與五門轉向心的作用相同，都是轉向，把心流拉向目標。當我們在沒有看、聽、嗅、觸、嚐的時候，還是會想東想西，此所謂的想，即屬於意門心。例如坐在這裡想昨天的事情，此時就生起一個將心流轉向於曾經體驗過的事情之心，這種心稱為「意門轉向心」。五門轉向心與意門轉向心都是捨俱。

意門轉向心能生起於五門心路和意門心路，在這兩種心路中，它所起的作用有所不同。在五門心路中，它被稱為「確定心」，在推度心之後、速行心之前生起，作用是確定或鑒別五識之一剛識知的目標。在意門心路中，它被稱為「意門轉向心」，作用是把心流轉向於意門心的目標。

三、阿拉漢生笑心（悅俱）。

佛陀與阿拉漢都會發笑。經典中敘述，佛陀看到欲界一些很可笑的目標時也會笑，阿難尊者看到佛陀微笑，知道世尊不會無故而笑，於是恭請佛陀說法。佛陀和阿拉漢聖者看到欲界眾生的一些愚癡相便會笑，不過這種笑不是取笑、不是譏笑，而是可笑。當看到欲界眾生由於不善業帶來一些奇怪的果報，例如有些鬼類眼睛像銅球，或嘴巴長得很大，或喉嚨像一根小針管，或肚子像大水缸等千奇百怪的模樣時，阿拉漢們有時候會笑，這種笑屬於無因心。
佛陀與阿拉漢聖者執行笑的心有五種，其中一種是「無因生笑心」，另外四種是「悅俱唯作心」。而凡夫的笑是由八種心執行的，其中四種是悅俱善心，另外四種是悅俱貪根心，它們都是樂受。當你們在看娛樂節目時發笑，多數屬於悅俱貪根心。

哭則是由兩種憂俱瞋根心執行的。流眼淚有時不一定是瞋，不一定是憂俱，歡喜也會流眼淚。例如感動、激動而流淚，這時是悅俱。但是因悲傷、憂愁、委屈或痛失親友而流淚就屬於憂俱；只要是憂俱，就是瞋根心。

所以，我們可以通過學習阿毗達摩來分析人的表情，分析平時生起的心，要學以致用。

十八無因心是：七不善果報心、八善果報心、三唯作心。由於這十八心既不包含貪、瞋、癡三種不善因，也不包含無貪、無瞋、無癡三種美因，所以稱為「無因心」。除了這十八種無因心之外，其他的心都是有因心。

如此，欲界心共五十四種：十二不善心（八貪根心、二瞋根心、二癡根心）；二十四美心（八欲界善心、八欲界有因果報心、八欲界唯作心）；十八無因心（七不善果報心、八善果報無因心、三無因唯作心）。這些心大部份都生起於欲界眾生，雖然色界、無色界梵天人也有可能生起其中某些心，但是由於這些心所屬之地（性質）是欲界，所以稱為「欲界心」。

這五十四欲界心各有其名字，看起來似乎比心所還複雜，但只要掌握其規律，即變得簡單易記。例如：不善心有貪、瞋、癡三類，其中，八貪根心的區別只在於受是悅俱還是捨俱、是否與邪見相應、無行還是有行。對於欲界善心也是如此：受是悅俱還是捨俱、是否與智相應、無行還是有行。只要掌握這三種區別方法，就可記住欲界的二十四個善心、果報心和唯作心。在十八無因心中，除了一個悅俱推度心， 其餘的善果報心與不善果報心名字都一樣，只是體驗可愛的對象為善果報心，體驗不可愛的對象為不善果報心。

心可依本性分為四類：不善心、善心、果報心、唯作心。心又可依界分為四類：欲界心(kāmāvacara-citta)、色界心(rūpāvacara-citta) 、無色界心(arūpāvacara-citta)、出世間心(lokuttara-citta)。五十四欲界心當中，除了八大唯作心與阿 拉漢生笑心是普通人無法體驗到之外，其餘的心都是我們在日常生活中可以體驗到的。換言之，只要一個人還是無禪那的凡夫，他所生起的心都是欲界心。

第十二講 色界心

一、色界心的定義

接下來我們講超越欲界的心。

首先是色界心(rūpāvacara-citta)。rūpa 是色，色法的色，avacara 是界，citta 是心。色界心包括一切「活動於」或屬於色界的心。

生 命 界 可 以 分 為 三 界 ： 欲 界 (kāmāvacara) 、 色 界(rūpāvacara)和無色界(arūpāvacara)。欲界是我們所處的這個世間。欲界眾生可分為五大類：地獄、餓鬼、畜生、人和天， 若再加上阿蘇羅則為六類。其中，地獄、鬼、畜生稱為惡趣， 若加上阿蘇羅則成為四惡道；人與天屬於欲界善趣。這些眾生生活在欲界(kāmāvacara bhūmi)，他們經常生起的心即是欲界心。

若有人證得了色界禪那而投生到色界天，即成為色界梵天人(brahma)，他們的生存界稱為色界。欲界的色法是粗劣 的，而色界的色法則是微細的。即使欲界天人的色身很漂亮，但遇到色界梵天人時也相形見拙。《長部•人中公牛經》(Janavasabha suttaṃ) 中提到：有一次常童子梵天(Brahmā Sanaṅkumāro)參加三十三天眾的聚會，先須變成粗劣之身呈現，如果以原來的梵天身出現的話，三十三天人將無法看見。即使以欲界天的粗劣身顯現，也比其他欲界天人更加光明輝耀。(D.18)

儘管色界梵天人的色身極光輝、晃耀、微細，但仍屬於色法。投生色界必須證得禪那，禪那是通過修定而達到的。梵天人經常生起禪那心，欲界有情也可以通過修定而生起這些心。例如禪修者通過專注入出息而證得禪那，在進入禪那時，所生起的心即屬於色界善心。

色界善心可被凡夫和有學聖者所體驗。當然，在欲界地唯有人和天人才有可能證得禪那，地獄眾生、鬼和畜生都不能證得禪那，因為只有三因結生者才能證得禪那。當一個人證得禪那並且維持至臨終不退失，他的下一生將能隨其所願而投生到與其所證禪那相應的梵天界。假如你有能力證得第四禪，而且希望下一生投生到第四禪天，如此保持此禪那至臨終時都不退失，死後即能投生到第四禪的廣果天。

色界心依善心、果報心和唯作心分為三類，共有十五心。其中，色界善心依五種禪那而分為五種，人、天人、梵天人入禪時生起之心即是「色界善心」。
當人或天人投生到梵天界時，其結生心即是色界果報心，因為這是由修習禪那的善業所帶來的果報，使他投生為清淨、光明、晃耀、寧靜與壽命極長的梵天人。

佛陀及阿拉漢聖者在生命期間入禪時生起之心屬於唯作心。漏盡聖者與凡夫和有學聖者入禪的性質不同，凡夫與有學聖者入禪時生起的是善心，而佛陀與阿拉漢聖者入禪時生起的只是唯作心。因為阿拉漢聖者已斷盡色愛，斷盡了任何能導致投生的煩惱，所以不會再因入禪而造 業和投生到色界天。

二、如何證得色界禪那

為什麼稱為色界禪那呢？因為這類禪那必須通過專注基於色法產生的概念而證得，故屬於色界。

禪那，巴利語 jhāna 的音譯，梵文是 dhyāna。《清淨道論》這樣解釋：

1. Ārammaṇ'ūpanijjhānato jhānaṃ.
「專注所緣故為禪那。」
āramma 是所緣、對象；upanijjhāna 是注視、專注。專注所緣，稱為 jhāna。

2. Paccanīkajhāpanato jhānaṃ.
「燒盡敵對法故為禪那。」(Vm.75)
paccanīka 是敵對，即禪那的敵對法。和禪那敵對的是「五蓋」：欲貪(kāmacchanda)、瞋恚(vyāpāda)、昏沉睡眠(thīna-middha) 、 掉 舉 追 悔 (uddhacca-kukkucca) 及 疑(vicikicchā)。「蓋」即障礙。只要具有五蓋的其中之一，心 就無法平靜，不能專注目標。因為這些蓋能障礙培育定力、培育智慧，故稱為「蓋」。又由於這些煩惱與心的平靜、專注對立，故稱為「敵對法」——paccanīka。jhāpana 是燒，其動詞形式是 jhāpeti。以燒盡敵對法，故稱為 jhāna。

因此，禪那有兩種意思：一、專注所緣，二、燒盡敵對法。如果不通過專注所緣則不可能證得禪那；如果不去除五蓋，也不可能證得禪那。一種依獲得法來解釋，另外一種依排除法來解釋，這兩種都解釋得很好。

如果想證得色界禪那，假如通過專注心念或其他究竟法都無法達成的，唯有專注基於色法所產生的概念才能證得。以修習入出息念(ānāpānassati)為例子，這種禪修業處須通過專注呼吸本身，當呼吸變成禪相後，由專注禪相而證得禪那，禪相是概念法而非究竟法。因此，專注呼吸時，不應該注意呼吸的輕柔、細滑、流動、暖、涼等，因為這些屬於地、水、火、風四界；也不應該注意皮膚的觸覺，而只應注意呼吸本身，呼吸的本身即是概念法。雖然呼吸屬於我們身體裡風界最明顯的部分，但卻不應該注意風；如果注意風，將會注意到它的推動，那就成了修四界差別，而非修入出息念。同時，也不要把心投入到呼吸裡去觀察究竟法或注意其生滅。因此，《清淨道論》教導不應注意入出息的自性相與共相。自性相包括柔軟、輕盈等，這些屬於地界的特相，流動、黏結屬於水界，冷、暖屬於火界，推動、支持屬於風界，我們不應該專注這些自性相。共相即「無常、苦、無我」，也不應注意。應把呼吸當成一個整體，只是專注這個概念。當心很專注時，呼吸會變得愈來愈細。當心更專注、定力提升時，會發現呼吸變成光，此時稱為「取相」(uggaha nimitta)。

當心持續地專注取相，它會愈來愈明亮、愈來愈晃耀，此時稱為「似相」(pañibhāga nimitta)。把心投入似相，即可證得入出息念的禪那。

專注呼吸時，呼吸是概念，當呼吸變成禪相，禪相也是概念。因為禪相由心想而生，唯有專注這種概念法才能證得禪那。假如一會兒專注呼吸，一會兒觀心念，則無法證得禪那。為什麼修入出息念能證得禪那，而修四界差別無法證得禪那呢？因為修四界所取的對象是自性法（究竟法），所以只能達到欲界近行定。

又如修不淨，通過專注自身的三十二身分也可以證得禪那，因為身體的部分（頭髮、身毛、指甲、牙齒、皮膚……） 都是概念法。專注 kesā（頭髮）, lomā（身毛）, nakhā（指甲）, dantā（牙齒）, taco（皮膚）, maṃsaṃ（肉）等概念法可以證得初禪。因為身體屬於色法，專注基於身體三十二個部分所產生的概念，即可以證得初禪。

通過專注外在的屍體來修不淨也可以證得初禪。如果取一切眾生為對象，向他們散播慈愛：「願一切眾生遠離一切危難；願一切眾生遠離精神的痛苦；願一切眾生遠離身體的痛苦；願一切眾生快樂安穩！」因為四無量心的對象是一切眾生、一切有情，這些都是概念法，因此修慈心可以證到第三禪，修悲心、喜心同樣可以證到第三禪，修捨心則直接證得第四禪。

如果以究竟法為目標，例如觀照色法，分析至只見到地、水、火、風等究竟法時，則沒有所謂的人、男人、女人等這些概念。又例如觀照心念，一時觀照善心，一時觀照不善心，也不能夠證得禪那。為什麼呢？因為心極快速地生滅。如果專注快速生滅的對象，心將不能持續地專注，因為目標不停地變化。猶如看著一隻猴子跳來跳去，眼睛也會追隨著它。如此，專注的對象一直在變化，心也將無法持續專注。所以說專注共相也無法證得禪那。

因為色界禪那必須通過專注基於色法產生的概念而證得，所以這些定力也屬於色界。

三、初禪的五禪支

色界善心有五種，這五種是通過專注特定的目標而生起的。為什麼是五種呢？在經教法裡通常提到四種禪那：初禪、第二禪、第三禪和第四禪。不過，佛陀也經常提到有三種定：「有尋有伺定」(savitakkasavicāro samādhi)、「無尋唯伺定」(avitakkavicāramatto samādhi) 和「無尋無伺定」(avitakka-avicāro samādhi)。其中，「有尋有伺定」屬於初禪， 而「無尋無伺定」包括經教法第二禪以上的所有禪那，為了不遺漏「無尋唯伺定」，因此，阿毗達摩把色界禪那分為五種。

五種色界善心是：
1. 尋、伺、喜、樂、一境性俱初禪善心；
2. 伺、喜、樂、一境性俱第二禪善心；
3. 喜、樂、一境性俱第三禪善心；
4. 樂、一境性俱第四禪善心；
5. 捨、一境性俱第五禪善心。
尋、伺、喜、樂、一境性五種心所稱為禪支。「俱」是伴隨著一起。換言之，初禪善心必定伴隨著這五禪支，因此稱為「尋、伺、喜、樂、一境性俱初禪善心」。(vitakka- vicāra-pīti-sukh'ekaggatā-sahitaṃ pañhamajjhāna- kusalacittaṃ)

初禪的五禪支是：

一、尋(vitakka)——把心投入似相(pañibhāga nimitta)。尋也有思維、思考之義，我們平時思考問題、邏輯推理等，都是尋心所在起主要作用。然而在禪那心中，尋是指把心投入似相的心所。正如國王的親信有能力帶村民進入皇宮，同樣地，尋心所也能將心投入到目標。對於修禪定來說，「尋」的特別作用是對治昏沉睡眠蓋。

二、伺(vicāra)——使心繼續保持於似相。把心投入似相之後，心繼續專注於目標。在禪那中，「伺」的特別作用是對治疑蓋。

「尋」和「伺」的區別是：尋是令心投入目標，伺是繼續維持目標。《清淨道論》用幾個比喻來解釋：當一隻鳥準備起飛時，它先拍一拍翅膀，然後在空中翱翔；拍翅膀的時候如同「尋」，在空中翱翔的時候如同「伺」。又猶如敲鐘， 當鐘椎撞擊到鐘時，發出「當」的聲響，鐘椎敲到鐘如同「尋」，餘音迴響如同「伺」。又如一只蜜蜂，衝向花朵的時候如同「尋」，當它到達花朵後在上面盤旋如同「伺」。

三、喜(pīti)——喜歡似相。pīti 源於動詞 pīṇayati，是使喜悅的意思，在這裡是指喜歡對象，對所緣有興趣。

《清淨道論》把「喜」分為五個不同層次：

小喜(khuddikāpīti)——能夠讓人身毛豎立，即一個人高興的時候身毛豎立；
剎那喜(khaṇikāpīti)——如同閃電一般的喜悅；
繼起喜(okkantikāpīti)——如海浪拍打海灘一樣，一陣一陣的歡喜；
踴躍喜(ubbegāpīti)——當一個人很高興時可以使身體跳起來；
遍滿喜(pharaṇāpīti)——猶如洪水注滿整個山洞一般的喜悅。

禪那心中的喜禪支是指「遍滿喜」，因為禪修者對禪那的體驗是喜遍滿全身。正如佛陀在《沙門果經》中比喻說， 就好像一個熟練的洗浴師在銅盆裡撒了洗浴粉後，不斷灑水揉捏，使這個沐浴球內外皆被水滲透、浸透、遍滿、濕潤且不滴下。同樣地，當一個人證得初禪的時候，能體驗到喜好像遍滿全身每一個細胞一樣。這種喜稱為遍滿喜，即喜遍滿了整個身心。(D.2)

四、樂(sukha)——體驗似相的快樂感受。這裡的樂在 心所裡屬於受心所(vedanā)，即樂受或悅受。

我們前面講到有三種受：苦受、樂受、不苦不樂受。也講 到 五 種 受 ： 苦 受 (dukkha vedanā) 、 憂 受 (domanassa vedanā)、樂受(sukha vedanā)、悅受(somanassa vedanā)和捨受(upekkhā vedanā)。禪支的受是哪種受呢？在三種受當中是樂受，在五種受當中是悅受。這裡的受是指心受，而不是身受。當我們的身識體驗到善果報時，生起的受是樂受，屬於身受，但是這裡的樂受是指心的樂受。

雖然喜和樂經常伴隨著生起，但是它們的作用是不同的：在五蘊當中，喜屬於行蘊，而樂屬於受蘊；喜屬於六雜心所之一，樂受則屬於遍一切心的心所。
喜與樂之間的關係很密切，但是又有所不同。在欲界心裡，只要有喜必定有樂，只要有樂必定有喜。但在色界心中， 喜與樂可以分離，因為喜較粗，樂更細。

《清淨道論》這樣比喻喜與樂的關係：一個人在沙漠中長途跋涉，烈日當空，但水卻喝完了，突然發現前面有一片綠洲，那時他的心感到很興奮，趕快跑向綠洲，在綠洲中盡情地喝水，盡情地洗浴，然後躺在樹蔭下睡覺，享受著綠洲和水的快樂。看到綠洲時的興奮比喻喜，享受水和樹蔭時的愉悅比喻樂。

五、一境性(ekaggatā)——心專注似相。eka 是「一」，agga 是一點，tā 是狀態，ekaggatā 是心處於專注一個所緣的狀態。所謂「定」(samādhi)，就是一境性心所。一境性可以 鎮伏欲貪，作用是緊密地專注目標，這是禪那的特徵。一切心中都有一境性心所，它是七遍一切心心所（觸、受、想、思、一境性、名命根、作意）之一。

欲界心中的一境性是很弱的，因為欲界心持續專注一個所緣最多只能維持七個心識剎那，時間極短。要持續專注目標，只能繼續生起其他的心路。但是，禪那心中的一境性是很強的，因為在所有的禪那心中，一境性只是專注一個所緣，而且禪那心可以持續生起無數次，被稱為安止速行。這些在以後講心路的時候還會詳細講解。

這五禪支其實都是名法和所緣（似相）的關係：尋是心投入似相，伺是心持續地保持在似相上，喜是心喜歡似相， 樂是心體驗似相的快樂，一境性是心專注似相。

所以，「禪支」只是名法對似相的作用而已！將來大家有機會證得禪那的時候，記住這五種作用是很有幫助的。因為要確定自己是否真的證得禪那，必須查到禪支，否則連自己證得禪那都糊裡糊塗。如果能夠在「有分」處查到這五禪支，你就會有體驗，可以把它們描述出來。

五禪支巴利語叫做 pañca jhānaṅga ， jhānaṅga 是由jhāna+aṅga 構成，jhāna 是禪那，aṅga 是成份。正如五根手指和手掌構成了「手」；同樣地，所謂的「禪支」是指禪那的組成部分，整體稱為「初禪」，個別分開來叫做尋、伺、喜、樂、一境性。它們都是心所，若要再細分，初禪是 1 心 + 33 心所，這些留待以後再詳說。由於這五禪支整體稱為「初禪」，所以同時具有這五禪支的心稱為「初禪善心」。

四、五自在

當一個人有能力查到五禪支之後，還必須繼續修習五自在(pañcavasī)。五自在對修習每一種禪那都是必須的。五自在分別是：

1. 轉向自在(āvajjanavasī)——能夠在出定之後轉向於禪支；
2. 入定自在(samāpajjanavasī) ——能夠在任何時刻入定；
3. 決意自在(adhiññhānavasī)——能夠隨自己意願住定多久；
4. 出定自在(vuññhānavasī)——能夠在預定的時間出定；
5. 省察自在(paccavekkhaṇavasī)——能夠在出定之後省察禪支。

禪修者在剛練習入禪時，先不應急著去查有分和查禪支，而應該練習讓心持續專注禪相一段很長時間，等到可以專注三、四個小時之後，再練習查有分。查到有分之後，在有分處查禪支。查到五禪支之後，他應該練習禪那的五自在。如何練習禪那的五自在呢？他應當決意：「讓我進入初禪三個小時」，下了這個決意之後，專注鼻頭一帶的呼吸， 禪相出現後，即把心投進似相。有的禪修者可能還不夠善巧，要專注好幾分鐘甚至十幾分鐘，呼吸才能變成禪相，這就不能叫做入定自在；只有當他想要入定時就很快可以入定，才能叫做「入定自在」。

入定之後他的心即能穩固地專注禪相維持三個小時，等他突然生起一個心念:「時間到了」，然後把心轉向到「有分」之處檢查禪支，這叫做「轉向自在」。他可以在「有分」處迅速地查到五禪支，叫做「省察自在」。

查完五禪支之後出定，這時正好和他所預設的時間一致。例如他決意要坐到五點鐘，當他出定時正好是五點鐘， 這叫做「決意自在」。

唯有練習了初禪五自在之後，才練習第二禪。有了第二禪五自在之後，再練習第三禪、第四禪，這樣禪那才會穩固。

這是修習禪那五自在的方法。

五、第二禪至第五禪

論教法依色界善心把色界禪那分為五種，而經教法的劃分又稍有不同，通常把尋、伺、喜、樂、一境性俱初禪善心稱為初禪；喜、樂、一境性俱第三禪善心稱為第二禪；樂、一境性俱第四禪善心稱為第三禪；捨、一境性俱第五禪善心稱為第四禪。這是色界的四種禪那。

因為有些禪修者在捨禪支時是逐個逐個捨，比如先捨尋，再捨伺，所以成為五禪。但是經教法的教導是尋和伺一起捨，在帕奧禪林的禪修教學實踐也是如此。因此，我們平時所講的第二禪等於論教法五種禪那中的第三禪。

當禪修者有能力證得初禪之後，若想要繼續證得第二禪，應當先學習查有分和查初禪的五禪支，查到禪支之後， 再練習初禪的五自在。

為什麼要查禪支呢？有些禪修者在查禪支時遇到一些問題，就生氣地說：「我是來體驗內心平靜的，現在您給我這麼多功課，禪修變成一種任務!」然而，如果禪修者不會查禪支，當他想要上第二禪的時候，如何透過去除禪支上第二禪呢？因為證得第二禪、第三禪等更上一層的禪那是通過去除粗的禪支而證得的。

我們現在依論教法來講如何證得第二禪：當他練習了初禪的五自在之後，再進入初禪約一個小時。從初禪出定之後，在有分之處查五禪支。查到五禪支之後省思:「由於初禪接近敵對的五蓋，而且還有粗的尋禪支，所以其禪支弱(尋是讓心投入禪相，是一種動態強的心所，所以較粗。伺是心保持在似相上，相對較細)，它不如第二禪那麼寂靜、殊勝。」於是他決意去除尋禪支進入第二禪，然後通過專注似相，他將能證得有伺、喜、樂、一境性的第二禪。

對於第三禪和第四禪也是一樣，都是通過去除更粗的禪支而證得的（第五禪通過平靜樂禪支而證得）。在這五種禪支當中，尋是最粗的，第二粗是伺，第三粗是喜，第四粗是樂，但不能把心一境性都捨掉了。

當禪修者證得第二禪之後，應當練習第二禪的五自在， 練習純熟之後，應當嘗試修更上的禪那。

有能力進入第二禪，就應當修習第三禪。如何證入第三禪呢？先入初禪，再入第二禪，進入第二禪一個小時出定之後，再查伺、喜、樂、一境性這四個禪支。於是他省察:「由於第二禪接近敵對的尋，而且還有粗的伺禪支，所以禪支也弱，它不如第三禪那麼寂靜。」於是他抱著對第三禪的希求而再把心投入似相，將能成就第三禪。

當他成就第三禪之後，應當練習第三禪的五自在，然後再上第四禪。成就第四禪和練習五自在之後，再成就第五禪。這是簡單地講述如何培育五種色界善心的方法。

六、色界果報心

通過專注特定的、基於色法形成的概念所生起的定心， 稱為色界善心。如果一個擁有禪那的人、天人或者梵天人， 只要他在臨終時還有能力進入禪那，他可以隨自己的意願投生到自己喜歡的梵天界。其時他只要進入某一種曾經證得的禪那，在其下一生就能投生到與該禪那相符的梵天界。
如果他在臨終時進入初禪，下一生將能投生到初禪梵天；如果進入第二禪或第三禪，下一生將投生到第二禪梵天；如果進入第四禪，下一生將投生到第三禪梵天；如果進入第五禪（這裡指論教法的第五禪，即經教法的第四禪）， 他將投生到第四禪梵天。

當他投生到色界梵天的時候，其結生心和有分心就是果報心。色界果報心也有五種，分別與所證得的禪那善心一一相應。善心是造業之心，果報心是體驗業的果報之心。這五種色界果報心分別是：

1. 尋、伺、喜、樂、一境性俱初禪果報心；
2. 伺、喜、樂、一境性俱第二禪果報心；
3. 喜、樂、一境性俱第三禪果報心；
4. 樂、一境性俱第四禪果報心；
5. 捨、一境性俱第五禪果報心。

這五種果報心不會發生在心路中。當人或梵天人入禪的時候，這些果報心是不會生起的，它們只會生起於色界梵天人的離心路，即結生心、有分心和死心。也即是說，有情投生到色界梵天的心——結生心——就是色界果報心，因為投生到梵天界屬於果報，是由於禪那善業帶來的果報，所以結生心不是善心而是果報心。同時，一個梵天人在一生當中只能生起其中的一種果報心，五種果報心不可能在生命期間同時生起。如果一個人證得禪那，前面的五種色界善心在他的一生當中都可以體驗到，一旦他投生到梵天界，那一生當中就只能生起與投生時相應的果報心。因為結生心已經決定他投生為哪一界的梵天人。

這五種色界果報心不是欲界眾生能夠體驗到的，也不是無色界眾生能夠體驗到的，這些心甚至不會生起於梵天人的心路，只會出現在他們的離心路，執行得禪者投生到梵天界的結生作用，以及梵天人的有分心和死心。

投生到初禪梵天的所有梵天人都是尋、伺、喜、樂、一境性俱初禪果報心，無論初禪天梵天人有多少千萬億位，都是這一種心；第二禪天梵天人有第二、第三禪兩種果報心； 第三禪天梵天人是第四禪果報心；第四禪天有六種梵天人是第五禪果報心，凡夫和初果、二果聖者可以投生到廣果天， 三果聖者可以投生到淨居天（分為五層：無煩天、無熱天、善現天、善見天和色究竟天），他們的結生心都是捨、一境性俱第五禪果報心。

七、色界唯作心

除了以上五種果報心之外，還有五種色界唯作心。色界唯作心和色界善心一樣，都是一個人在生命期間可以體驗到的，只不過這五種唯作心只有佛陀和阿拉漢聖者才能體驗到。凡夫、欲界天人、梵天人和初果聖者、二果聖者、三果聖者入禪定時生起的只是善心，唯有佛陀和阿拉漢聖者在沒有般涅槃之前進入禪那時生起的心才是色界唯作心。佛陀也會進入初禪、第二禪、第三禪、第四禪、第五禪，入禪那時生起的心就是色界唯作心。

這五種色界唯作心分別是：

1. 尋、伺、喜、樂、一境性俱初禪唯作心；
2. 伺、喜、樂、一境性俱第二禪唯作心；
3. 喜、樂、一境性俱第三禪唯作心；
4. 樂、一境性俱第四禪唯作心；
5. 捨、一境性俱第五禪唯作心。

可以這樣來區別善心、果報心與唯作心：善心是一般禪修者可以體驗到的心，既可以在欲界發生，也可以在色界發生。色界果報心只會發生在色界，欲界有情和無色界梵天人都不可能有這種心。色界唯作心可以發生在欲界，也可以發生在色界，但是只有斷除煩惱的漏盡者才能夠體驗到，一般的凡夫和有學聖者則無法體驗。

第十三講 無色界心

一、無色界心的定義

無色界心可以分為四種：

1. 空無邊處心；
2. 識無邊處心；
3. 無所有處心；
4. 非想非非想處心。

也可以分為三類：善心、果報心、唯作心。為什麼稱為無色界呢？

一、想要證得無色定，必須專注非色法，無論專注概念法還是心法都可以，總之必須遠離一切色法，更準確地說是通過超越色法而證得。

二、投生到無色界的所有有情（梵天人）沒有任何色法， 只有心和心所，因此佛陀把無色界梵天人稱為「四蘊有」。因為無色界梵天人沒有色法，只有受、想、行、識這四名蘊， 所以叫「無色」(arūpa)。我們所處的世間稱為「五蘊世間」， 因為擁有色、受、想、行、識五蘊。

想要達到無色定必須先修習遍業處。佛陀教導了十種遍業處(kasiṇa)，稱為十遍：地遍、水遍、火遍、風遍、青遍、 黃遍、紅遍、白遍、光明遍和限定虛空遍。在這十遍中，前面九種是進入無色定的基礎禪那。換言之，如果想進入無色定，就要通過遍禪而進入。修入出息念達到的禪那不能直接增修進入無色定，唯有通過這九遍才可以。

二、如何證得無色定

第一、如何證得空無邊處定

想要證得空無邊處定的禪修者，先要修習十遍，例如地遍，他可以先做地遍的遍相。有兩種方法：一種是無禪那者的方法，另一種是有禪那者的方法。

我們在這裡講有禪那者證得地遍的方法：先找一塊像黎明顏色的地面，這塊地面必須平坦，沒有凹凸不平，沒有樹葉、樹枝等粗的所緣。他看著那塊地面，作意為「地」，即通過眼睛取相；取相之後回到自己的座位，依次地進入根本業處（例如入出息念）的初禪、第二禪、第三禪、第四禪； 從第四禪出定之後，決意用經由禪那培育出來的光去照見剛才所看到的那塊地面，地的相將清晰地出現在他的意門，此時他不應去作意地的顏色、堅硬、質材等，只是對地的概念數數作意「地、地、地……」，或者用巴利語「pañhavī, pañhavī,
pañhavī……」來作意。

由於其心一直專注在「地」上，這塊粗的地相逐漸變得清澈、光滑。當地的遍相穩固之後，再把地的遍相慢慢擴大， 擴大到遍一切處，這個叫做 kasiṇa。kasiṇa 的意思是遍一切處。這時他將發現整個世間都是一片地，他把心投入到「地」的遍相中，從而證得初禪。當他證得初禪之後，檢查禪支， 然後再次第證得第二禪、第三禪、第四禪，並練習它們的五自在。

想要證得無色定者，應思惟色法的過患：「由於有了色法，才會出現施加棍棒、施加刀槍、紛爭、爭辯、爭鬥等現象；有了色法，才會遭受頭痛、牙痛、喉嚨痛、肩膀痛、腰痛、肚子痛等數千種病苦，但在無色界中卻沒有這一切過患。」

為了超越色法，禪修者先修習地遍至第四禪，出定後思惟該禪那的過患:「此第四禪是以我所厭惡的色法為所緣， 且接近敵對的第三禪，它不如空無邊處那麼寂靜。」於是他抱著想要超越一切色法而證得無色定之心，對空無邊處定加行、作意、努力。

如何從地遍第四禪轉到無色定呢？由於地遍初禪、二禪、三禪、四禪的所緣都是遍一切處的地，於是他作意地遍中的空間，正如我們看到皮膚是一整塊，但如果仔細看，會發現皮膚上還有很多毛孔。同樣地，此時他作意地遍相裡的空間，並把空間慢慢擴大，擴大到最後地遍遍相不見了，剩下的是原來地遍所佔有的那一整片空間，這些空間已經沒有地、沒有色法的概念，剩下的只是無邊的虛空。他作意「無邊的虛空、無邊的虛空……」或者「虛空無邊、虛空無邊……」，如是持續專注無邊的虛空一個小時、兩個小時、三個小時、四個小時乃至更久，他將能成就空無邊處定。這裡的「空」是「虛空」，「無邊」是沒有邊際。當禪修者證得空無邊處定的時候， 他生起的心就是空無邊處善心(ākāsānañcāyatana-kusalacittaṃ)。

如果禪修者想要證得更高的無色定，他應為證得識無邊處定而努力。

第二、如何證得識無邊處定

想要證得識無邊處定的禪修者，先次第進入地遍的四種禪那和空無邊處定，從空無邊處定出定之後如此省察:「由於空無邊處定接近敵對的第四禪，它不如識無邊處定那麼寂靜、殊勝。」於是對識無邊處定加行、努力。他不再注意無邊的虛空，轉為專注空無邊處定的禪心，作意「識無邊、識無邊……」或者「無邊的識、無邊的識……」，如此成就識無邊處定。他所專注的空無邊處定心就是此處的識——心識，由於此心識遍一切處，所以稱為「識無邊處定」。當禪修者進入識無邊處定的時候，所生起的心就稱為「識無邊處善心」(viññāṇañcāyatana-kusalacittaṃ)。

證得識無邊處定之後，還有更殊勝的定，那就是無所有處定。

第三、如何證得無所有處定

禪修者依次進入遍業處的初禪、第二禪、第三禪、第四禪，再進入空無邊處定、識無邊處定；從識無邊處定出定之後，他省思識無邊處定的過患:「由於識無邊處定接近敵對的空無邊處定，它不如無所有處定那麼殊勝、寂靜。」於是他轉而專注空無邊處定心的「沒有(natthi)、沒有……」、「空 無(suññaṃ)、空無……」或「遠離(vivittaṃ)、遠離……」， 從而成就無所有處定。

入空無邊處定的時候，只是專注無邊的虛空；入識無邊處定的時候，專注遍滿無邊虛空的心識；入無所有處定的時候，反而作意這種心識的不存在，所以叫做「無所有處定」。當他進入無所有處定的時候，生起的心就稱為「無所有處善心」(ākincaññāyatana-kusalacittaṃ)。

當他證得了無所有處定之後，還有更高的定，叫做非想非非想處定(nevasaññā-nasaññāyatana)。

第四、如何證得非想非非想處定

禪修者依次進入初禪、第二禪、第三禪、第四禪、空無邊處定、識無邊處定、無所有處定，從無所有處定出定之後， 他省思無所有處定的過患，以及生起對非想非非想處定的希求。他轉而專注無所有處定的定心「這很寂靜、這很殊勝」(Etam santaṃ, etam paṇītaṃ)。他通過專注無所有處定心的微妙、寂靜、殊勝，所證入的定即是「非想非非想處定」。

為什麼稱為「非想非非想」呢？因為此時他的想已變得極其細微，若說已經斷除了想，但還是有想；若說有想，又好像沒有，所以既不能說有也不能說沒有。在《清淨道論》中如此表述「非想非非想」：有位長老對他的弟子說：「把那個油筒拿過來。」弟子說：「油筒裡有油。」長老說：「那就把油倒出來吧。」弟子卻說：「油倒不出來，只是油筒裡黏著有點油。」同樣地，於此定中說有想，但又好像沒有想； 說沒有想，但又好像有想。非想非非想處定就是這種情況。

非想非非想處定中的心想已經微細到既不能說有，也不能說沒有的微妙境界。在所有世間心中，唯有佛陀才能夠清楚地辨識這種心中的名法，連智慧第一的沙利子(Sāriputta) 尊者也沒辦法辨識，因為這種心實在太微細了。當一個人進入非想非非想處定的時候，他生起的心就是非想非非想處善心(nevasaññā-nasaññāyatana-kusalacittaṃ)。

三、無色界果報心

禪修者成就了無色定，並且在臨終時還有能力進入無色定，下一生將能夠投生到與其定力相符的梵天界。當他投生到空無邊處梵天的時候，他的結生心（果報心）就屬於空無邊處果報心。同樣，當一個有情投生到識無邊處梵天時，他的結生心（果報心）就是識無邊處果報心，對於無所有處和非想非非想處梵天也是如此。因此，無色界果報心有四種：

1. 空無邊處果報心；
2. 識無邊處果報心；
3. 無所有處果報心；
4. 非想非非想處果報心。

這四種心都屬於離心路心，只生起為結生心、有分心和死心，它們不能出現於心路中。同時，一個梵天人一生當中只能體驗到其中的一種果報心。

在沒有佛陀教法的時期，也有人有能力證得初禪、第二禪、第三禪、第四禪、空無邊處定、識無邊處定、無所有處定、非想非非想處定，外道也可以成就這些禪定，並非佛陀的教法中所獨有的。

例如，我們的菩薩在其最後一生出家之後，曾跟隨阿臘拉 • 咖 喇 馬 (Āëāra kālāma) 和 伍 達 咖 • 拉 馬 子 (Udakarāmaputta)兩位禪定大師學習，分別證得了無所有處定和非 想非非想處定。也就是說，在佛陀出世之前，古印度已經有些隱士和苦行僧有能力證得這些定，他們認為這些禪定就是解脫。不過，佛教認為禪定只是一種工具，還必須培育智慧，通過慧才能解脫，只是修定不能解脫，但修定是重要的環節。在沒有佛陀教法的時期，如果一位苦行僧或隱士證得八定，在他們死的時候沒有選擇，必定投生到與其所證得的最高之定相應的梵天界。

《經集•大品•那喇咖經》中記載，當我們的菩薩剛出生時，阿西答(Asita)仙人在日間住處看到很多三十三天人身 穿潔淨的衣服，興高采烈地向沙咖天帝(Sakka devānaminda) 祝賀。他好奇地問道：「你們為什麼這麼高興，以前和阿蘇羅打仗，打敗了阿蘇羅都沒有像現在這麼高興，你們為什麼歡呼高興？」
他們回答說：「無與倫比的至寶菩薩為了人世間的利益，已經降生在釋迦村的倫比尼地方，所以我們非常高興。」

當他聽到菩薩降生的消息，立刻到釋迦國咖畢喇瓦土城(Kapilavatthu)見淨飯王。他看到菩薩具足三十二大人相、八十種好，於是預言說：
「這是無上者，是兩足（人）中的最上者！」
說到這裡，他卻老淚縱橫。淨飯王擔心自己的兒子是否將遇不測，老仙人說：「這位王子並不會遇到災禍，他將證得最高的正覺，見到究竟清淨，轉動法輪，憐憫眾人；他的梵行將廣為傳揚！但我在這世上的壽命不長了，在此期間就會死去，不能聽到這位無比的先導者之法，為此我感到傷心難過。」(Sn.3.11)

他知道自己的生命將在菩薩成佛之前結束，然後投生到無色界梵天，無法選擇。因為在佛陀教法以外的時期，如果一個人有能力證得禪那，他死後必定投生到與其所證得的最高定相應的梵天界，例如證得初禪，死後必定會投生到初禪梵天。投生到色界梵天還好，如果投生到無色界，則是「八難」之一。因為無色界梵天人沒有眼睛、沒有耳朵，不能親近佛陀，不能聽聞佛法。

如果凡夫投生到無色界天，那麼，在其漫長的無色梵天生命期間都是凡夫。例如，空無邊處天的壽命有二萬大劫， 即太陽和地球產生又毀滅二萬次，識無邊處天的壽命有四萬大劫，無所有處天的壽命有六萬大劫，非想非非想處天的壽命有八萬四千大劫，多麼漫長的時間啊！在這麼漫長的生命期間裡，他們沒有機會見到佛陀，沒有機會聽聞佛陀說法。為什麼他們沒得選擇呢？因為禪那善業是極重的善業，這種極重善業強到沒有其他任何業力可以與其抗爭，因此，在他們臨終時這些果報必定會成熟。

投生到色界梵天並不是「八難」，經典常提到很多梵天人都會來聽聞佛陀說法。例如：佛陀證正覺之後所講的第一部經——《轉法輪經》(Dhammacakkappavattana suttaṃ)是對五位比庫說的。當他講完這部經之後，人間只有安雅•袞丹雅(Aññā Koṇóañña)一個人證得了初果。但是，來自一萬個輪圍世界的很多天人和梵天人在聽聞佛陀說法時，都證得了不同的果位。不過沒有無色界梵天人，因為他們沒有色法， 所以沒有眼睛看、沒有耳朵聽，根本不知道佛陀說法。

沒有相應的色法就不能生起相應的識，沒有眼淨色，眼識不能生起；沒有耳淨色，耳識不能生起。無色界梵天人在那麼漫長的時間裡，心只是處於極寂靜、寧靜、殊勝的狀態， 這樣度過漫長的天壽。

作為佛陀的弟子，我們不但有可能證得色界與無色界禪那，而且還可以選擇投生到哪一界。為什麼呢？因為佛陀的弟子瞭解緣起(pañiccasamuppāda)，而修定的外道和苦行僧們不懂得緣起，所以他們不懂投生的法則，只是依照其定力來投生。但是佛陀教導了緣起法，我們知道造了業，還必須要有願——煩惱，有了業與煩惱才能導致投生。

我們可以造很強的善業，例如：有些禪修者已經擁有了色界禪那或者無色界禪那，他可以依自己的意願再投生到人間，也可以發願投生到色界梵天。由於我們瞭解佛陀教導的緣起法則，知道投生不僅只是依靠業或依靠定力，所以，我們可以把握未來的投生地。這是佛陀教法的威力！

當然，只是依靠發願也不行，不要認為只需發大願心， 就可以隨意投生到哪裡去。希望投生的願心屬於煩惱，這種願心裡同時具有無明、愛、取(avijjā, taṇhā, upādāna)。要有傾向於投生到某界的願（無明、愛、取），再造作與之相應的善業，如此才可以投生到那裡。

所以，對於擁有八定的佛弟子來說，只要他願意，可以選擇投生到色界的初禪、第二禪、第三禪或第四禪梵天，也可以選擇投生到無色界的空無邊處、識無邊處、無所有處或非想非非想處梵天。這是佛弟子與修定外道的區別。

同時，只要擁有正見，佛陀的弟子就不會把禪定當成解脫。除了獨覺佛以外，佛弟子唯有在佛陀教法的指導下才能證悟涅槃。獨覺佛也要瞭解緣起才能自覺，只是他們不會把法宣說出來。對於外道而言，他們雖然追求解脫，但卻不瞭解緣起，自以為證得微妙、殊勝的定境就是涅槃、就是解脫， 所以，修定外道錯執禪定為涅槃，其本身就是一種外道見。

四、無色界唯作心

無色界唯作心有四種：

1. 空無邊處唯作心；
2. 識無邊處唯作心；
3. 無所有處唯作心；
4. 非想非非想處唯作心。

這四種唯作心和善心一樣，只不過這些唯作心只發生在漏盡者的心流中。因為有情培養了空無邊處善心、識無邊處善心、無所有處善心及非想非非想處善心，這些善心還能帶來果報，但是唯作心不能帶來果報，只是做而已。

看過《大般涅槃經》(Mahāparinibbāna suttaṃ)的人就知道，佛陀在臨般涅槃的時候，先進入初禪，從初禪出定之後依次進入第二禪、第三禪、第四禪、空無邊處定、識無邊處定、無所有處定、非想非非想處定和想受滅定；從想受滅定出定之後，又進入非想非非想處定、無所有處定、識無邊處定、空無邊處定、第四禪、第三禪、第二禪、初禪；從初禪出定之後，又再進入第二禪、第三禪、第四禪，從第四禪出定後，世尊即般涅槃。佛陀進入的四種色界禪那和四種無色定，生起的都是唯作心！

因此，色界心可以分為十五種：五種善心、五種果報心和五種唯作心。無色界心可以分為十二種：四種善心、四種果報心和四種唯作心。這二十七種心(12+15=27)統稱為「廣大心」(mahaggata cittāni)。

所謂「廣大」，意即殊勝的、超越的、高尚的意思。「廣大心」是指禪定心，禪定心是色界心和無色界心，即包括了色界、無色界的善心、果報心和唯作心。

我們講了廣大心，即色界心和無色界心。在這些心當中，對於已證得禪那的人，可以體驗到其中的善心，而對於沒有禪那的人來說，則無法體驗到這些心。

我們已經學習了二十七廣大心：十五色界心和十二無色界心。色界心和無色界心各分為三組，分別是善心、果報心和唯作心。

色界善心依禪支分為五種，即擁有五禪支的稱為初禪心；擁有四個禪支的稱為第二禪心；擁有三個禪支的稱為第三禪心；擁有兩個禪支的稱為第四禪心和第五禪心。第四禪心與第五禪心的區別在於受：第四禪心的受是「樂受」，第五禪心的受是「捨受」。對於果報心和唯作心也是如此。

無色界心依所緣（心的目標）分為四種，即：空無邊處心的對象是無邊的虛空，所以稱為「空無邊」；識無邊處心的對象是遍滿無邊虛空的心識，所以稱為「識無邊」；無所有處心的對象是空無邊處定心的不存在，所以稱為「無所有」；第四種無色界心極其微細，微細到既不能說有想，也不能說沒有想，所以稱為「非想非非想處心」。這四種心也各依善心、果報心、唯作心而有十二種。

這二十七廣大心有別於欲界心：在一個心路中，欲界速行心最多生起七次，然後落入有分；但是，廣大速行心可以連續生起無數次。這些內容在講到心路的時候再來學習。

今日係咁先

想都可以解煩惱 非有想非無想

第十四講 出世間心

一、出世間心的定義

前面三講的主要內容是世間心，這一講將學習新的內容——出世間心(lokuttara-citta)。

諸法包括世間法和出世間法。世間法是指因緣造作、有生滅相之法。世間法是修觀(vipassanā)時觀智觀照的對象， 因為世間法的本質皆是無常、苦、無我的。那什麼是出世間法呢？

第一、何謂出世間

出世間，巴利語 lokuttara，由 loka（世間）+ uttara（超越）組成，即超越五取蘊世間之義。什麼是「世間」呢？《清淨道論》提到有三種世間：

1. 空間世間(okāsaloka)，即我們所處的這個世間，有須彌山、四大洲、日月等，由這些物質所構成的世間稱為「空間世間」或「虛空世間」，即平時所說的「世界」。

2. 有情世間(sattaloka)，分為地獄、畜生、鬼、人、欲界天、色界天、無色界天的有情世間。

3. 行世間(saṅkhāraloka)，即名色、三受、四食、五取蘊、六內處、七識住、八世間法、九有情居、十二處、十八界等諸行法的世間。

這裡的「世間」是指「行世間」，出世間即超越諸行法、超越五取蘊世間。
有九種出世間法，其中八種是出世間心，屬於有為法(saṅkhata-dhamma)，另外一種是涅槃(nibbāna)，屬於無為法(asaṅkhata-dhamma)。

世間心的所緣可以是名法，可以是色法，也可以是概念法，例如：看到東西、聽到聲音、嚐到味道、身體感觸，或想東想西、回顧過去、計畫未來等等。然而，所有出世間心只緣取一個目標——涅槃。

斷除煩惱和證悟聖果分為四個層次，每個層次皆有兩個階段，即道心與果心，故一共有八種出世間心。

其中，道心(maggacitta)能斷除或者減弱煩惱，屬於善心；果心(phalacitta)是體驗由道心帶來的解脫，屬果報心。

第二、出世間心的生起

為什麼要學佛、修行呢？為了斷除煩惱！如何才能斷除煩惱？唯有次第地修習戒、定、慧，特別是在修慧時，通過觀照世間法的無常、苦、無我來培育觀智(vipassanā ñ ṇa)， 觀智就是慧(paññā)。

禪修者在修觀時，即使修到高階段的觀智，例如：行捨智，還是屬於世間智。為什麼呢？只要道心、果心還沒有生起，仍然屬於世間心的範疇。

要如何培育出世間心呢？出世間心的近因是高級觀智。當觀智成熟時，就能生起出世間心。

當禪修者不斷地觀照諸行法的無常相、苦相和無我相， 一時觀照名法、一時觀照色法，一時觀照內在的名色法、一時觀照外在的名色法，一時觀五蘊、一時觀十二處、一時觀十八界、一時觀緣起，一時觀照無常相、一時觀照苦相、一時觀照無我相。禪修者如此依經論的教導不斷地觀照諸行法，當他的觀智成熟時，將會生起一個道心，就在道心生起的剎那，相應的煩惱即能被斷除了。斷煩惱不需要很長的時間，只需一個心識剎那而已。僅僅是一個心識剎那的時間， 就成為性質完全不同的人。之前還是凡夫，自從第一個道心生起之後，就成了聖者，不再是凡夫了。在道心生起的剎那即徹底地斷除了相應的煩惱，之後緊接著生起的是體驗由道心帶來之解脫的果心。道心是出世間善心，果心是出世間果報心。

我們在禮讚法時，如此念誦：

"Svākkhāto bhagavatā dhammo, sandiññhiko, akāliko, ehipassiko, opanayiko, paccattaṃ veditabbo viññūhī'ti."

其中，akāliko 的意思是「無時的」。當禪修者的觀智、巴拉密(pāramī)成熟時，一旦道心生起，隨即產生果心，不需要等待很久，稱為 akāliko，即不假時日、無需等待時間的。世間因果則不同，現在種了善因，需要等待很長時間才
能帶來善果；現在造了惡業，不會一下子遭受惡報，也許要過很久以後才會受報。由於惡報不是立竿見影的，所以愚癡人喜歡造惡。世間業因需要經過一段時間才能產生結果，然而，一旦出世間善心生起，緊接著下一個心識剎那就是出世間果報心，這稱為 akāliko——無時的。

道心緣取的對象是涅槃，果心緣取的對象也是涅槃。我們說「證悟涅槃」，就是由道心和果心執行的，因為出世間心能完全投入稱為寂靜界(santadh tu)的涅槃。

第三、八出世間心

斷除煩惱和證悟聖果並非一下子完成的，正如佛陀在《增支部•第八集•伍波薩他經》(Uposatha suttaṃ)中說：

「猶如大海逐漸向下，逐漸傾斜，逐漸深入，而不會忽然陡峭。同樣地，諸比庫，於此法、律中次第而學、次第而作、次第行道，而不會頓然了知通達。」(A.8.20)

所有煩惱並非一下子能夠被斷除，需要經過不同階段的修行與證悟。修行者從凡夫到成為斷盡一切煩惱的聖者，需要經過四個階段：入流、一來、不來和阿拉漢。這四個階段的每一階段皆分為道心和果心兩種，即四種聖道心和四種聖果心，一共為八種出世間心。

四種聖道心，或作出世間善心：

1. 入流道心(sotāpatti-maggacitta)；
2. 一來道心(sakadāgāmi-maggacitta)；
3. 不來道心(anāgāmi-maggacitta)；
4. 阿拉漢道心(arahatta-maggacitta)。

四種聖果心，或作出世間果報心：

1. 入流果心(sotāpanna-phalacitta)；
2. 一來果心(sakadāgāmi-phalacitta)；
3. 不來果心(anāgāmi-phalacitta)；
4. 阿拉漢果心(arahatta-phalacitta)。

這四種果心只能在相應的聖者心中生起，凡夫是不能生起這些心的。如果初果聖者想要取涅槃為目標而入果定(phalasamāpatti)的時候，生起的即是「入流果心」；二果一來聖者入果定的時候，生起的是一來果心；三果不來聖者入果定的時候，生起的是不來果心；四果阿拉漢聖者入果定的時候，生起的是阿拉漢果心。初果聖者不能生起一來、不來及阿拉漢果心，而阿拉漢聖者也不會再生起更低的果心。

聖者是否時刻都常在定中、生起出世間果心呢？不是！ 唯有在入果定的時候才會生起果心。就如一個有禪那的人， 也不是一切時都在定中，唯有決意把心投入禪相時才能入定。同樣地，聖者也不是一切時都常在果定中，只有當他決意取涅槃為目標，把心投入涅槃時才入果定。

聖者平時也要吃喝撒拉睡，這時生起的都是世間心，對於有學聖者是善心，偶爾也會生起不善心；對於阿拉漢聖者則是唯作心，唯作心也是世間心！

二、入流道果

第一、入流之定義

入流，巴利語 sotāpanna 的直譯，又作至流。漢傳佛教依梵語 srotāpanna 音譯作須陀洹。sota，意為流、河流；āpanna，意為已進入、已到達。已進入聖流故為入流，或已到達聖流故為至流。入流即已進入聖道之流，必定流向般涅槃。

《增支部•第十集》註中如此說：

"sotāpannā'ti ariyamaggasotaṃ āpannā."
「入流者，為已進入聖道之流。」

從聖果位而言，巴利語 sotāpanna 意即已經進入聖流。從聖道位而言，巴利語為 sotāpatti，sota（流）+ āpatti（進入，到達），也譯作入流。在巴利聖典中通常作 sotāpatti- phala-sacchikiriyāya pañipanna,直譯作「為現證入流果的已行道者」或「正進入證悟入流果者」。

第二、入流道斷除的三種煩惱

入流道能斷除最粗的三種結（煩惱）：有身見、戒禁取和疑。其中，有身見和戒禁取屬於邪見，在不善心所的部分已經講過了。

1、有身見(sakkāya-diññhi)。執著五蘊或身心，認為有實在的自我、靈魂，或者大我、真我、本體，這些邪見稱為「有身見」。

2、戒禁取(sīlabbata-parāmāsa)。執取於遵守特定的行為、禁戒、儀式，認為可以帶來解脫、導向清淨。例如：通過持牛戒、狗戒、雞戒，或者通過苦行、祭祀、念咒等種種錯誤的修行方法，認為可以達到解脫、證悟涅槃，這些錯誤的修行方法統稱為「戒禁取」。

3、疑(vicikicchā)。這裡的疑並非指學習、生活上有不 明白處的疑問，而是對信仰、宗教方面的懷疑、不相信。《法集論》指出有八種疑：疑師、疑法、疑僧、疑學、疑前際、疑後際、疑前後際、疑緣起法。
疑師是懷疑導師、佛陀；疑法是懷疑佛陀的教法；疑僧是不相信僧的證量；疑學是懷疑不信修習戒、定、慧能夠證悟涅槃；疑前際是懷疑過去世；疑後際是懷疑未來世；疑前後際是既不相信前世，又不相信後世；疑緣起法、緣生法是懷疑、不信因果法則。

當禪修者在證悟初道——入流道的時候，這三種最粗的煩惱即被完全斷除。一名初果聖者還有邪見嗎？還會相信有靈魂、有大我、本體嗎？不可能！因為他們已經觀照內外名色法都是無常、苦、無我的，怎麼還可能執著有我呢？！

第三、四種堅定淨信

初果聖者通過修習戒、定、慧而證悟涅槃，他們不可能再相信那些錯誤的修行方法，不會再去實施苦行，拔自己的頭髮、傷殘自己的肢體、在太陽下曝曬、在水裡浸泡等等。初果聖者也不可能相信祭祀、持咒、火供之類的儀式能帶來解脫。他們對佛、法、僧三寶擁有堅定的、毫不動搖的信心
(aveccappasāda 也作不壞淨。avecca 是堅定的、絕對的，pasāda 是淨信、信心)。

初果聖者皆具足四法：對佛陀具足堅定的淨信心；對法具足堅定的淨信心；對僧具足堅定的淨信心。同時，他也具足聖者所喜愛之戒(ariyakanta s la)。如果他們是在家居士， 則不可能在任何情況下故意違犯五戒。

第四、七聖財

初果聖者擁有七聖財(sattavidha-ariyadhanāni)：

1. 信(saddhā)，對佛法僧三寶堅定的信心；
2. 戒(sīla)，如果是在家人的話，他的五戒持得很清淨， 就算生命受到威脅，也不會故意違犯；
3. 聞(suta)，對佛法之多聞；
4. 捨(cāga)，慷慨地佈施；
5. 慚(hiri)，厭惡作惡；
5. 愧(ottappa)，害怕作惡；
6. 慧(paññā)，證悟四聖諦的智慧。

初果聖者擁有這七種聖財。這七聖財不是世間財富，而是聖者所擁有的財富。世間財富會減退，用了愈來愈少，還會帶來許多過患。但是七聖財只會愈來愈增長。

這裡講一個故事：佛陀在世的時候，有一個出身低賤、同時還患痲瘋病的窮人叫蘇巴布特(Suppabuddhakuññhi)。有一天，他前往佛陀居住的竹林精舍，坐在人群邊緣聽聞佛陀說法，聞法時即證悟了初果。儘管他證得了初果，但並沒有因此變得富有，痲瘋病也沒有痊癒。他證得初果後當然很高興，在他回家的途中，沙咖天帝想試探他，於是站在空中對他說：「蘇巴布特，你這個貧賤的人、窮困的人啊，我想要給你取之不盡的財富，只要你說出‘佛不是佛，法不是法， 僧不是僧！我受夠了佛，我受夠了法，我受夠了僧！’」
蘇巴布特詫異地問：「你是誰？」沙咖天帝說：「我是沙咖天帝。」
蘇巴布特回答：「你這個暗愚之人、無恥的人！你甚至沒資格和我說話！你說我倒楣、貧賤、窮困，但我並不倒楣， 也不貧賤、不窮困，我擁有大財富：
信財和戒財，以及慚愧財，聞財和施捨，慧為第七財。無論男或女，擁有此財者， 說他不貧賤，生命不空過。

我擁有這七聖財。只要擁有此七種財者，即不會被佛陀和獨覺佛說為貧賤。」
沙咖天帝聽了之後，前往佛陀處，將他們之間的問答報告佛陀。佛陀說：「沙咖，即使以一百、一千種這樣的方式， 都不可能讓蘇巴布特說出‘佛不是佛，法不是法，僧不是僧。’」(Dp.A.66)

入流道智也能斷除一切強得足以導致投生至四惡趣（地獄、畜生、鬼、阿蘇羅）的貪瞋癡，以及所有尚未產生四惡趣果報的惡業。因此，初果入流聖者不可能再墮入四惡趣。為什麼有情會墮落惡趣呢？元兇是邪見！只要有情還
擁有邪見，他就不可避免會墮入惡趣。為什麼呢？因為在漫長的輪迴當中，我們曾經造了無數的不善業，當這些不善業在臨終時成熟，即能使我們墮入惡趣。

無論善或不善之業，必須有煩惱的支助才能導致結生。同樣地，任何不善業的成熟而使眾生墮入惡趣，必須獲得邪見的支助。換言之，只要一個人的邪見還沒有被斷除，過去所造作的不善業都有機會在臨終時成熟而使他投生惡趣。
然而，初果聖者在證得入流道的剎那，邪見即完全被斷除。但是，入流聖者乃至三果不來聖者都還會生起貪心——四種邪見不相應貪根心。不過，四種邪見相應貪根心是不可能再生起的。

即使今生證悟了初果，但是在過去漫長的生死輪迴中所造的殺生、偷盜、搶劫、邪淫、詐騙等等惡業還是有機會成熟。不過，即使有機會成熟，其強度也大大地減輕了，它們不能在臨終時成熟而使他墮入惡趣，只會在其生命期間成熟。

例如：馬哈摩嘎喇那(Mahāmoggallāna)尊者，在很久遠以前的過去生中，因受到妻子的慫恿，毆打甚至想殺死他的父母。這是很重的惡業，導致他墮入地獄漫長的時間。到了他的最後一生，雖然成為佛陀的上首弟子，但是仍然逃脫不了被暴徒打死的惡報。不過，他已經不會再墮入惡趣，也不會再有輪迴了！這種果報只會在生命期間成熟，使身體遭受痛苦。

又如殺人犯指鬘(Aṅgulimāla)，他殺了九百九十九個人，並把被害者的手指掛在脖子上，所以被人們叫做「指鬘」。他殺了那麼多無辜的人，按道理應該下地獄的。後來佛陀前往教化他，使他成為比庫。儘管後來他成為一名阿拉漢，在托缽時還是有人用石頭扔他，用棍棒打他。有一次， 他在托缽時遭人襲擊，頭被打破，鮮血直流，缽被擊碎，衣被撕爛，來到佛陀跟前。佛陀看見他從遠處前來，對他說：

「婆羅門，你且忍耐！婆羅門，你且忍耐！婆羅門，若是按照你所造之業的果報，應在地獄中遭煎熬許多年、許多百年、許多千年。婆羅門，但你所造之業的果報卻得以在今生承受。」(M.86)

指鬘尊者般涅槃後，他還需要繼續承受殺人的惡報嗎？不用了！為什麼呢？因為他已經斷盡所有的煩惱，命終之後五蘊不能再重新組合，過去所造作的惡業也隨著五蘊的離散而成為無效業，沒有五蘊就沒有所謂的受苦。受苦不過是五蘊在承受，特別是身體的苦受。

初果聖者因為已經斷除了邪見、戒禁取見及疑，在漫長的生死旅途中，他們已經走近了輪迴的終點。在未來的輪迴當中，他們只會投生到人間或者天界，而且次數最多不會超過七次。即使投生到人界，也必定會投生到富貴之家，絕不會投生到貧賤之家；如果投生到天界，也只會一生比一生更殊勝。例如：他可以在下一世投生為人，然後投生到三十三天(Tāvatiṃsa)，之後投生到喜足天(Tusita)，然後投生到梵天 界，一直投生到第四禪的淨居天，這樣一生比一生更殊勝。但是對於凡夫而言，即使投生到天界，當他天福享盡時，通常會墮落惡趣，幸運的話才能再投生人間，所以凡夫的未來是不確定的。正因如此，我們今生有幸遇到佛法，成為佛陀的弟子，應該精進禪修，勤修戒定慧，斷除貪瞋癡， 努力在今生證得初果，這才是最好的保險！

三、一來道果

一來，巴利語sakadāgāmin。為sakid（一次、一回）+ āgama（來、前來）+ in（者，…的人）的組合。意為再回來此世間結生一次。漢傳佛教依梵語 sakçdāgāmin 音譯為斯陀含。

《人施設論》註如此說：

"Pañisandhivasena sakiṃ āgacchatī'ti sakadāgāmī."
「再回來結生一次者，為一來。」(Pp.A.34)

《人施設論》(Puggalapaññatti)說：

「哪一種人為一來者？於此，有一種人滅盡三結，貪瞋癡減弱，成為一來者，只來此世間一次即作苦之終結。這種人稱為‘一來’。」(Pp.34)

「於此」是指在佛陀的教法中；「有一種人」的「人」是指聖者；「滅盡」是指在初道時已經斷盡了；即有一類聖者已經滅盡有身見、戒禁取和疑三種最粗之結。「貪瞋癡減弱」：有四種聖道，其中的入流道、不來道和阿拉漢道可以斷除相應的煩惱，唯有一來道不能斷除任何煩惱，只能減弱貪瞋癡。由於減弱貪瞋癡，成為一來者，只來此世間一次即作苦之終結。「苦之終結」即完全斷盡煩惱、滅盡諸苦。這是巴利聖典對「一來」的定義。

證得第二聖道和聖果的一來聖者共有五種：

1. 在人間證得了一來道果，並在人間般涅槃。換言之， 在人間證得一來道之後，就在那一生繼續修行，最終斷盡一切煩惱。所以，他不會再輪迴、再受生死了。
2. 在人間證得一來道果，死後投生至天界，在天界斷盡煩惱而般涅槃。
3. 在天界證得一來道果，並在天界斷盡一切煩惱而般涅槃，不再投生。
4. 在天界證得一來道果後，再投生人間，在人間斷盡一切煩惱而般涅槃。
5. 在人間證得一來道果，死後投生到天界。由於其煩惱未盡，在天界命終後再投生到人間一次，並在此人間斷盡一切煩惱。

因此，有這五種一來聖者。

由於初果聖者和二果聖者還沒有斷除欲貪，因此還會對男女、飲食、睡眠、身體等產生貪欲。因為還沒有斷除瞋恚， 所以偶爾還會生氣、發怒，還會害怕、緊張。對欲樂的貪求和瞋恚只有第三不來道才能斷除。

四、不來道果

第三聖道聖果是「不來」。「不來」，巴利語 anāgāmin 的直譯。為 na（不）+ āgāma（來，前來）+ in（者）的組合，意為不再返回欲界受生。

《義註》中說:「不來者，名為對欲貪、瞋恚於心不動
搖，以及決定性不會再從其世間退回來者。」

不來道可以斷除兩種煩惱：一、欲貪(kāmacchanda)： 對欲樂的貪求；二、瞋恚(dosa, vyāpāda)。欲貪、瞋恚加上前面所講的有身見、戒禁取及疑，稱為「五下分結」。

當不來道心一生起，欲貪和瞋恚即完全被斷除。因此， 三果聖者不會再對男女、飲食等欲樂有貪求。由於他已經完全斷除了瞋恚，所以不會生氣、發怒，不會緊張、擔心，不會哭泣、流淚。因為不來聖者已斷盡能把有情繫縛於欲界的欲貪與瞋恨兩結，所以不會受到欲界的煩惱力牽引而再投生到欲界。不來聖者若在今生不能夠證悟阿拉漢果，死後只會投生於色界或無色界梵天，並於其處般涅槃。

「以及決定性不會再從其世間退回來」，此處的「其世間」是指他們在人界死後投生的色界或無色梵天界，因此， 聖典中常說：「滅盡五下分結，成為化生者，在那裡般涅槃， 不再從那世間回來。」

「滅盡五下分結」是指斷除有身見、戒禁取、疑、欲貪及瞋恚。何謂「化生者」？有四種生：卵生、胎生、濕生和化生。雞、鳥、鴨、蛇等是卵生；人類、牛、羊、馬等是胎生；蚯蚓、糞蛆等在潮濕之處的低等生命是濕生；地獄有情、多數鬼類是化生，地居天以上的天人及所有的色界、無色界梵天人都是化生。

三果聖者死後必定是化生，既不會成為卵生，也不會成為胎生和濕生。三果聖者假如在今生還沒有斷盡一切煩惱， 下一生必定投生到色界或無色界天，因為他已斷除了五下分結。什麼是「五下分結」呢？「下分」是指欲界，即連接到欲界，使有情不能超越欲界，作為投生到欲界之緣的意思。即使有人證得禪那並投生至梵天界，只要他還沒有斷除這五下分結，當梵天生命終結之後，也還是會再墮落到欲界來投生的。

三果聖者已經斷盡這些煩惱，自然不會再投生到欲界， 只會投生至梵天界成為梵天人。在梵天界的第四禪天有一處叫淨居天(Suddhāvāsa)，其中有五種天：無煩天、無熱天、善現天、善見天和色究竟天。這五種天既沒有初果聖者，也
沒有二果聖者，更加沒有凡夫，而只有兩種聖者：一、三果聖者死後投生到那裡，還沒有斷盡煩惱者；二、三果聖者投生到那裡後斷盡諸漏，證悟阿拉漢果，只因天壽未盡而居住在那裡。

三果聖者不會再從梵天界退回這個世間，所以叫做「決定性不會再從其世間退回來」，或者如佛陀所說的「不再從那世間回來」。但三果聖者還有可能偶爾造訪我們人界。在有佛陀出世的時候，他們會以梵天之威力前來聽聞佛法。
雖然三果聖者已經斷除最粗的五種煩惱，但畢竟還沒有斷除全部煩惱，還殘留五種稱為「五上分結」的煩惱：色貪、無色貪、掉舉、慢和無明。由於三果聖者還沒有斷除色貪， 所以還會投生到色界；由於還沒有斷除無色貪，所以還可能投生到無色界。色貪是對色界生命極微細的貪著，無色貪是對無色界生命極微細的貪著。他們還沒有斷除掉舉、慢和無明。佛陀說：「由於無明和渴愛，眾生無始以來流轉生死。」無明是生死流轉的根本，而色貪和無色貪都是愛(taṇha)。因為不來聖者還有無明和愛，所以命終後仍須受生，還會繼續輪迴。因此，即使證得三果不來，還是要繼續修行。

佛陀在世時，有些比庫因為具足戒行，有些持頭陀支， 有些多聞，有些居住在僻靜處，有些證得禪那，有些是三果聖者，他們就認為要證悟阿拉漢果並不困難，只有願意，甚至可以在任何一天證悟阿拉漢。佛陀知道後，教誨說：「諸
比庫，比庫不應只是以清淨持戒等，或以證得不來之樂，就認為‘我今生只剩極少之苦’，只要還沒有斷盡煩惱， 就不應生起‘我快樂’之心。」並說偈頌曰：

「莫只以戒行，或由於多聞， 或以得禪定，或住遠離處；
‘我觸出離樂，非凡夫所能。’
未得諸漏盡，比庫莫自滿。」(Dp.271-2)

五、阿拉漢道果

已斷除一切煩惱者稱為「阿拉漢」。阿拉漢是巴利語 arahant 的音譯，araha 是值得的、有資格的意思，再加上 ant（擁有），稱為 arahant。北傳佛教依梵語 arhant 翻譯為「阿羅漢」，與巴利語稍有不同 。

阿拉漢有五種含義：

1. 以已遠離(ārakattā)一切煩惱故為 arahaṃ。
其中，ārakattā 是已經遠離的意思，即遠離一切煩惱(sabba kilesa)，對一切煩惱已經站得很遠。以「遠離」故為阿拉漢。
2. 以已殺死煩惱敵故(arīnaṃ hatattā)為 arahaṃ。
arīnaṃ 是敵人，特指煩惱敵；hatattā 是已經殺死。已經殺死煩惱敵人。以「殺敵」故為阿拉漢。
3. 以已破輪迴之輻故(arānaṃ hatattā)為 arahaṃ。
如果車輪的輻全部被折斷，車輪就不能轉動。同樣地，輪迴之輻被破除了，就不會再生死流轉。以「破輻」故為阿拉漢。
4. 以有資格(arahattā)受資具等供養故為 arahaṃ。
arahattā 是有資格的、值得的，意即值得接受衣服、飲食、住所、藥品等供養，值得恭敬、尊重、禮敬、奉侍。以「有資格」故為阿拉漢。
5. 以對惡行已無隱秘故(pāpakaraṇe rahābhāvato) 為arahaṃ。

Pāpakaraṇe 是種種惡行；rahā 是隱藏或秘密；bhāvato是狀態。因為阿拉漢聖者不會再造作身惡行、語惡行及意惡行，自然也無需隱藏各種惡行。以「無隱秘」故稱為阿拉漢。這是《清淨道論》和《律藏》義註對「阿拉漢」的解釋。
有些義註如《中部註》則特別強調第一項「遠離煩惱」為阿拉漢的定義。
「阿拉漢」是對佛陀的尊稱，也可以指一切漏盡者（khīṇāsava，斷盡煩惱者），包括諸佛、獨覺佛及阿拉漢弟子，所以「阿拉漢」是指最高的果位。
對於相信北傳大乘的人，也許不能接受「佛陀是阿羅漢」的說法，他們認為阿羅漢是小乘果位，是自了漢，是焦芽敗種。但是在巴利三藏中，確實經常尊稱佛陀為阿拉漢，例如： 我們禮敬佛陀："Namo tassa bhagavato arahato
sammāsambuddhassa!" 即是尊稱佛陀為斷盡煩惱、值得供養的阿拉漢。並非只有弟子（sāvaka，也譯作聲聞）的最高果位才是阿拉漢，佛陀和獨覺佛皆可稱為「阿拉漢」。為什麼呢？只要斷盡一切煩惱，即是阿拉漢。

阿拉漢又稱「無學」(asekha)。學，是三學，還要學戒、學定、學慧。對於入流聖者、一來聖者和不來聖者，由於戒定慧還沒有圓滿，所以還必須學，因此稱為「有學」(sekha)。 阿拉漢聖者已圓滿戒定慧三學，無需再學、不用再修了，稱為「無學」。為什麼呢？已斷盡一切煩惱故。khīṇa 是已經斷盡；āsava 是漏、煩惱。因已斷盡煩惱， 故稱漏盡者(khīṇāsava)。

阿拉漢聖者除了斷除色貪、無色貪、掉舉、慢和無明這五上分結以外，還斷除其他一切煩惱，例如：昏沉、睡眠。阿拉漢聖者完全沒有任何煩惱，但是還可能剩餘一些由過去輪迴中累積的習氣。這裡的「習氣」是指性格。佛陀是最圓滿的人，是證得一切知智者，他在阿拉漢道心生起的同時，也斷除了一切習氣。而諸弟子雖然斷除了一切煩惱，但是還會呈現出各種各樣的性格。例如：有些弟子走路、做事比較慢，有些則比較快，我們不能因為他們走路比較快就認為他們還有煩惱，這只是他們的性格而已。

有些阿拉漢喜歡獨處而不喜歡說法，有些則喜歡說法； 有些喜歡禪修，有些喜歡持戒，還有些喜歡背誦，每個人都有其性格傾向，這些性格是因為他們在過去輪迴中不斷重複、不斷熏習養成的，所以稱為習氣。

然而，只要斷除一切煩惱，都可以稱為阿拉漢，有資格接受一切世間人和天的禮敬、恭敬、供養。因為一切阿拉漢聖者的戒、定、慧都已經圓滿了，解脫和解脫知見也具足了， 這才是真正的修完。

因此，佛世時有很多比庫斷盡煩惱之後，都能如此了知，或向佛陀作這樣的報告：

"Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā'ti."
「生已盡，梵行已立，應作已作，再無後有。」

「生已盡」：導致再生的煩惱已經斷盡；「梵行已立」： 清淨的梵行、聖潔的生活已經建立起來；「所作已作」，應當做的已經做了，戒定慧已經圓滿；「再無後有」：因為阿拉漢聖者已經斷盡一切煩惱，以前所造之業得不到煩惱的支助，就像一棵大樹的根部被砍斷，即使看上去枝葉還茂盛， 但是也不可能再生長了。同樣地，過去所造的善或不善業， 由於得不到煩惱的支助，在阿拉漢的五蘊離散之後，就再也沒有重組的力量，那些業不能再產生效用。因此，五蘊離散之後稱為般涅槃(parinibbāna)，即完全地寂滅。

不過，佛陀拒絕回答般涅槃是怎麼樣的，因為涅槃超越一切語言的表達，唯有親證才能了知。關於涅槃，我們既不能說沒有，也不能說存在。如果說存在，會讓人聯想到生命； 如果說沒有，又會落入斷滅見或虛無。

阿拉漢也分為兩個階段：一個是聖道，一個是聖果。能斷除一切剩餘煩惱的心稱為「阿拉漢道心」。阿拉漢道心一旦生起，所有的煩惱立刻斷盡無餘。隨後，若阿拉漢聖者再取涅槃為目標進入果定，其時生起的心稱為「阿拉漢果心」。

lm

六、心的分類

到現在為止，我們已經講完了心的分類，現在簡單地做一次總結。根據阿毗達摩，心有兩種分類法：

第一、八十九心

１.欲界心 54 = 不善心 12 + 欲界美心 24 (善心 8 + 果報心 8 + 唯作心 8) + 無因心 18。
2.色界心 15 = 善心 5 + 果報心 5 + 唯作心 5。
3.無色界心 12 = 善心 4 + 果報心 4 + 唯作心 4。
這 81 種是世間心(54+15+12=81)，再加上出世間心 8， 共為 89 心。

第二、一百二十一心

89 心為什麼會變成 121 心呢？因為禪修者在證得初道的時候，是依照不同的心證得的。雖然證得聖道在修行方法上是一樣的，都必須通過修觀，觀照名法、色法的無常、苦、無我，但是每一位禪修者在修觀的所緣和根本定上有所不同，當他們證得聖道聖果時，道心和果心也有所不同。

擁有色界、無色界禪那的禪修者在修習高級觀智——行捨智時，他可以一時觀欲界色法，一時觀欲界名法（前面講到的欲界心——善心和不善心），還必須觀照色、無色禪那心。為什麼呢？因為三界（欲界、色界、無色界）一切行法都應觀照。對於極微妙、殊勝的禪那心都成為他觀照的對象，觀照它們為無常、苦、無我，才能超越對色界和無色界的貪著。

對於沒有禪那的禪修者，在修觀時只能觀照欲界名色法的無常、苦、無我，對於色界和無色界心卻超越了他們的能力範圍。

如果禪修者在觀照欲界名色法時證得初道，此時的道心為尋、伺、喜、樂、一境性俱的初禪入流道心。再者，如果他在修觀前先進入初禪，再以初禪的定力轉修觀，當他證得初道的時候，其心即與尋、伺、喜、樂、一境性俱的初禪心相應。另外，如果他以初禪心作為觀照的所緣，在觀照初禪心的無常、苦、無我時證得初道，其心也是尋、伺、喜、樂、一境性俱的初禪入流道心。

對於伺、喜、樂、一境性俱的第二禪入流道心，喜、樂、一境性俱的第三禪入流道心，樂、一境性俱的第四禪入流道心，捨、一境性俱的第五禪入流道心也是如此。所以，入流道心可以依五種禪那分為五種。

這種根據五禪那來分別道心的方法，既可以從禪修者修觀所依的根本定來分，也可以從他所觀照的所緣來分，這兩種分法並沒有矛盾。因為禪修者在修到高級觀智時通常會先入定，例如：白遍第四禪，從第四禪出定之後，再觀照白遍第四禪禪心的無常、苦、無我，若他的觀智成熟而證得初道， 此時的道心就屬於第五禪，因為他觀照的是第五禪（論教法的第五禪等於經教法的第四禪）。在此，白遍第四禪既是他修觀所依的根本定，也是他觀照的所緣。

阿毗達摩的原則是盡可能把一切心都包羅進去。因此， 入流道心依五種禪那分為五種。如果禪修者在觀照無色定心時證得聖道聖果，也屬於第五禪心。在聖典中，佛陀定義「正定」通常只提及四種禪那，而沒有提及無色定，那是因為四無色定在禪支上和色界第五禪是一樣的，都是捨和一境性。因此，依禪支分別，第五禪也包括四種無色定。

這 121 心中對出世間心的分類法，也是依禪支分別的。如果禪修者在觀照無色定心時證得聖道聖果，其道心即屬於第五禪入流道心。對於一來道心、不來道心、阿拉漢道心， 入流果心、一來果心、不來果心和阿拉漢果心也是這樣，各別可分為五種。

八種出世間心的每一種心都可以分為五種，如此，出世間心一共有 40 種(8×5=40)。40 出世間心 + 81 世間心 =121。所以，不要看到一大堆數字就感到害怕，其實它們都是有規律的。

這是 121 心的分類法。心的分類法就講到這裡。

七、心的十四種作用

心雖然有八十九種或一百二十一種，但只有十四種作用，甚至可簡化成十種作用。

一、結生(pañisandhi)：為 pañi（逆向）+ sandhi（連結），即把今生與前世連結起來。投生那一剎那的心，稱為「結生心」。一個有情在一期生命中，結生只發生一次，所以這種心只生起一次。其作用是連結上一世，使兩世之間的心流不中斷。結生心是造成投生的心，即一期生命的第一個心。

二、有分(bhavaṅga)：由 bhava（有，生命）+ aṅga（因素，成份）組成。所以，「有分」意即生命的成份或生命的要素，是生命流不可或缺的心。只要沒有心路生起，有分心就持續地生起。

心流是如此運作的：執行看、聽、嗅、嚐、觸、想的心理過程稱為「心路」。但是，除了看、聽、嗅、嚐、觸、想之外，還有其他狀態，例如：無夢的熟睡，這時並非沒有心生起，生起就是有分心。

換言之，心路能認知現在所緣，而有分心不能認知現在所緣，是一種不活躍的心。在沒有看、聽、嗅、嚐、觸、想的時候，心還是會繼續生滅，此時的心稱為有分心。有分心被體驗為一片空白，沒有時空觀念。或者被體驗為落入「無意識」狀態，有些人錯誤地稱之為「潛意識」，其實那是有分流。對此我們在講離心路時再詳細解釋。

三、死心(cuti)：一期生命最後的心，執行死亡的作用，是一期生命的終結。

死心與結生心在一生當中都只生起一次。結生心執行投生的作用，從結生那一剎那開始就有了生命；而死心一生起，此人即告死亡。現代醫學定義死亡的標準眾說紛紜，有些人認為腦死亡即是生命的結束，也有些人以呼吸、心跳停止為判定死亡的標準。不管現在醫學界或者不同國家的法律如何定義死亡，佛教對死亡的定義則是很明確的，即死心生起或命根斷絕的那一剎那就是死亡。
結生、有分和死亡這三種作用都是同一類心——離心路(vīthimutta)心，這三種心唯有在修到緣起才能了知。現在大家無法回憶投生的那一剎那，也無法感受到有分心，唯有修到緣起，辨識它的所緣、生因時才能知道。

這三種心既不是善心、不善心，也不是唯作心，而是果報心。因為生命屬於業的果報，導致有情結生的必定也是果報，所以它們屬於果報心。

四至八、雙五識：這些心執行看、聽、嗅、嚐、觸的作用，只發生在五門心路，由相應的根識執行，屬於果報心。執行看的心是眼識，執行聽的心是耳識，執行嗅的心是鼻識，執行嚐的心是舌識，執行觸的心是身識。依眼、耳、鼻、舌、身這五淨色生起的心稱為五根識，作用是執行看、聽、嗅、嚐、觸。

九、轉向(āvajjana)：作用是使心流從有分流轉向所緣。

有兩種轉向心：1.五門轉向心，2.意門轉向心，這兩種心都是唯作心。從轉向心生起的剎那開始，心路就產生，在此之前則是有分流。

十至十二、領受、推度、確定：領受心有兩種，推度心有三種，確定心也有兩種。這三種心在五門心路中，分別執行領受、推度、確定所緣的作用。例如：眼門心路，在眼識滅去之後，接著生起的心領受剛才眼識看到的顏色，稱為「領受」；「推度」是推度或檢查眼識剛剛看到的顏色所緣；「確定」是確定這是顏色；接著生起的是速行心。這三種心是接連發生的，而且它們不會發生在意門心路，只發生在眼門、耳門、鼻門、舌門、身門心路中，起著領受、推度和確定的作用。

十三、速行(javana)：源於動詞 javati（快速地跑）。快速地跑向所緣以認知它。負責造業的即是速行心。一切善心、不善心、有因唯作心都是速行心，出世間心也都是速行心，所以速行心的範圍很廣。

十四、彼所緣(tadārammaṇa)：tadā 是指速行的所緣，即這種心繼續緣取速行心的目標。當速行心滅去之後，如果對象很強烈、清晰，可能會生起兩個彼所緣，繼續取速行心的所緣為目標。好像品茶一樣，茶喝下去後在口中繼續回味。彼所緣的作用就好比是回味。

心的作用雖然有十四種，但是每一心識剎那只會生起一種心，而且只執行一種作用。

如果把這十四種作用再進行簡化，則分為十種：離心路心三種（結生、有分、死心）；心路心七種（看、聽、嗅、嚐、觸歸納為一種，轉向、領受、推度、確定、速行、彼所緣）。

無論是 89 心，還是 121 心，它們所執行的作用只有這十四種（或十種）。對於這些心的作用，在以後講心路的時候會把它們聯貫起來講，那時大家就容易理解。我們的心一直都是這樣運作，只是我們不知道或沒有覺察到而已。

至此我們學習了心的種類，但它們是怎樣運作？又如何執行其作用呢？這涉及到心路，我們從下一講開始學習。

今日係咁多先 113<-頁數提自己

第十五講 五門心路

一、五種定律

我們現在準備學習新的內容——心路。

在學習心路之前，先來講一下定律，即一般所說的規律、法則。根據上座部佛教， 有五種定律(pañcavidhaniyāma)。niyāma 原意是決定，又作規律、定律、定則，它是不以人的意志而改變，本來如此發生的。如自然界的春夏秋冬、花開花落等等。

第一、時節定律(utuniyāma)：utu 直譯作時節或氣候。

地、水、火、風四界中的火界也稱為 utu；niyāma 是規律。時節定律是指自然規律，例如：地球自轉產生晝夜更替， 地球公轉產生四季變化，寒暑涼熱，更替有時；水受熱能汽化， 遇冷可成冰；在正常的自然條件下，春桃、夏荷、秋菊、冬梅，各種花卉各自在相應的季節中盛開，花開花謝，這些都是時節定律。

第二、種子定律(b janiyāma)：龍眼的種子會長出龍眼，
西瓜的種子會長出西瓜，所謂「種瓜得瓜，種豆得豆」。假如我們把種子剖開，卻找不到裡面有根、有枝、有葉，可是種子在一定的溫度、土壤、水份和陽光等條件下，它就能發芽。當種子發芽生長後，會開花、結果，而且開的花、結的果也和上代一樣，這是種子定律。

種子定律廣泛適用於動植物界。現代科學中的遺傳學、基因科學也屬於研究種子定律的範疇。根據科學，物種繁衍的重要表現是基因的遺傳性，遺傳得以保證生命世代延續， 並使世代相似。人的後代仍然是人，並保持人的各種特徵； 牛的後代仍然是牛，並保持牛的各種特徵；貓的後代仍然是貓，並保持貓的各種特徵，基本不會混亂。同時，基因的遺傳性也使生物保持了父代和母代的許多特徵。例如：天鵝的羽毛是白色的，其子女的羽毛往往也是白色的。這些規律是種子定律。當然，動物（包括人類）的遺傳因素比植物要複雜得多，通常還和他們所造作的業有關係，這涉及到業的定律。

第三、業的定律(kammaniyāma)：又作業果法則。造不善業不可能帶來好的結果，造善業也不可能帶來不好的結果。同樣地，如果造的是殊勝的三因善業，能帶來三因的結果；造了低劣的三因善業，能夠帶來二因的結果；造了二因的善業，能夠帶來二因或無因的果報。

業的定律和種子定律有許多相似之處：種子定律是「種瓜得瓜，種豆得豆」，是自然界的、物質的規律；而業的定律是「善有善報，惡有惡報」，主要作用於生命有情，唯有生命才能夠造業。時節定律和種子定律是自然界和物質現象的規律，業的定律則涉及生命現象的規律。

第四、心的定律(cittaniyāma)：心的運作規則、定律。

例如：當我們看到一個對象，首先生起的是五門轉向心，然後是眼識，接著生起領受、推度、確定，然後是速行，之後彼所緣或生起或不生起。心的運作規律必定是這樣的，這是定法，不會紊亂。體驗到可愛所緣，生起的果報心是善果報； 體驗到不可愛所緣，生起的果報心則是不善果報，這也是心的定法。心必然是不斷生滅的，一個心不可能延續到下一個心識剎那，即使有分心可以生起無數次，但是每一個有分心只能維持一個心識剎那，然後滅去，接著另一個心再生再滅，這是心的定律。

第五、法的定律(dhammaniyāma)：例如：一個人發願想要成就無上佛果，他必須得到活著的佛陀的親自授記，才能成為真正的菩薩。菩薩必定要經過至少四個不可數（asaṅkheyya,阿僧祇）與十萬大劫的漫長時間來圓滿十種巴 拉密，一種巴拉密都不可或缺，也不會提前成熟。菩薩圓滿種種巴拉密之後， 他的最後第二生必定投生到喜足天(Tusita)。當他觀察到時節、父母、眾生等因緣已經成熟之 後，就會投生到人間。一切諸佛必定在人間出現，而不會在天界成佛。每一位菩薩在入胎、出生、證悟正自覺、初轉法輪、捨棄壽行以及般涅槃的時候，大地都會發生震動，這是定法。(Dhs.A.498)依照法的定律，一個世界在同一時期不可能有兩位佛陀同時出現。我們現在的教法時期是苟答馬(Gotama)佛陀的時 期，那麼，在苟答馬佛的教法時期，我們所學、所修的法都是依照苟答馬佛的教導，我們都稱為佛陀的弟子。正如佛陀說：

「諸比庫，無有此事，絕不可能，若一個世界有兩位阿拉漢、正自覺者不先不後地出現，無有此事！諸比庫， 乃有此事，若一個世界只有一位阿拉漢、正自覺者出現， 乃有此事！」(A.1.277)

這些是關於佛陀的法的定律。法的定律還有很多，例如：道心生起，果心必定隨之生起；道心一生起，相應的煩惱必定被斷除；當禪修者證得初道初果之後，他未來的輪迴必定不會超過七生；當禪修者斷盡欲貪，他必定不會再投生到欲界，只會投生到色界或者無色界梵天；阿拉漢聖者已經斷盡一切煩惱，他們必定不會再繼續輪迴，也不需要再發願成佛。這些都是定法，是不可違逆的！

這五種定律包含很多世間學科。物理學、化學、天文、氣象等自然科學研究的是時節定律。萬有引力、離心力、相對論等都屬於時節定律，即自然法則或物質規律。

現代生物學，包括植物學、動物學、基因科學等，研究的是種子定律。

對於業的定律，現代科學幾乎沒有涉及，但是古印度的宗教已經對業果定律有所瞭解，只不過它們的解釋沒有佛教那麼完善。古印度有很多苦行僧、婆羅門相信輪迴，也瞭解到某種程度的業果法則，只是他們認為在輪迴當中有個我、
有靈魂而已。業的定律已涉及生命的範疇。

對於心的定律，似乎還沒有看到其他外學有相關的論述。現代心理學和心的定律還相差很遠，我們講心、心所、心的定律、心路，只有在佛陀的教法中才發現。佛教對心的研究是精細入微的，並非只停留在表相上。法的定律唯有在佛陀的教法中才有。

這五種定律的前面兩種屬於色法或物質的定律，即使科學再發達，也不過是在研究與掌握這兩種規律，並利用它來發展科技、發展生產。業的定律、心的定律和法的定律涉及到生命領域，如果我們想要解脫生死、超越輪迴，必須掌握這三種定律。即使沒有佛陀出世，前面四種定律依然存在。例如：業的定律——造善業得善報，造惡業得惡報，這並非只有佛陀出世之後才如此運作的，在佛陀出世之前，業的定律一直都是這樣運作。這些定律與佛陀是否出現世間並沒有關係，只不過佛陀清楚地發現它們，並把它們清晰地闡述出來而已。

對於心的定律，有些外道也能知道心的某些運作，但除非他們依照佛陀的教法，否則沒辦法分析得那麼精細。為什麼呢？因為涉及究竟法的範疇。為什麼佛陀在剛成佛時不想說法呢？因為這些法太深奧了！即使是獨覺佛，雖然他們擁有無師自覺的智慧，但是也沒有能力為別人說法，因為這些法太深奧了！佛陀因為知道法很深奧，所以一開始並不想說法，後來經過大梵天薩漢巴帝(Sahampatti)的三次請求，佛陀才答應說法。我們學習過心所，知道什麼是尋，什麼是伺， 這些都很微細。這些不是弟子的範疇，而是佛陀的範疇。是佛陀覺悟、發現它們之後準確地表述出來，我們作為弟子的只是照本宣科，依照佛陀的教導把它們轉述出來而已。心是極其微細難見的，弟子們沒有這麼高深的智慧能無師自通這麼細微的法。

對於法的定律，一般是指菩薩降生、成佛、佛陀涅槃或聖者證得聖道聖果、斷除煩惱的規律。

我們掌握這五種定律，就不容易被世間五花八門的事物和現象弄糊塗。

二、六個六

在學習心路之前，先來解決幾個問題，即六個六：六識、六依處、六門、六門心路、六所緣和所緣的六種呈現方式。

第一、六識(cha viññāṇāni)

六識：眼識、耳識、鼻識、舌識、身識和意識。六識都是名法。經典中時常提到的眼、耳、鼻、舌、身、意，指的就是六識。其中，眼識、耳識、鼻識、舌識、身識為雙五識， 意識則是指其餘 79 心。

第二、六依處(cha vatthūni)

六依處：眼依處、耳依處、鼻依處、舌依處、身依處和心所依處，它們都是色法。眼依處即是我們平時所說的眼睛、肉眼，它是以眼淨色為主的眼門裡的色法。為什麼稱為「依處」呢？因為它是眼識生起所依靠的物質基礎。有眼睛才能看，眼睛瞎了就看不見。弱視、近視、老花眼、白內障都會使我們看不清楚事物。雖然仍有眼識生起，但是因為依處受到損壞而看不清楚。所以，眼識的生起必須依靠物質基礎，這物質基礎就是眼依處。

同理，如果耳聾或耳膜損壞，我們就聽不到聲音。能聽聲音的是耳識，耳識必須依靠耳依處（我們所說的耳朵）生起，沒有耳朵就不能聽。無色界梵天人雖然有心識，但卻不能看、不能聽，因為無色梵天人沒有色法，當然也沒有眼依處、耳依處等，所以既不能看，也不能聽，即使有佛陀出世， 他們也不知道。
對於鼻、舌、身、心所依處等，也是這樣。

第三、六門(cha dvārāni)

六門：眼門、耳門、鼻門、舌門、身門和意門。前面的眼、耳、鼻、舌、身門稱為「五門」，它們都是色法；意門通常又稱「有分」，屬於名法。
眼門也是指眼淨色。眼淨色既是眼識生起的依處，也是眼識識知顏色的門。這裡的「門」(dv ra)是指管道。有了門， 室內的人可以走出室外，室外的人也可以走進室內。所以，門是連結室內空間與室外空間的通道，六門也是心識與所緣的通道。

依處及門有何區別呢？它們的作用不同：依處是心識生起所依靠的物質基礎，而門是心識通過它來識知所緣的管道。舉一個不太恰當的比喻來幫助理解，比如人住在屋子裡，屋子是他居住的依處，如果他想要走到屋外，必須通過門出去。屋子好比依處，房門好比六門。

第四、六門心路(cha vīthiyo)

路，巴利語 vīthi，意為道路、路線、軌道、過程，在此是指心路，或作心路過程。諸心在識知所緣時，並不會雜亂無章地生起，而是依照心的定律有條不紊地一個接一個地生起。諸心依照規律生起於諸門的過程，稱為「心路」。
諸心通過六門識知各別所緣的過程，稱為「六門心路」。它們分別是：眼門心路、耳門心路、鼻門心路、舌門心路、身門心路和意門心路。

為了方便理解，我們把眼、耳、鼻、舌、身門這五種心路統稱為「五門心路」。五門心路是指發生在五根門的心路， 意門心路是指一切只發生在意門的心路。當然，五門心路實際是通過兩個門生起的，例如：眼門心路是通過眼門和意門一起生起，稱為「混合心路」。為了區別於純意門心路，我們只把眼、耳、鼻、舌、身門心路稱為「五門心路」。

換言之，一切心路都必須依靠意門才能生起。五門心路與純意門心路的唯一區別是：意門心路不必經過其他門（眼門、耳門、鼻門、舌門、身門）而生起，它可以獨立地、直接地生起於意門（有分）。

每一個心路的生起，都必須依靠因緣條件。沒有因緣， 所有心都不能生起，心路也不能生起。眼門心路的生起需要哪些因緣條件呢？沒有眼睛不能看，所以要有眼依處或眼淨色。能夠接受顏色撞擊的大種之淨稱為「眼淨色」。如果沒有眼淨色，眼門心路不能生起。另外，如果沒有顏色（對象），也不會有眼門心路生起，所以還必須有作為目標的顏色所緣。還必須有光，有了光才能看到顏色。除了這些物質基礎以外，還需要作意，如果我們閉上眼睛不去看，也是看不到的，因此還必須有作意，即心要去注意目標、轉向所緣。

所以，眼門心路必須具足四個條件才能生起：1.眼依處或眼淨色；2.作為對象的顏色所緣；3.光；4.作意。

耳門心路的生起也是一樣，必須具足四個條作：1.耳淨色；2.作為對象的聲音所緣；3.空間，如果距離很遠則聽不到；4.作意。

鼻門心路的生起也要具足四個條作：1.鼻淨色，如果失去嗅覺就聞不到氣味； 2. 作為對象的氣味, 即香所緣(gandha)；3.風界，要有風界才能嗅到氣味；4.作意。

舌門心路的生起也要具足四個條件：1.舌淨色；2.味所緣(rasārammaṇa)；3.水界，如果舌頭乾，也嚐不到味道；4.作意。

身門心路的生起也需要四個條件：1.身淨色；2.觸所緣，身體感觸到的體內和體外的硬、軟、熱、冷等；3.地界， 身淨色只有依賴於同一粒色聚中的地界，才能接受觸所緣的撞繫；4.作意。

意門心路只有三個條件：1.心所依處，它是意門心生起的物質基礎；2.法所緣；3.有分，有分是意門心路生起之門。

第五、六所緣

心（名法）所對應的對象或目標稱為所緣。六所緣為： 顏色所緣、聲音所緣、氣味（香）所緣、味道所緣、觸所緣和法所緣。色、聲、香、味、觸、法這六所緣分別對應眼、耳、鼻、舌、身、意，稱為「十二處」。內六處是眼、耳、鼻、舌、身、意，外六處是色、聲、香、味、觸、法，它們基本上是一一對應的。顏色、聲音、氣味、味道和觸屬於色法，即物質現象。我們平時所接觸的對象、周圍的環境，不外乎是顏色、聲音、氣味、味道和觸，貪愛、瞋恚、執著等煩惱均緣此而生起。

六所緣中的前五種都是色法，而法所緣則包括物質現象、心理現象、概念以及涅槃。法所緣也分為六種：

1. 五淨色：眼淨色、耳淨色、鼻淨色、舌淨色、身淨色。這些色法是透明的，它們能接受相應所緣的撞擊。眼淨色能接受顏色的撞擊，耳淨色能接受聲音的撞擊等。這些淨色是通過意門來識知的。

2. 16 細色：色法有 28 種，除了 5 淨色（眼、耳、鼻、舌、身）和 7 境色（顏色、聲、香、味、地、火、風）之外，剩下的 16 種(28-5-7=16)稱為「細色」。它們分別是：水界、女性根、男性根、心所依處色、食素、命根色和 10 種非真實色（空界，身表、語表，色輕快性、色柔軟性、色適業性，色積集、色相續、色老性和色無常性）。

3. 心：89 心，心也能識知心。我們不是用眼睛去看心，也不是用耳朵去聽心，而是用心去認知心。當你生氣時，你的心能知道自己在生氣；當你貪愛某個人時，心也能知道這是貪愛；當你感到痛苦時，心也知道自己很痛苦。雖然心不能認知其本身，但是它可以認知其他的心，就像手指不能碰觸到自己本身，但卻能碰觸其他的手指。因此，心能夠了知自己的心、他人的心，也能了知前面生起的心、後面生起的心（修緣起時）。例如你看到一個人生氣，你的心也知道他在生氣。所以，心（意識）也能識知心。

4. 心所：52 心所。快樂時知道快樂，身體痛時知道痛，這些感受是用心、意識來了知的。當我們「想」的時候，知道正在「想」；生起「信」——信心、信仰的時候，心也能知道。這些都是心能識知的心所。

五淨色、十六細色、心和心所這四種法所緣都是行法或有為法，前面講到的顏色、聲、香、味和觸這五所緣也屬於行法。

5. 涅槃：涅槃不是行法，而是無為法。涅槃也是心識知的目標。八種出世間心都取涅槃為所緣，大善心和大唯作心也能取涅槃為所緣。所以心能識知涅槃。

6. 概念：上面五種都是究竟法，而我們認知世界經常生起的是概念。例如：這是人，這是父母、兒女、房子等； 昨天、今天、明天等時間概念。概念屬於法所緣，為意門心路所識知。

瞭解這些所緣之後，我們就知道眼睛只能看顏色，即眼識認知的只是顏色而不是概念和其他所緣；耳朵聽的只是聲音；鼻子嗅的只是氣味；舌頭嚐的只是味道；身體觸的只是感觸。不過，意門心不僅可以認知顏色、聲音、氣味、味道和觸所緣，還能認知其他究竟法和概念，所以說心可以識知一切，甚至不存在或不可能發生的事都可以想像出來，這些是法所緣。法所緣是意門心識知的對象。

第六、所緣的六種呈現方式

當所緣被我們認知的時候，它們以六種方式呈現：於五門是極大所緣、大所緣、微細所緣和極微細所緣；於意門是清晰和不清晰所緣。這裡的極大、大、微細和極微細，並不是指對象體積的大小，而是指對象給心的撞擊力。撞擊力強就是極大所緣或大所緣，撞擊力弱則是微細或極微細所緣。即使體積很大或很粗顯的顏色所緣呈現在眼門，但如果眼淨色（視力）很弱，或者對象在眼淨色的高峰期已過才撞擊， 或者光線暗淡，那麼我們對這個顏色所緣的認知也不會很清楚。例如：對於視力不好的人，即使一個人走到他面前，如果不戴眼鏡他也看不清楚；在黑暗的地方要看清楚也不容易。所以這些所緣稱為微細或極微細所緣。

當所緣正好在眼淨色的高峰期撞擊，而且視力良好，光線足夠，這種所緣能被我們清楚地識知，稱為極大所緣或大所緣。即使所緣本身體積很小，但如果集中注意力看，例如： 看一本精彩的小說，即使字體很小，也會看得津津有味，這時的對象也是極大所緣。

因此，大所緣與微細所緣不是指對象體積的大小，而是根據對象開始呈現在根門直到停止這段期間，生起多少心識剎那來決定。也可以這樣理解：極大和大所緣是能夠看清楚、聽清楚的所緣，微細和極微細所緣是看不太清楚、聽不太清楚的所緣。這四種所緣的呈現方式是針對五門心路的所緣的清晰程度而言。

還有兩種是意門心路的所緣呈現方式：清晰所緣和不清晰所緣，這兩種所緣與前面四種所緣一樣，都是由心的意念力強或弱來決定的。舉個例說明：

1. 曾經有一段刻骨銘心的經歷，即使經過多年以後， 依然能清晰地記得，這是清晰所緣。

2. 漫不經心地想起一件事，但隨後很快就忘記了，這是不清晰所緣。

今日係咁多先 127

三、五門心路

第一、名色相續流

我們現在開始來學習心路，先講五門心路。心路有六種，眼門、耳門、鼻門、舌門、身門這五種合稱「五門心路」， 另外一種是意門心路。

之前講名法的時候，談到色法的壽命等於十七個心識剎那，意思是一粒色聚從生起到壞滅這個極短暫的過程中，心已經生滅了十七次。因此佛陀說：「我不見有任何一法比心生滅更快。」心的生滅速度有多快呢？在一彈指或一眨眼間，已經有幾萬億個心識生滅過去了。雖然一個心識剎那生滅極快，但還是可以把它分為三個小剎那：生、住、滅。色法同樣也可以分為生、住、滅三個小剎那。

心不斷地生滅，只要我們還有生命，還在輪迴當中，心識剎那必定是生起又滅去、滅去再生起……心識生滅次第不斷地發生，如同河流之水一般沒有間斷。所以，我們把身心在輪迴中流轉稱為「名色相續流」。名和色極快速地生滅， 滅去後又再生起，不斷地生滅而不會中斷，稱為「相續」。以人活到八十歲為例，從出生到死亡的這一段期間，這一堆名色相續流即連續地生滅八十年，當這一期生命結束之後， 由於還有煩惱和業，名色之流還會繼續流下去，於是又再結生，然後落入有分……生命就是這樣連續不斷地生滅，這是相續流。
我們可以回憶起小時候的一些事情，甚至有人能記起前生的事情，於是認為有個恒常的我；這種只看到相續，看不到剎那生滅的邪見叫做常見(sassata diññhi)。還有許多人認為人在死的那一刻生命就斷滅了，不會再繼續，也沒有三世輪迴；這種只看到壞滅，看不到生命的相續不斷，否定業果的邪見叫做斷見(uccheda diññhi)。常見與斷見是兩種極端的邪見。

名色法不斷地生滅，沒有一剎那停留，但是在生滅的過程中，它卻是一個相續不斷的過程，稱為名色相續流。

第二、眼門心路

在五門心路中，最多有十四個心路心生滅。我們以極大所緣為例，來說明眼門心路的發生過程（如圖表 20 所示）。

有分流不斷地生滅，這時出現一個顏色所緣，它在眼淨色的高峰期同時撞擊有分和眼淨色。在撞擊的那一剎那，一個有分已經生滅過去；之後有分波動兩下即中斷，接著生起一個五門轉向心，開始把心流從有分流拉向所緣。

五門轉向心之前的有分心不能識知現在的顏色所緣。從五門轉向開始，心流轉向顏色所緣。五門轉向心滅去之後， 生起一個眼識，執行看所緣的作用，所以，真正意義的「看」是在眼識階段。眼識滅去之後，生起一個領受心，領受眼識剛剛識知的顏色所緣。領受心滅去之後，生起一個推度心， 推度、檢查剛剛識知的顏色所緣。推度心滅去之後，生起一個確定心，確定剛剛識知的所緣。確定心滅去之後，依次生起七個速行心，造業即是發生在速行階段。如果是極大所緣或清晰所緣，速行心滅去之後，會有兩個彼所緣生起，繼續取速行所識知的所緣。在彼所緣滅去的同時，色法也滅去。只有所緣是極大所緣或清晰所緣，而且是欲界有情取欲界究竟法為目標時，彼所緣才會生起。

由圖表 20 可以看到，從五門轉向開始一直到彼所緣， 一共有十四個心路心生滅，這也是在五門心路中，心路心生滅最多的過程。但是色法的壽命等於十七個心識剎那又應如何理解呢？顏色所緣在撞擊有分時，一個有分心生滅過去， 之後有分波動兩下，這三個有分心再加上十四個心路心就是十七個。從撞擊有分開始，色法生起；到第二個彼所緣滅去時，色法也同時滅去。所以，色法的壽命等於十七個心識剎那。

當彼所緣滅去之後，一個心路即告完成，心流又落入有分。我們所說的「看」就是如此發生的。這是以極大所緣的眼門心路為例子來解說的。
如何理解這些心路心在識知顏色時的各別作用呢？古代的義註師們用吃芒果的例子來比喻：有一個人正在芒果樹下蒙頭大睡，這時，一顆成熟的芒果掉下來，芒果掉在地上的聲音傳到他的耳朵，他被聲音吵醒。於是他睜開眼睛，伸手去拿芒果，他拿著芒果捏一捏，嗅一嗅，然後把芒果吃了； 吃完後再回味一下，然後又蒙頭大睡了。

在這個比喻中，於芒果樹下睡覺猶如有分流；芒果掉在地上的聲音傳到他的耳朵猶如所緣撞擊根門；被聲音吵醒猶如五門轉向心轉向所緣；睜開眼睛猶如眼識看所緣；伸手拿芒果猶如領受心領受所緣；捏一捏芒果猶如推度心在推度所緣；嗅一嗅猶如確定心確定所緣；吃芒果猶如速行心；吞下去後再回味，比喻彼所緣繼續取速行的目標為所緣；吃完之後又蒙頭大睡了，比喻又落入有分。
再用「喝茶」來比喻「眼睛看東西」的過程：茶倒進杯子後，伸手拿杯子，在喝茶之前先嗅一嗅，聞一聞茶香，再喝下去，喝下去之後再回味，然後把茶杯放下。

應當注意的是：整個心路的發生，心純粹只是生起而識知所緣，背後並沒有一個主宰者，沒有「我」在控制，沒有所謂的體驗者，或者說在心路之外不存在一個能認知、識知的人。因此，不能執著心為我，不能認為「我能看、我能聽、我能想……」因為心識知所緣只是一個過程而已。

剎那生滅的心本身已足夠完成識知對象的所有作用，而識知過程的互相配合源於心的定律。在心路中，每一心識都依照心的定律生起又滅去，每一心識都依靠不同的因緣而生起。例如：心除了必須有依處和所緣之外，還要有門。一切心識都是緣生法、有為法、行法，有為法必定是生滅的，必定是無常、苦、無我的。

當一個心識生起的時候，它就在心路中執行特定的作用。例如：眼識執行看的作用，領受心執行領受的作用，在執行領受作用時，眼識已經完成了看的作用並且滅去；領受心滅去之後，生起的推度心執行推度的作用；當確定心生起時，推度心已經滅去了；當速行心生起時，執行速行的作用，確定心已經滅去了。這樣，一個「看」的心路結束了。當心路結束後，有分心生起，繼續執行使生命流延續不斷的作用。每一個心識的滅去，也提供機會給下一個心生起，並且把所緣的資訊傳遞給下一個心，使下一個心路心能繼續取前生心的所緣，直到一個心路結束，有分流又開始生滅。這是心的定法。

下面我們講大所緣的眼門心路（如圖表 21 所示）： 顏色所緣在兩三個過去有分生滅之後，才撞擊眼淨色和有分，並令有分波動兩下。隨後生起一個五門轉向心，執行轉向的作用，把心流轉向於該顏色所緣；五門轉向心滅去之後，生起一個眼識，執行看的作用；眼識滅去之後，生起一個領受心，執行領受的作用；領受心滅去之後，生起一個推度心，執行推度的作用；推度心滅去之後，生起一個確定心， 執行確定的作用；確定心滅去之後，接著生起七個速行心， 執行跑向所緣的作用；在速行心滅去的同時，顏色所緣也滅去。因為是大所緣，所以兩個彼所緣不會生起。在速行之後， 心流又落入有分。

這個眼門心路只有十二個心路心。這十二個心路心加上撞擊有分、兩個有分波動、兩個過去有分，還是十七個心識剎那，這是色法的壽命。因為所緣的撞擊力稍弱，兩個彼所緣不會生起，所以這個心路的壽命是十二個心識剎那。這是大所緣的眼門心路。

如果所緣的撞擊力很弱，則稱為「微細所緣」或「極微細所緣」。微細所緣撞擊有分的時候，過去有分已經生滅了很多次，速行心通常不會生起，只是到確定心就落入有分。對於極微細所緣，連心路心都不會生起，只能令有分波動而已。

因此，依照所緣的四種方式，五門心路可分為四種，並以最後一個滅去的心來命名：當所緣是極大所緣時，心路在彼所緣心滅去時結束，稱為「彼所緣時分」。當所緣是大所緣時，心路在速行心滅去時結束，稱為「速行時分」。當所緣是微細所緣時，心路在確定心滅去時結束，稱為「確定時分」。對於極微細所緣，連心路都不會生起，只是有分波動兩下，稱為「無效時分」。
上面是以「眼門心路看顏色」為例子，對於耳門心路聽聲音、鼻門心路嗅氣味、舌門心路嚐味道、身門心路碰觸地火風三種觸所緣，它們的運作規律都是相似的。這些是五門心路。

第十六講 微小速行心路

一、意門心路的分類

意門心路(manodvāravīthi)的種類比五門心路更多，大致可歸納為兩大類：1.微小速行心路(parittajavanavīthi)，2.安止速行心路(appanājavanavīthi)。
微小速行心路也稱為欲界意門心路，以區別色界、無色界及出世間心路。因為在欲界心路中，速行心生滅最多不會超過七次，所以稱為微小速行心路。然而在安止速行心路中，速行心可以生起無數次。

一、微小速行心路又可以分為兩類：

1. 隨起意門心路。「隨起」是指跟隨著五門心路之後生起。當識知顏色、聲音等所緣的五門心路滅去之後，隨之生起的是意門心路。因為這些意門心路緊跟著五門心路生起，而且同樣取剛才所看到的顏色、聽到的聲音等所緣，所以 這 些 心 路 稱 為 「 隨 起 」 或 「 隨 五 門 起 」(pañcadvārānubandhakā)的心路。

當我們看、聽、嗅、嚐、觸的時候，如果只是五門心路， 它們識知所緣的力量很弱，必須經過意門心路的不斷重複、接受和加工，給所緣命名、定義，形成概念，於是我們知道這是什麼、那是什麼。五門心路純粹只是獲取資訊而已，並沒有對其進行加工，就好像工廠採購一堆原材料回來，還要經過加工才能成為產品。

2. 獨立意門心路。即使我們沒有看到、聽到或嚐到，也會想東西，會回憶過去、計畫未來，會推理、歸納、創造、想像，這些都是「獨立意門心路」。
兩者如何區別呢？例如：我們看到某個人，便知道他叫什麼名字，這是隨起意門心路在起作用。當我們想起過去曾認識的某個人，並知道他的名字、容貌，這是獨立意門心路在起作用。

二、安止速行心路也可以分為兩類：

1. 廣大速行心路。「廣大」是指廣大心。廣大心一共有 27 種，能起速行作用的只有 18 種，包括色界善心 5 種、唯作心 5 種，無色界善心 4 種、唯作心 4 種，這些心都是禪那心，生起於心路中。我們所說的證入禪那或者入定，就是廣大速行心路。

2. 出世間速行心路。當禪修者初次證悟聖道聖果時的心路，稱為「道果速行心路」；當聖者取涅槃為目標而入果定時的心路，稱為「果定心路」。

二、意門心路的規律

意門心路和五門心路有所不同。相對而言，欲界意門心路比五門心路生起的心識要少。在五門心路中有五門轉向、五識、領受、推度、確定，之後才是速行。但是在意門心路中並沒有根識、領受、推度和確定，只有意門轉向，之後就是速行，彼所緣可能會生起。

我們講一講意門心路的過程以及各別的作用（如圖表22 所示）。先是有分流，有分心不斷地生滅。當所緣呈現於意門的時候，有分波動兩次，然後生起一個意門轉向心， 把心流從有分流拉出來，轉向於呈現在意門的對象。因為意門直接從有分生起，所以意門也稱為有分。意門轉向心滅去之後，依次生起七個速行心；速行心滅去之後，如果對象是清晰所緣，將會有兩個彼所緣生起；彼所緣滅去之後，又落入有分。所以，清晰所緣的心路一共有十個心路心（一個意門轉向、七個速行、兩個彼所緣）。

如果是不清晰所緣，兩個彼所緣則不會生起。即：一個意門轉向心生滅後，接著生起七個速行心，速行心滅去後， 心流又落入有分，沒有彼所緣的生起。這是不清晰所緣的意門心路的生滅法則。

我們現在明白五門心路和意門心路的基本運作方式。這些都是我們的心每時每刻生起的運作規律——心的定律(cittaniyāma)。

三、隨起意門心路

隨起意門心路是怎樣運作的呢？即當眼睛看到顏色、耳朵聽到聲音、鼻子嗅到氣味、舌頭嚐到味道或身體觸到觸所緣時，心是如何對這些所緣進行加工、判斷的呢？

猶如敲鐘一樣，每敲一次鐘，就會傳出嗡嗡的迴響聲。同樣地，五種根門只要受到五種所緣（顏色、聲音、氣味、味道、觸）的一次撞擊，在五門心路滅去之後，這個過去所緣還會繼續呈現在意門，從而引發許許多多的意門心路。由於這些心路隨著五門心路之後生起，所以稱為「隨五門起意門心路」。

根據五種根門，隨起意門心路也有五種，即：隨眼門起的意門心路、隨耳門起的意門心路、隨鼻門起的意門心路、隨舌門起的意門心路和隨身門起的意門心路。
能夠明確地識知所看到、聽到的對象，實際上是發生在意門，即由心想來識知，而不僅僅只是用眼睛看那麼簡單。我們以所謂「眼睛看到一朵蓮花」為例子來說明識知所緣的一系列過程（如圖表 23 所示）：

先是有分流。當蓮花作為顏色所緣撞擊眼淨色和有分時，一個心識剎那生滅過去；然後有分波動兩下；之後生起一個五門轉向心，五門轉向使心流轉向於顏色(蓮花)；五門轉向心滅去後，生起一個眼識「看」顏色(蓮花)；隨後生起一個領受心領受顏色；推度心推度該對象；確定心確定對象；確定心滅去後，生起七個速行心；速行心滅去之後，可能生起兩個彼所緣；隨著彼所緣滅去，該顏色所緣也滅去了。這個心路稱為眼門心路。純五門心路只能獲取所緣的資訊，就像原材料採集站，只負責把原材料收集起來，之後的加工過程則由其他部門進行。

眼門心路滅去後又落入有分，有分生滅很多次之後，接著生起「隨彼起意門心路」(tadanuvattikā manodvāra- vīthi)。「隨彼起」即緊跟著五門生起。眼門心路滅去之後，剛剛看到的顏色所緣也滅去，緊接著生起的意門心路，再次緣取眼門心路剛剛識知的所緣，但是還不能確知是蓮花，只是知道顏色資訊而已。
當隨彼起意門心路滅去之後，繼續生起一個意門心路整體地識知該所緣(samudāyagāhikā)，並且組合所緣的各種資訊。由於這個意門心路也是跟著五門心路生起的，所以也屬於隨起意門心路。但它所執行的作用不同，前面的意門心路繼續取五門心路的所緣，而這個意門心路則識知整體資訊後再進行組合。換言之，五門心路收集原材料，第一個意門心路接納原材料，由第二個意門心路進行組合。這個心路滅去之後，又落入有分。

有分生滅無數次後，生起另一個意門心路，識知該所緣的顏色特點(vaṇṇasallakkhaṇā)，如蓮花的粉紅色。該心路滅去之後，緊接著生起另外一個意門心路，領會所緣的形體(vatthugāhikā)。當這個心路滅去之後，接著生起的意門心路識知所緣的形體(vatthusallakkhaṇā)，即知道蓮花的大致形狀。到此，經過領會後識知，對所緣已有所把握，進一步識知是蓮花。當這個心路滅去之後，又落入有分。

接著生起的意門心路領會所緣的名稱(nāmagāhikā)。當這個意門心路滅去之後，又生起一個意門心路，識知所緣的名稱(nāmasallakkhaṇā)，知道「這是蓮花」。

可以看出，心的運作是很複雜的。當我們看到一個對象時，也許對象本身只是這樣，然而，我們的內心會不斷地收集它的各種資訊，並進行加工、整合、命名，從而知道這是什麼。然後，內心又根據過去的經驗或所接受的觀點，對所緣安立各種概念，判斷這是好的、這是不好的，於是產生各種分別、喜惡和執著。

心路的生滅是非常迅速的，一眨眼、一彈指之間，已經有無數億個心路生滅過去。即使一個人的反應再快，比如看書能一目十行，事實上還是由一個眼門心路看一段文字後， 再由若干個意門心路進行加工，然後再看下一段文字，意門心路再進行一系列的加工——領會、下定義、安立概念，再進行分析、判斷等。於是好的就喜歡，不好的就厭惡。對於喜歡的，接下去的無數意門心路生起貪；對厭惡的，又在意門心路裡生起瞋。心的運作就是這麼快速而微細。

在這些心路中，第二個隨起意門心路整體地識知已重複地被前兩個心路（即五門及隨彼起意門心路）識知的所緣， 組合從五門心路收集到的資訊，將所緣的片段感覺組成一體(samudāyagāhikā)。就好像下雨的時候，我們看到的不是一滴滴的雨落下來，而是一條雨線；又如快速旋轉著的火把， 我們看到的是一個火圈。同樣地，第二個隨起意門心路能夠整合所緣，並將其視為一個整體。
當識知顏色的意門心路發生之後，就知道這是紅色、黃色或者藍色。當識知形體的心路發生時，就知道這是什麼形狀、這是什麼物體。當識知名稱的心路發生時，就能知道對象的名字。

例如：我們看到一個認識的人走過來，執行「看」的是眼門心路，它只是收集一堆素材。接著的許多意門心路接過素材進行整合，識知這是什麼；然後再識知其整體形象，憶起他的名字，於是便知道他是某某人，姓甚名誰，這些過程都極其快速。如果心不敏銳的話，這些心路還要生起更多次。例如：看到一個人走過來，要經過一兩秒鐘才能反應過來，這一兩秒鐘已經有無數的心路生滅過去了。所以，以上所舉的心識知所緣的過程是對極敏銳的心而言，而事實上心路的運作比此還要複雜得多。

因此，隨五門起意門心路是緊跟著五門心路、執行一系列不同作用的意門心路。

今日係咁多先 143

四、獨立意門心路

當六種所緣的任何一種直接呈現於意門，而不是發生在五門心路之後的心路，稱為「獨立意門心路」。

五門心路識知相應的五所緣：眼門心路識知顏色所緣， 耳門心路識知聲音所緣，鼻門心路識知氣味所緣，舌門心路識知味道所緣，身門心路識知觸所緣。與意門心路相對應的是法所緣。然而，意門心路除了能認知法所緣之外，還能識知一切所緣。為什麼呢？因為我們說眼睛只能「看」顏色， 其實是眼門心路在執行看顏色的作用。心能不能知道顏色呢？可以！現在大家在心中想紅色可以嗎？可以！心也可以識知聲音，比如大家回想起以前曾經聽過的音樂。因此， 意門心路可以識知任何對象，包括存在的和不存在的。即使事實上不可能存在的東西，內心也可以想像、虛構出來。

五門分別通過看、聽、嗅、嚐、觸來識知所緣，那麼， 獨立意門心路是怎樣識知所緣的呢？根據阿毗達摩的義註和複註，有以下幾個來源：

第一、體驗過的(diññhaṃ)。曾經看過、聽過、聞過、嚐過、觸過的對象。只要通過五門清晰地體驗過某種目標，哪怕只有一次，即使過了一百年，這個目標在因緣條件具足的情況下，也可能令有分波動。因為受到過去經驗滋養過的心是非常容易受到它們影響的。無論遇到五所緣中的任何一種，都可以觸發一連串的心流，從而識知上千個過去曾體驗過的目標，這就是記憶、回憶的原因。因此，只要我們過去曾經體驗過，而且是清晰所緣，意門心路就有能力把當時的經驗提取過來。當然，這只是提取過去的經驗，並非讓心回到過去，畢竟這些經驗都是過去所緣。

第二、聽說的(sutaṃ)。沒有真正見過，只是通過聽說而知道。例如：從報紙上看到某地發生戰爭，雖然你不曾親身經歷過戰爭，也不曾到過該地，但還是可以想像出戰爭的恐怖。

第三、兩者(ubhayasambandhaṃ)。聽到一件曾經體驗過的事情。例如：你的朋友說今晚要請你去吃川菜，因為以前曾經吃過川菜，所以立刻能想像出川菜的味道與特色。

第四、信仰(saddhā)。信心可以引發許多意門心路。一個人堅信某樣事情時，就會經常想著這個目標。例如：信教人士相信有神、有菩薩，於是他們會想像出神的威力、菩薩的樣子、菩薩的功能，想像菩薩如何保佑眾生，甚至會編造出很多宗教經典和傳說。有個很有趣的現象，許多華人會把某些現象解釋為佛菩薩的作用，例如：睡覺夢到某間寺院、夢見某某大師，於是相信是菩薩在指點他們；打坐見到光、見到菩薩，認為佛菩薩在顯靈。緬甸人不相信菩薩，會認為這些是鬼神現象。而學過教理的人則認為這些只是心理現象而已。

第五、喜歡(ruci)。由於喜歡某個人、某樣東西或某件事情，心通常會主動地傾向於這類所緣，使之成為意門心路的目標。

第六、推理(ākāraparivitakka)。推理是根據已知的而推論未知的，或者根據已經發生的來推測將會發生或可能發生的事情。比如天空烏雲密佈，電閃雷鳴，便知道快要下雨了， 這是推理。數學的運算、哲學的邏輯、刑偵的破案等，都屬於推理的範疇。

第七、所接受的觀念(diññhinijjhānakhanti)。一個人所接受的理論、觀念、看法，它會影響他的思維模式，使他傾向於用這類理論、觀念來看待事物和解釋問題。例如：唯物論者和唯心論者看待同一樣事情就有很大的出入。

第八、業力(kammabala)。由於業將要成熟而成為意門的目標。尤其是人在臨終時，過去所造的業會以業、業相或趣相的形式呈現在他的六門之一，他的心就能緣取過去所造之業，作為意門識知的目標。

第九、神通力(iddhibala)。神通心可以識知別人的心，也可以變現出一些對象成為他人識知的目標。

第十、界的動搖(dhātukkhobha)。四界動搖在我們體內是經常發生的。例如：有些人生病的時候看到一些幻象，做夢時感覺沉重、輕盈，夢見山崩、大水、大火等等，這些是由於四界動搖而出現的心理幻象。

在此也順便談一談夢，因為很多人對夢的現象既感興趣，又感到困惑。根據上座部佛教，夢並不屬於五門心路，而是微弱的意門心路。因此夢中的情景通常缺乏理性和邏輯，多數只是一些零碎的記憶片段。

做夢有四種原因：

1. 界的動搖(dhātukkhobhato)，即四界動搖。由於膽汁等的動搖而夢到山崩、地裂、在空中飛翔、被猛獸盜賊追殺等。

2. 先前經驗(anubhūtapubbato)，即所謂「日有所思，夜有所夢」。在白天或者以前曾經歷過的事情，在夢中以沒有邏輯的記憶片段呈現出來。

3. 天神影響(devatopasaṃhārato)，即非人報夢。天人為了告知有利的或不利的事情，通過他們的能力來影響人的夢境。例如：夢見去世的先人或非人等。

4. 前兆(pubbanimittato)，即預兆未來的夢。未來將會發生的或好或不好的事情，能以美夢、惡夢或某種徵兆的形式呈現。

在這四種夢當中，第一、第二種夢是不真實的；第三種夢可能是真的，也可能不是真的；第四種夢通常是真實的。但絕大部分的夢是雜亂無章的，由前兩種原因引起。

第十一、天神影響(devatopasaṃhāra)。天神有時候能影響一個人的夢境，有時候也能在人清醒的時候影響。所謂的「非人附體」就屬於這一類。當然，只有福報差的人才會被非人控制，福報大的人多數不會發生。

第十二、隨覺(anubodha)。通過聽聞正法等而對四聖諦——苦聖諦、集聖諦、滅聖諦、道聖諦培養的世間智。只有聖者才能如實知見四聖諦，但是凡夫也能部分地了知四聖諦。例如：因為明白苦聖諦而不生起有身見，因明白集聖諦而不生起斷滅見，因明白滅聖諦而不生起常見，因明白道聖諦而不生起無作用見。因為明白苦聖諦而不會認為世間是永恆、快樂、自我的，因明白集聖諦而不會相信世界是由上帝、神佛等所創造的，因明白滅聖諦而不會把落入有分、定境等當成涅槃，因明白道聖諦而不會相信縱欲、苦行、祭祀、持咒等能導向解脫。這些都是隨覺智。

第十三、證悟(pañivedha)，又作通達，即證悟四聖諦。
聖者並非通過五門心路證悟涅槃，而是通過意門心路證悟涅槃。不能通過看書、聽聞、信仰、推理、想像等證悟涅槃， 只有通過道果心路才能證悟涅槃。(Pd.137)

這些是獨立意門心路識知所緣的原因。不斷受到這些因緣刺激的心流，時時刻刻都在尋找機會從有分當中出起，以清楚地識知目標。因此，有分心裡的作意心所不斷地令有分波動，以及不斷地把心轉向於由於因緣已經具足而呈現的目標。雖然有分心有自已的目標，但它還是傾向於緣取其他的對象。由於有分心不斷地蠢蠢欲動，當某一目標基於某種因緣而足夠明顯時，它就能把心流從有分中拉出來，從而成為意門心路識知的所緣。

簡單地作個總結，獨立意門心路根據所緣可以分為六種：1.根據以前直接體驗過的；2.根據以前的直接體驗再加以推測的；3.根據聽來的；4.根據聽來再加以推測的；5.根據所識知的；6.根據所識知再加以推測的。其中，根據所識知的包括相信、觀念、隨覺及證悟等；根據所識知再加以推測的，包括通過歸納、推理得來的結論。這些都可以成為獨立意門心路所認知的目標。

五、意門心路生起之因

沒有因緣，心不會生起。作為意門心路的速行心，必須同時具備四種緣才能生起：

一、依處(hadaya vatthu)——心所依處。
二、所緣(ārammaṇa)——心識知的對象。
三、意觸(manosamphassa)——又分為三種：

1. 有分意觸：有分心稱為意門，一切意門心路都是從有分心中出起的，因此有分意觸（有分心）是意門心路生起的必要條件。

2. 前生意觸：剛剛滅去的心是後面生起之心的緣。只有前生心的滅去，才能提供後生心的生起。在「二十四緣」中，前生意觸以無間緣、等無間緣、離去緣、無有緣等緣支助後生心。

3. 俱生意觸。任何名法不會單獨生起，必定伴隨著一定數量的相應名法一起生起，所以心與相應心所稱為「俱生」，即一起生起的意思。與心同生同滅的相應心所稱為「俱生意觸」。

4. 作意(manasikāra)——令心導向所緣。

既然心必須依賴諸多因緣才能生起，能不能說心是「我」、心是主宰者呢？不能！如果認為心是我，它必須是獨立的、自主的，但是心必須具足諸多因緣才能生起，所以說心無我。大家也許會感到困惑，應如何理解這個問題呢？我們用欲界意門心路來解釋這種關係：對於意門轉向心，欲界心的生起都必須依靠依處，意門轉向心的依處是心所依處。同時，還要有所緣作為識知的對象，意門轉向心才會生起。另外，因為前面有分心的滅去，才會有意門轉向心的生起。

當意門轉向心滅去之後，生起第一個速行心。因為有了有分心作為意門，速行心才能生起。同時，有了意門轉向心的滅去，才會有速行心的生起。另外，速行心由若干個心所和心組合而成，不僅有心，還有觸、受、想、思、一境性、命根、作意等心所；此外，還要有作意，心才能成功地投向對象。

第一個速行心滅去之後，第二、第三……速行心接連生起。由於前生心的滅去，才有後生心的生起，這稱為「前生意觸為緣」。

在五蘊世間裡，無論是有分心，還是意門轉向心或者速行心，都必須依靠心所依處生起，心所依處是心臟裡的血， 這是心生起的物質基礎。同時，任何一個心都不能單獨生起，它必定伴隨著若干相應心所，而相應心所也必須和心一起生起，這稱為「俱生」，即同時生起,也同時滅去。一切心必定有識知的對象。各種因緣具足了，才會有心的生起。當心路滅去之後，又落入有分流。當然，有分心也有其識知的目標。

六、所緣對心路的影響

平時所看、聽、嗅、嚐、觸、想的對象，可以依其性質分為三類：

1. 不可愛所緣(aniññha ārammaṇa)；
2. 可愛所緣(iññha ārammaṇa)，又稱中等可愛所緣(iññha majjhatta ārammaṇa)；
3. 極可愛所緣(ati-iññha ārammaṇa)。

可愛所緣有中等可愛和極可愛兩種，不可愛所緣只有一種。
根據阿毗達摩，所緣是可愛或不可愛由其自身的性質決定，與體驗者的偏愛無關係，不會因為體驗者的性格或偏愛而有所改變。

這句話有兩層意思：

一、所緣依其自身的性質而屬於可愛或不可愛，與體驗者的偏愛沒有關係。
人們常常因為顛倒想，把可愛的對象當作不可愛的，把不可愛的對象當作可愛的。例如：你在生氣時，會把好的東西也看成是不好的；而當你在高興時，會把不好的東西也看成是好的。對象是好是壞本來就是那麼樣，只是我們常常會受到情緒的左右而分不清事物的是非黑白。

對象性質是好是壞、所緣是可愛或者不可愛，可用中等有情(majjhimakasatta)的標準來衡量。這裡的中等有情不是指國王等有極大福報者，也不是指貧窮困苦者，而是指算數師、大臣、長者、地主、商人等，他們對所緣的判斷帶有普遍性，比較不會走向極端。至於我們的心如何體驗所緣、怎麼改變它，接下來會講到。

二、體驗到哪種所緣由過去的業來決定。如果我們遇到的目標提供過去業成熟的因緣，就生起為果報心，這果報心自動與其所緣的性質相符合，完全沒有刻意造作，猶如照鏡子一樣，與自己的真面目相符。

當不善業成熟時，人們體驗到不可愛所緣；生起識知該所緣的是不善果報心。由於體驗到不可愛所緣，在五門心路中生起的根識、領受心、推度心和彼所緣必定也是不善果報心。它們的受除了身識是苦受之外，其他的都是捨受。
相反地，當善業成熟時，人們體驗到可愛或極可愛所緣；生起識知該所緣的是善果報心。也就是說，當我們的善業成熟時，看到、聽到、嚐到、觸到的都是好的所緣。這些所感受到、體驗到、接觸到、遇到的好對象，稱為「可愛所緣」或者「極可愛所緣」。這些對象是通過善果報心來體驗的。

七、所緣與果報心的關係

還有一點要注意：果報心由所緣的性質決定，但速行心卻可以改變。

果報心由所緣的性質決定，而所緣的性質又與過去的業有關，過去業的成熟使我們體驗到相應的果報。體驗果報的心即是果報心。我們無法改變果報心是善還是不善，但是卻可以改變造業的心——速行心。

我們先講所緣與果報心的關係，接著再講如何通過作意來改變速行心。

若體驗不可愛所緣，例如：看到不好看的、聽到不好聽的，或遭遇不幸等等，這些不好的對象都由眼、耳、鼻、舌、身來體驗。相應地，在五門心路中的根識、領受、推度與彼所緣都是不善果報心。根識、領受、推度及一部分彼所緣都屬於無因心。下面以眼門心路為例來說明：

當不可愛的顏色所緣撞擊眼淨色和有分後，生起一個五門轉向心；五門轉向心滅去後生起一個眼識，眼識看到這不可愛的顏色所緣；眼識滅去後生起一個領受心；領受心滅去後生起一個推度心，眼識、領受、推度三種心屬於果報心，
因為體驗到的是不可愛所緣，所以這三種心都是不善果報心。推度心滅去之後生起一個確定心，確定心屬於無因唯作心，它只是確定所緣而已，既不造業，也不體驗果報。確定心滅去後生起七個速行心，速行心不是果報心，而是造作善或不善業的心。速行心滅去後，如果所緣是極大所緣，將有兩個彼所緣生起，這兩個彼所緣也屬於不善果報心。彼所緣滅去之後，心流又落入有分。
在五門心路中，果報心包括各別的根識、領受、推度和彼所緣，它們都是體驗果報的心。如果是不善果報成熟，則體驗到不好的對象，所謂的受苦、受災、不幸等，都是由這些心來體驗。

若體驗極可愛或可愛所緣，根識、領受、推度與彼所緣都是善果報心。極可愛所緣表現為美好、美麗、漂亮、可意的對象，可以給人帶來可愛、可意、舒適的感覺。下面以眼門心路為例來說明：

當極可愛顏色所緣撞擊到眼淨色和有分後，生起一個五門轉向心，使心流轉向這個極可愛所緣；五門轉向心滅去後生起一個眼識，看這個顏色所緣；然後依次生起領受心和推度心。這裡的眼識、領受、推度三種心都屬於果報心，因為體驗的是極可愛所緣，所以是善果報心。推度心滅去後生起屬於無因唯作的確定心，確定心滅去後生起七個速行心，速行心是造業的心，而不是體驗業報的心。速行心滅去之後生起兩個彼所緣，彼所緣也是果報心。因為體驗極可愛所緣，所以是善果報心。彼所緣滅去後心流落入有分。

有人可能會問：假如說凡是感受到不好的都是果報，那麼，因為天氣炎熱而感覺身體不適、因為吃不潔食物而拉肚子，難道這些都是業的果報嗎？如果說果報心只能體驗由過去業的成熟所帶來的果報，是無法改變的，那我開空調、不亂吃東西不就可以避免了嗎？

對於這個問題，龍軍尊者在《彌林達問》中解釋說：有八種原因可以使身體產生苦受，以這些原因使人們感受到苦受：因為風而生起、因為膽汁而生起、因為痰而生起、因為三者和合而生起、因為時節（氣候）而生起、因為不適的照顧而生起、因為突襲而生起、因為業的果報而生起。其中， 又可因為冷、熱、饑、渴、吃過量、站立、疲勞、疾走、攻擊、業果等十種原因造成風界的動搖，從而導致苦受的生起；可因為冷、熱、不當的食物三種原因造成膽汁的動搖； 可因為冷、熱、飲食三種原因造成痰的動搖，從而導致苦受的生起。
不過，所有由這些原因引起的身體的苦受，都是因為有身體的緣故。有了身淨色，才會有身的苦受，梵天人就不會有這些身受。身受必須有依處，其依處即是身淨色。由於色身是過去業的果報，沒有果報身，沒有作為業生色的身淨色，所有這些風、膽汁、痰、時節、突襲等也將成為無效。例如：我們可以說因為有了種子才有樹，也可以說有了水份、溫度、陽光等才有樹，但是，假如離開了大地而談樹， 一切都無從談起。所以，從直接因或間接因來說，果報心是體驗過去業所帶來的果報之心，其所緣的性質又與過去業有關。

我們的心就是這樣體驗好的或不好的對象。在心路中， 果報心起體驗果報的作用，而負責造業的是速行心。

今日係咁多先 155

永離六道巴打 想請問一下你會點睇唯識/點樣去回應唯識？ 例如你點睇唯識無境 種子？
近排睇左少少唯識 見佢同你講既野都好相反下

冇研究過，但原則上唔應該出現有永恆不變之存在(種子，自性是否常?還是無常?)

唯識應該係可以摧毀種子 種子都係無常

八、作意與速行的關係

我們每天所處的環境、所接觸的人、事、物都與果報有關。體驗這些所緣時，是通過果報心體驗的，這些果報心主要生起於五門心路，而意門心路主要負責造業。在意門心路中，只有偶爾生起的彼所緣屬於果報心，而且彼所緣體驗果報的強度很微弱。因此，體驗果報基本是由眼、耳、鼻、舌、身這五門來體驗，而意門絕大部分是負責造業的。如何造業呢？果報與速行心是否有必然的聯繫呢？

五門心路中的確定心屬於無因唯作心，它有十二個名法——一個心，加上觸、受、想、思、一境性、命根、作意， 尋、伺、精進、勝解這十一個心所。其中有一個心所為「作意」(manasikāra)。

若確定心的作意心所是不如理作意（即認為所看到的對象是恒常的、快樂的、我的、淨的，起顛倒想），緊接著生起的速行必定是不善心。

我們還是以五門心路來說明作意與速行的關係。

當顏色所緣撞擊眼淨色和有分後，依次生起：五門轉向→眼識→領受→推度→確定→速行。若其中的確定心是不如理作意，緊接著生起的七個速行必定是不善心，這七個速行就是造不善業的心；當速行滅去之後，可能會生起兩個彼所緣。

速行心造的是善業還是不善業，與體驗到的所緣並沒有必然的聯繫。換言之，我們生起善心或不善心，有時和外境有關，但許多時候也和外境沒有關係。
應當注意的是，果報心由所緣的性質決定，但是速行心卻能依照體驗者的性格、信仰、觀念、內心傾向等而改變。即使對象是極可愛所緣，有些人也會沒有感覺，甚至產生厭惡，其速行心有可能是捨俱善心，甚至是不善心。比如一個不信佛的人看到佛陀、佛塔時，他可能沒什麼感覺。對於一些極端的穆斯林，他們甚至想要毀壞，就如 2001 年阿富汗塔利班政權炸毀巴米揚大佛一樣。由於不如理作意，即使面對極可愛所緣也可能生起瞋心。

再舉「看到美女」的例子來說明作意與速行的關係。這裡的美女是以中等有情的標準來判斷的，也就是世間人普遍認定的美女。長得美麗，這是善果報。因為是善果報，所以這個美女屬於極可愛所緣。大多數男人看見這個美女，會生起不善心——悅俱邪見相應貪根心。但其他女人看到這個美女，生起的很可能是嫉妒心。假如一位禪修者看到她，可以因作意不淨而生起智相應善心。假如一隻老虎或獅子看到她，也會生起貪心——美味佳餚。但一隻野鹿或野兔看到她，會轉頭就跑——生起的是恐懼心。

所以，雖然面對相同的對象，不同的體驗者也會生起不同的速行心，既可以是貪瞋癡的不善心，也可以是善心。

我們現在知道，遇到什麼樣的所緣，是由果報心來體驗的。例如：生活在發達國家、出生於富貴家庭、擁有豪華寬敞的別墅等，這些極可愛或可愛所緣是由果報心來體驗。

我們既可以對一個本來是可愛的所緣生起善心，也可以生起不善心。生起什麼樣的心，關鍵在於作意。若如理作意， 面對可愛或不可愛所緣，都可以生起善心；若不如理作意， 無論面對什麼所緣，都會生起不善心。
為什麼面對不可愛所緣也有可能生起歡喜心呢？舉些例子來說明：對於一個滿身長瘡的人來說，長瘡本來是苦受，屬於不可愛所緣，但是他在抓癢時卻感到很舒服，生起歡喜心。一些有受虐傾向的人，當他們遭受別人虐待、折磨時，反而會感到高興、滿足。

由於不如理作意，即使體驗到不可愛所緣，仍然會產生貪著。為什麼有些人會喜歡骯髒、下流的東西？還不是由於不如理作意。因此，對象的好壞與我們體驗到的好壞不一定完全劃上等號。如果我們善於調伏、控制心的話，體驗不好的所緣也能生起善心。

不善心是如何生起的呢？有哪些不善心會在速行中生起？

我們以意門心路為例：當所緣呈現於有分後，生起一個意門轉向心，使心流拉向所緣。意門轉向心滅去之後生起速行心。如果意門轉向裡的作意心所是不如理作意的話，緊接著生起的七個速行必定是不善心。

根據阿毗達摩，由於不如理作意，十二種不善心會生起。包括：

八種貪根心——悅俱邪見相應無行心、悅俱邪見相應有行心、悅俱邪見不相應無行心、悅俱邪見不相應有行心、捨俱邪見相應無行心、捨俱邪見相應有行心、捨俱邪見不相應無行心、捨俱邪見不相應有行心。

兩種瞋根心——憂俱瞋恚相應無行心、憂俱瞋恚相應有行心。

兩種癡根心——捨俱掉舉相應心、捨俱疑相應心。這十二種不善心都會因為不如理作意而生起。

當看到漂亮的、聽到悅耳的、嚐到美味的、擁有很多財富等，這些都是善果報，但卻容易引生貪根心。當工作壓力大、遭上司批評、受人誣陷，或遇到仇家時，容易引生瞋根心。胡思亂想、懷疑不信時，生起的是癡根心。這些心大家是經常生起，還是偶爾生起？還是從來不曾生起的呢？它們都是由於不如理作意而生起的。

如此，遭遇好時生貪，遭遇不好時生瞋，這是普通人自然的心理反應。

我們再來看看由於如理作意而生起的速行心。

若作意心所是如理作意，緊接著生起的速行必定是善心。

先來看五門心路：當所緣撞擊淨色和有分後，依次生起五門轉向→根識→領受心→推度心→確定心。確定心有十二個名法，其中的一個心所稱為「作意」(manasikāra)。對於凡夫和有學聖者而言， 若作意心所是如理作意(yoniso
manasikāra)，緊接著的速行必定是善心，而對阿拉漢聖者則是唯作心。

再來看意門心路：有分流滅去後，生起一個意門轉向心；若意門轉向的作意心所是如理作意，緊接著的速行必定是善心；隨後又落入有分流。這是對凡夫和有學聖者而言。五門心路中的確定心，和意門心路中的意門轉向心，這
兩種心其實是同一類心，只是它們在不同的心路中執行不同的作用而已。在五門心路中執行「確定」的作用，而在意門心路中執行「意門轉向」的作用。這兩種心有一個共同的特點：它們都是在速行生起之前的心。對於速行心來說，這個心非常重要，它直接影響接下來七個速行本質的好與壞。

猶如一輛巴士，無論乘客再多，司機只需一名就足夠了，他可以把所有的乘客運送到目的地。意門轉向裡的作意心所就猶如掌握方向盤的司機一樣。

由於如理作意，以下速行心可以生起：

1. 悅俱智相應無行心，
2. 悅俱智相應有行心；
3. 悅俱智不相應無行心，
4. 悅俱智不相應有行心。
5. 捨俱智相應無行心，
6. 捨俱智相應有行心；
7. 捨俱智不相應無行心，
8. 捨俱智不相應有行心。

對於凡夫和有學聖者來說，這八種心稱為「欲界大善心」。對於阿拉漢聖者來說，它們則是「大唯作心」。

心依其本性可以分為四大類：不善心、善心、果報心和唯作心。這四類心都可以生起於心路中。對於凡夫和有學聖者來說，它們是這樣運作的：

在五門心路中，五門轉向心屬於唯作心；根識、領受、推度屬於果報心；確定心屬於唯作心；速行心屬於善心或不善心；彼所緣也是果報心。意門心路則更加簡單，意門轉向心屬於唯作心；七個速行心屬於善心或不善心。

對於阿拉漢聖者而言，差別只在於速行是唯作心。

有五十四欲界心，其中： 十二不善心只發生於速行。

十八無因心中的八善果報心和七不善果報心，除了三個推度心可能生起為意門心路的彼所緣之外，所有的無因果報心都生起於五門心路中，它們分別是：眼識、耳識、鼻識、舌識、身識、領受心各一對，以及三個推度心。三個無因唯作心中，除了阿拉漢生笑心只生起為速行以外，其他兩個是五門轉向心和意門轉向心。意門轉向心在五門心路中起確定的作用，而在意門心路中則起意門轉向的作用。

二十四美心包括八大善心、八大有因果報心及八大唯作心。八大善心和八大唯作心只發生於速行，而八大果報心可生起為結生、有分和死心，在心路中則可生起為彼所緣。

簡而言之，在五十四欲界心當中：十二不善心只發生於速行。十八無因心中的八善果報心和七不善果報心，基本上發生在五門心路，偶爾發生於意門心路中的彼所緣；對於兩個無因唯作心（除阿拉漢生笑心），五門轉向心只發生在五門，意門轉向心在五門心路中執行確定的作用，在意門心路中則執行意門轉向的作用。二十四欲界美心中，除了八大果報心可生起為離心路心和彼所緣，其餘十六種都是速行心。

五十四欲界心在心路中是這樣生起的。

第十七講 安止速行心路

一、廣大速行心路

我們已經學習了欲界意門心路。意門心路包括：微小速行心路和安止速行心路。微小速行心路又分為：隨起意門心路和獨立意門心路。安止速行心路也可分為兩類：廣大速行心路和出世間速行心路。現在開始來學習。

第一、安止速行

無論是世間的廣大速行，還是出世間速行，都稱為「安止速行」。安止，巴利語 appanā，原意為受到高度提升的「尋心所」，它能夠把相應名法（心）深深地投入到目標， 而使心安止、安住在所緣中。例如：把心投入禪相中，心完全地安住於禪相當中，稱為「安止」。

雖然初禪以上的禪那並沒有尋心所，但由於入禪之心已很專注目標，所以「安止」一詞包括一切色界、無色界禪那， 以及出世間定。

雖然廣大速行和出世間速行都是意門心路，但是所緣並沒有清晰與不清晰之分。因為只有所緣清晰，才能進入禪那與證悟涅槃。修定時，所緣不清晰、禪相不穩定是無法入定的。因此，想要入定，對象一定要清晰。當我們培育定力的時候，唯有禪相明亮、晃耀、穩固的時候，心才可以投入禪相，通過專注穩固的禪相才可能證得禪那。同樣地，在出世間心中，稱為慧根的無癡心所是特強的，其作用即是清晰地覺知涅槃。

禪修者在修習止業處時，通過專注特定的所緣，其心變得專一、投入、穩定、寧靜、不動，遠離隨煩惱，他將可以證得禪那。證得禪那的心路即稱為廣大速行心路。

廣大速行心路可分為兩種：1.初次證得，即禪修者一生當中第一次體驗禪那；2.再次證得，即初次證得禪那之後， 通過數數修習而心再次進入禪那。這兩種心路稍有不同。

第二、禪修善巧

培育定力、證得禪那，必須明白各種善巧：業處善巧、所緣善巧、方法善巧和心態善巧。

1. 業處善巧：禪修者必須明白不同的禪修業處有不同的禪相，包括遍作相、取相和似相。入出息念的業處是鼻頭一帶的禪相，地遍的業處是地的概念，白遍的業處是白色的遍相，光明遍的業處是遍一切處的光明相等等。這些是業處善巧。

2. 所緣善巧：明白所修業處專注的所緣，不要找錯對象。正如找一個人，不要摸錯了家門。所有色界禪那的對象必定是概念法，不是究竟法，所以不要去看心、注意覺受或尋找感覺，只應專注概念法。比如修入出息念，不應該專注呼吸裡的熱、冷、粗、輕、柔等四界的特相，也不應該體會專注呼吸時產生的輕安、快樂感受，只應專注呼吸本身就可以。

只是通過專注呼吸本身，久而久之，當定力提升的時候，禪修者將能夠體驗到光。剛開始出現的光是不穩定的， 有時出現、有時不見；有時明亮、有時暗淡；有時在鼻頭， 有時在臉前；有時在左邊、有時在右邊；有時在上面、有時在下面；有時會變形。這時還不應去注意光，而只是專注呼吸。隨著定力的提升，心念愈來愈集中，將會發現呼吸變成了光，光變成了呼吸，呼吸、光和心結合在一起，這時才稱為「禪相」(nimitta)。此時，禪修者應該專注出現在鼻頭的 禪相。專注禪相時，心愈投入專注，禪相就愈來愈亮，直到禪相變得很亮，猶如太陽或月輪等一般，稱為「似相」(pañibhāga nimitta)。此時，禪修者就讓心持續地專注似相、投入似相。

隨著專注力的進一步提升，將有可能產生禪那速行。也就是說，禪修者在專注似相的過程中，也許不知不覺已經達到禪那。剛開始時，禪那是很微弱的，經過不斷的練習、數數修習、多作，禪那將會愈來愈強、愈來愈穩。

還必須注意的是，有些人喜歡用眼睛看禪相，以為通過「看光」可以證得禪那，這是錯誤的！須知專注禪相屬於純意門心路，而不是眼門心路。

3. 方法善巧：知道什麼時候應該專注呼吸，什麼時候應該專注禪相，用什麼方法專注，用什麼技巧專注。

4. 心態善巧：平衡五根和七覺支，懂得什麼時候該讓心平靜，什麼時候該讓心精進，什麼時候該讓心穩定。

只要掌握這些善巧，當巴拉密成熟時，可以生起禪那速行，證得禪那。

第三、初次證得禪那的心路

證得禪那之前，心持續專注禪相還是欲界心路，屬於微小速行心路，速行心最多生起七次，而且沒有彼所緣生起。因為禪相是概念法，注意概念不會有彼所緣生起。

還沒有證得禪那之前，專注似相的心屬於八大善心中的「悅俱智相應無行心」，即心還屬於欲界心的時候，生起的速行心就是這種心。

當最後一個欲界微小速行心路滅去之後，心流落入有分。隨後生起一個意門轉向心，把心轉向於似相；意門轉向心滅去後，生起一個遍作心。「遍作」(parikamma)是準備， 即準備讓心流證入禪那。遍作心滅去後，生起一個近行心(upacāra)，即已走近禪那。近行滅去後，生起一個隨順心(anuloma)，既隨順之前的欲界心，又隨順之後的禪那心。 隨順心滅去後，生起一個種姓心(gotrabhū)，改變欲界種姓 而步入色界。改變種姓後，心就不會只在欲界中打轉，開始有能力上進到色界。種姓心滅去後，生起一個禪那心。如果是初禪，這個心是初禪禪心。

請記住：在一期生命中第一次體驗禪那的心是速行心， 而且只會生起一次。禪修者證得哪一種禪那，生起的就是哪一種禪那速行心。當這個禪那心滅去之後，心流就落入有分。因為在安止速行心路中，彼所緣不會生起。

彼所緣只發生在欲地，色界和無色界梵天人都不會生起彼所緣。一切色界、無色界及出世間心路也不會生起彼所緣。彼所緣只生起於欲界心路，而且所緣必須是究竟法——究竟名法或究竟色法。即使在欲界心路中，若以概念法為目標，彼所緣也不會生起。同時，只有所緣是極大所緣或者清晰所緣時，彼所緣才有可能生起。

所以，禪那心在第一次生起時只有一個心識剎那，因為它沒有能力重複。雖然只有這麼一個禪那速行心，已經證明他今後有能力入禪了。
當然，在實際禪修中，也許第一次證得禪那並沒有特別的感覺，因為心生滅太快了，只有在以後查名法時，可以追查到初次證得禪那是在什麼時候。

有了初次禪那體驗之後，想要再入禪就不困難了。但是，再次進入禪那的心路是不同的。

第三、再次證得禪那的心路

禪修者第一次體驗禪那時，禪那心只生起一次即滅去， 心流落入有分。有分心生滅許多次後，生起一個意門轉向心，使心轉向於似相。隨後依次生起遍作→近行→隨順→種姓。種姓心滅去之後，禪那心就可能生起許許多多次。
隨著禪修者經常練習把心投入似相，通過不斷努力、精進，禪那速行將有機會持續地生起，而且愈來愈頻繁、愈來愈持久。

只要禪修者付出足夠的精進，將能使禪那速行心連續生起的時間拉長，例如：一分鐘、兩分鐘、五分鐘、一個小時、兩個小時，甚至一天、兩天，整日整夜都在定中，而不會落入有分。

因此，佛陀在經典中經常說：想證得禪那，就要數數修習、多作。數數修習(āsevati bhāveti)是重複地、不斷地培養、培育；多作(bahulīkaroti)是經常練習。

入定的心是強有力的，禪修者體驗禪那就如心完全融入光中，感覺不到身體，也感覺不到外界，只體驗到一片光明。這是證得禪那的心路。

禪那速行心與欲界速行心的不同之處在於：欲界速行心最多只生起七次，而禪那速行心可以生起無數次。

二、禪修的陷阱

在實際教學中，業處老師會教導禪修者在專注禪相時不要經常檢查。有些禪修者雖然禪相已經出現了，但是他們喜歡檢查：我是不是還能聽見外面的聲音？我有沒有喜？有沒有樂？心是不是應該這樣投入？如果他經常這樣檢查，反而會把心從禪相中拉出來，這是不應該的！

初學者在練習入禪時，只應把心投入禪相，即使是有分和禪支都不用急著去查。學了阿毗達摩就應當知道，證得禪那是培育禪那速行心持續不斷地生起，越少中斷越好。剛開始的時候，由於定力還不夠穩，禪修者雖然能專注在禪相上，但是偶爾還會落入有分，這個階段稱為「近行定」。實際上他很可能已經有了禪那體驗，不過，剛開始入禪時廣大速行心路還很弱，不能維持很長時間，經常會因為禪支不夠強或者定力不夠穩而落入有分。

禪修者落入有分的體驗是怎麼樣的呢？他會感覺進入一種空無的狀態，既沒有能認知的心，也沒有所認知的對象，能所雙泯，一切寂然。或者感覺一切都空掉，既沒有時間概念，也沒有空間概念。或者會說前面的心已經滅去，後面的心還沒有生起時的空寂狀態。

為什麼會這樣呢？因為有分心是兩個心路之間的間隔，它緣取上一世臨終時的目標，而不能識知現在的目標。如果禪修者沒有一定的教理基礎，或者沒有明師的指導，很可能把落入有分誤認為開悟或者證悟涅槃。

根據不同禪修者落入有分的狀況，體驗也各不相同：有些人落入淺層有分，有些人落入深層有分。落入淺層有分時偶爾還有一些微弱的意門心路生起。落入深層有分則感覺完全一片空白，當他清醒過來時也許已經過了很久。假如禪修者誤以為落入有分就是開悟、是涅槃，並練習進入有分，他可以通過決意讓心流不生起，而把落入有分的時間愈拉愈長……甚至可以許多日夜，當他清醒過來時感覺猶如一彈指間。

正因為禪修者容易把落入有分誤以為是開悟或者證悟涅槃，所以，我們把落入有分稱為「禪修陷阱」。不過，只要具備阿毗達摩知識，以及依止明師的指導，就不用過分擔心。緣取涅槃為所緣的出世間心並不是所謂的「能所雙泯」， 出世間心必定是清醒的，所緣也是清晰的。真正的證悟涅槃與落入有分根本是兩回事。

三、廣大速行心路的諸心

禪修者通過專注特定的所緣，將能夠培育定力而證得禪那。同時，他通過數數修習，可以使禪那速行連續生起無數次，因此禪那心路也稱為「廣大速行心路」。

以下幾種心可以生起於廣大速行心路：

對於凡夫及有學聖者而言，生起的廣大速行是五種色界善心和四種無色界善心。五色界善心是：尋、伺、喜、樂、一境性俱初禪善心；伺、喜、樂、一境性俱第二禪善心；喜、樂、一境性俱第三禪善心；樂、一境性俱第四禪善心；捨、一境性俱第五禪善心。四無色界善心是：空無邊處善心、識無邊處善心、無所有處善心、非想非非想處善心。由於這九種心很殊勝、高尚、優越，所以稱為「廣大善心」。

在廣大速行心路中，生起的心路心依次為：意門轉向→遍作→近行→隨順→種姓→禪那速行。在這些心中，意門轉向是無因唯作心，遍作、近行、隨順和種姓是欲界智相應善心，而禪那速行心是廣大善心。

對於阿拉漢聖者而言，生起的廣大速行是五種色界唯作心和四種無色界唯作心，這九種稱為「廣大唯作心」。

當阿拉漢聖者在入世間定時，在其廣大速行心路中，生起的心依次為：意門轉向→遍作→近行→隨順→種姓→禪那速行。在這些心中，意門轉向是無因唯作心，遍作、近行、隨順和種姓是欲界智相應唯作心，而禪那速行心則是廣大唯作心。

無論是廣大善心還是廣大唯作心，都可以生起無數次。在培育禪那的時候，心路就是依照這種規則發生的。不過， 有些利根者不會生起遍作心，在意門轉向心之後緊接著就是近行、隨順、種姓，然後是廣大心。

今日係咁多先 171

早期經典掉番轉，佛陀比喻業係田地，識係種子，渴愛為濕潤。

四、出世間速行心路

第一、證悟涅槃的次第

禪修者想要證悟涅槃、證悟聖道聖果，必須系統地修行。他應當先培育定力，以定力為基礎轉修觀(vipassanā)， 觀照一切行法的壞滅。行法(saṅkhāra)包括名法和色法，色 法是十八真實色法；名法是心和心所，心所包括五十二心所。 諸行法不會單獨生起和存在，它們都是以聚(kalāpa)的方式存在。對於千變萬化的物質世界，它們是由二十八種究竟色法以不同的形式組合而成的，猶如機器是由各種零件組成一樣。色法的組合是有規律的，若把這些組合分成不可再分的最小單位就是色聚(rūpa kalāpa)。同時，色聚也還是由不同的究竟色法組合而成，有的是八種究竟色法，有的是九種究竟色法，有的是十一種究竟色法等等。只要沒有破除組合密集，我們所看到的物體、對象都是聚合的。

名法也是一樣，任何名法都是由一個心加上若干個心所組成的，稱為「名聚」(nāma kalāpa)。色聚是由若干色法組合而成的，名聚也是由若干名法組合而成。例如：眼識是由一個心（眼識），加上觸、受、想、思、一境性、命根、作意七個心所組合而成的。

所有色法和名法都是行法，即物質現象及精神現象都是因緣造作的。只要是因緣造作的，就會有產生，有產生就會毀滅，稱為「生滅」或「生住滅」。因為不斷地生滅，所以是「無常」(anicca)；因為一切行法都遭受生滅的逼迫，所 以是「苦」(dukkha)；不斷生滅的行法根本沒有主宰、沒有實體、沒有本體、沒有我，所以是「無我」(anatta)。

正如佛陀說：

"Sabbe saṅkhārā aniccā, sabbe saṅkhārā dukkhā, sabbe dhammā anattā."
「諸行無常，諸行是苦，諸法無我。」

修觀必須依照次第來修習。首先，應通過辨識色法和名法的相(lakkhaṇa) 、味(rasa) 、現起(paccupaññhāna) 、足處(padaññhāna)，來識別諸行法的自相(salakkhaṇa)。見到究竟名色法之後，再追查它們的因，通過連結因果關係來修習緣起 (pañiccasamuppāda) 。 然 後 ， 再 觀 照 諸 行 法 的 共 相
(sāmaññalakkhaṇa)——無常、苦、無我。

必須觀照內在的名色法，也必須觀照外在的名色法；必須觀照過去的、現在的，也必須觀照未來的名色法。就如佛陀在很多經典中教導的：

「諸比庫，凡所有色，無論是過去、未來、現在，內、外，粗、細，劣、勝，還是遠、近，應當如此以正慧如實觀照一切色：‘這不是我的，這不是我，這不是我的我。’。」

對於受、想、行、識也是一樣，透徹地觀照它們為無常、苦、無我。這是修觀的方法。

剛開始修觀的時候，先觀照名色法的生滅——生起後即壞滅。修到壞滅隨觀智的階段，即不再注意其生、住及相，而只觀其壞滅相——剎那、剎那壞滅。當禪修者觀照諸行的壞滅時，觀智將逐漸提升，各種觀智將次第生起：怖畏現起智、過患隨觀智、厭離隨觀智、欲解脫智、審察隨觀智和行捨智。

禪修者達到行捨智(Saṅkhārupekkhāñāṇa)的階段，如果他想在未來世證果，例如：他想證悟佛果，或者想成為未來美德亞佛陀(Metteyya)的弟子，或者想在沒有佛法的時期成為獨覺佛，那麼，他只需停留在行捨智的階段。為什麼呢？ 因為他沒有意欲在今生斷除煩惱。行捨智是菩薩或不想在今生證果的人所能達到的最高觀智。

如果禪修者希望在我們佛陀的教法期間儘早斷除煩惱、證悟涅槃，那麼，當他達到行捨智時還必須繼續精進修行。他不斷重複地觀照內在、外在的名法、色法，觀照過去、現在、未來的名色法，觀照它們的無常相、苦相、無我相， 或者用十八大觀、七隨觀法、四十思惟法、逐一法觀等各種方法透徹地觀照諸行法。當禪修者的巴拉密成熟，也即是觀智成熟時，就能在今生證悟涅槃。

第二、出世間速行心路

出世間速行心路也可以分為兩種：1.初次證悟聖道聖果的「道果速行心路」；2.聖者取涅槃為所緣而入果定的「果定心路」(phalasamāpattivīthi)。

當禪修者處在行捨智階段時，其意門心路還是一個意門轉向加上七個速行，這七個速行屬於行捨智。

初次證悟涅槃的道果速行心路是這樣發生的：

有分流斷後，生起一個意門轉向心，使心流轉向於諸行法的壞滅，或轉向於無常相、苦相，或無我相。意門轉向心滅去後，生起一個遍作心(parikamma)，讓心準備證悟涅槃。遍作心滅去後，生起一個近行心(upacāra)，即心流已經走近 涅槃。近行心滅去後，生起一個隨順心(anuloma)，隨順之 前的世間觀智，又隨順即將生起的道智和果智。隨順心滅去後，生起一個種姓心(gotrabhū)，或稱「更改種姓心」。如 果該禪修者之前尚未證得任何果位，此時的更改種姓是「更改之前的凡夫種姓」，即從這一心識剎那開始，他成了聖者種姓，所以稱為種姓心或種姓智。種姓智是第一個緣取涅槃為目標的心，也正因如此，它還沒有斷除煩惱的力量。

種姓心滅去後，隨即生起一個道心，道心能起斷除煩惱的作用。道心滅去後，生起兩個果心，這兩個果心與所證得之道相符。例如：生起的道心是入流道心(sotāpatti- magga)， 接著的兩個果心是入流果心(sotāpanna-phala)。果心滅去後，彼所緣不會生起而直接落入有分。這是鈍根禪修者初次證悟聖道聖果的心路。

對於利根禪修者，過程基本相似，只是少了一個心識剎那——遍作。他們證悟道果的心路心依次為：意門轉向→近行心→隨順心→種姓心→道心→三個果心。

在道果速行心路中，無論是鈍根者還是利根者，速行心都是七個，即在意門轉向心之後，鈍根者為：遍作→近行→ 隨順→種姓→道心→2 果心；利根者為：近行→隨順心→種姓→道心→3 果心。這是初次證悟涅槃的心路。

有四種道心：入流道心、一來道心、不來道心和阿拉漢道心。這四種道心在一個蘊相續中各別只生起一次。例如： 某禪修者今生證悟了初道，其入流道心即於其證悟時生起一次，從此以後，入流道心不會再生起第二次，包括在今生和未來許多世。

四種道心只會生起一次，且只維持一個心識剎那。即使只有一剎那，也足以斷除相應的煩惱。道心的作用是斷煩惱，煩惱一斷永斷。既然相應的煩惱不會再生起，那麼，相同的道心也就不需要再生起第二次。所以，任何道心只生起一次。換言之，若禪修者真正證得聖道聖果，他就不會再退失。因為相應的煩惱已被連根砍斷，無論是初道（入流道）， 還是第二道（一來道）、第三道（不來道）、第四道（阿拉漢道），每種道心都只生起一次。

道心又稱為「道智」(maggañāṇa)，屬於出世間善心(lokuttara-kusalacitta)。道心滅去後，即生起兩或三個聖果心，聖果心屬於出世間果報心(lokuttara-vipākacitta)。

禪修者有了涅槃體驗之後，他可以像進入世間禪那一樣，持續地、多次地進入果定。當聖者想再次取涅槃為目標入果定時，其心路又是如何發生的呢？

聖者入果定之前，可先從生滅隨觀智或壞滅隨觀智開始，取諸行法為修觀的所緣，之後，他決意取寂靜界——涅槃為目標而進入果定。此時的心路心依次是：意門轉向→遍作→近行→隨順→種姓→果心。請注意：種姓心滅去後，生起的不再是道心，而是聖果心。

這是「果定心路」。隨著他經常練習，就如證入禪那一樣，他可以入果定很長時間。

第三、道心與果心的區別

聖者入果定時，果心可生起無數次。果心不能斷煩惱， 它只是體驗斷煩惱之後的解脫。道心與果心的相同處在於都是出世間心，都緣取涅槃為目標，名法及其數目都一樣，但是兩者所執行的作用各不相同。

道心執行四種作用：

1. 了知苦、了知五蘊。
2. 斷除或減弱相應的煩惱。初道、第三道和第四道斷除相應的煩惱；第二道不能斷煩惱，只能減弱煩惱。
3. 取涅槃為目標，證悟涅槃。
4. 開展八支聖道。八支聖道是：正見、正思惟、正語、正業、正命、正精進、正念、正定。有兩個層面的「八支聖道」：世間八聖道和出世間八聖道。世間八聖道是指培育世間層面的戒、定、慧；出世間八聖道是道心。世間心都不可能同時具足八支聖道，唯有聖道心才同時具足，所以真正意義的八聖道是指聖道心。

因此，道心執行的作用是：知苦、斷集、證滅、修道， 即如實知見四聖諦。苦是五取蘊、名色法，佛陀說過：

"Saṃkhittena pañcupādānakkhandhā dukkhā."（簡而言之，五取蘊就是苦）。能夠透徹了知五取蘊是道心；能夠斷除煩惱是道心；證悟涅槃的是道心；完全開展八支聖道也是道心。此乃道心的四種作用。

聖果心只是體驗涅槃，體驗出世間善心斷除煩惱後所帶來的果報，是果報心。一般所說的某果聖者，指的是某種道心生起之後的蘊相續，例如：初道心生起後即稱為初果聖者。其他諸聖者也是同樣。

第四、僧寶

在隨念僧寶時，我們會念誦以下經文：

"Supañipanno bhagavato sāvakasaṅgho, ujupañipanno bhagavato sāvakasaṅgho, ñāyapañipanno bhagavato sāvakasaṅgho, sāmīcipañipanno bhagavato sāvakasaṅgho;yadidaṃ: cattāri purisayugāni aññha purisapuggalā, esa bhagavato sāvakasaṅgho; āhuneyyo, pāhuneyyo, dakkhiṇeyyo, añjalikaraṇīyo, anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā'ti."

「世尊的弟子僧團是善行道者，世尊的弟子僧團是正直行道者，世尊的弟子僧團是如理行道者，世尊的弟子僧團是正當行道者。也即是四雙八士，此乃世尊的弟子僧團， 應受供養，應受供奉，應受佈施，應受合掌，是世間無上的福田。」

supañipanno bhagavato sāvakasaṅgho,su（善）+ pañipanno（已行道者）= supañipanno（已善行道者）；bhagavato - 世尊的；sāvaka - 弟子，又作聲聞； 恭敬聽聞佛陀的教導、教誡者為弟子。saṅgho - 僧團；以戒、見的統一而達成和合狀態的弟子團體為僧團。即：世尊的弟子僧團是善行道者。

ujupañipanno bhagavato sāvakasaṅgho,uju - 正直的；ujupañipanno - 正直行道者。世尊的弟子僧團是正直行道者。

ñāyapañipanno bhagavato sāvakasaṅgho,ñāya - 如理的；ñāyapañipanno - 如理行道者。世尊的弟子僧團是如理行道者。

sāmīcipañipanno bhagavato sāvakasaṅgho;sāmīci - 正當的；

sāmīcipañipanno - 正當行道者。世尊的弟子僧團是正當行道者。

yadidaṃ: cattāri purisayugāni aññha purisapuggalā,cattāri - 四種；aññha - 八種；purisapuggalā - 人。四雙的八種人，稱為「四雙八士」，即四種聖道和四種聖果。

esa bhagavato sāvakasaṅgho;
這才是世尊的弟子僧團。

āhuneyyo, pāhuneyyo, dakkhiṇeyyo, añjalikaraṇīyo,
是應受供養、應受供奉、應受佈施、應受合掌禮敬者。

anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā'ti.
anuttaraṃ - 無上的；puñña - 功德，福德；khettaṃ - 田地；lokassa -世間的。是世間無上的福田。

從勝義諦上來說，世尊的真正弟子僧團是指聖者僧團， 即已經有出世間道心及果心體驗的聖者僧，他們也稱為「勝義 僧 」 (paramattha-saṅgha) 或 「 應 施 僧 」 (dakkhiṇeyya-saṅgha)。

但從世俗諦來說，僧寶也包括「認定僧」(sammuti-saṅgha)或「世俗僧」，即通過如法、應理的僧甘馬達上(upasampadā)的比庫、比庫尼。

第五、三類聖者

是否有聖道、聖果體驗是判斷凡夫與聖者的標準。只要有道心和果心的體驗，就稱為聖者(ariyapuggala)。有三類聖者：

1. 正自覺者(sammāsambuddha)，即佛陀。諸義註中說：
「正確地、自己覺悟了一切諸法，故為正自覺者。」(Sammā sāmañca sabbadhammānaṃ buddhattā pana sammāsambuddho'ti.)意即無需他人教導而自己正確地覺悟了一切法的人，稱為「正自覺者」；又以自己覺悟諸聖諦， 也教導他人覺悟故，稱為「佛陀」(Buddha)。

2. 獨覺者(paccekabuddha)。pacceka = pañi + eka - 獨自的；buddha - 覺悟者。獨自覺悟四聖諦者稱為「獨覺者」。

3. 弟子(sāvaka)，又作聲聞。《清淨道論》中說：「恭敬聽聞世尊的教誡、教導者為弟子。」(Bhagavato ovādānusāsaniṃ sakkaccaṃ suṇantī'ti sāvakā.)

這三類有情都有出世間道心和果心的體驗，但他們證道的方式有所不同：

一、正自覺者必須經過至少四個不可數及十萬大劫的漫長時間，毫不退縮地積累種種巴拉密——十巴拉密或三十巴拉密。在其巴拉密成熟時，無需任何導師的指導而獨自覺悟四聖諦，稱為「佛陀」。

「佛陀」有兩種定義：

1. 以解脫究竟智覺悟了一切應了知者，稱為佛陀。
2. 自己無需老師的指導而覺悟四聖諦，也能教導其他有情覺悟者，稱為佛陀。

每一位佛陀證悟正自覺後，都會先思惟法、思惟緣起， 他們都感歎緣起甚深，由於法太深奧以致不想說法。經過大梵天三次請求，於是佛陀觀察世間，發現還有少數人眼中只有少許塵垢，佛陀才答應說法。又由於所有菩薩在證悟正自覺菩提的同時，都具備了一切知智(sabbaññuta-ñāṇa)和大悲智(mahākaruṇā-ñāṇa)，所以，佛陀能用各種善巧的語言表達深奧難懂的法。

二、獨覺佛雖然無需導師的教導，也能透過自己的智慧通達四聖諦，但是他們沒有能力把法表達出來，不能教導他人，也沒有組織僧團。因為「法」極其深奧，能精確、詳盡地分析、表達、宣說出來並不屬於一般人的智慧範疇，而是佛陀的範疇。

三、每一位佛陀必定會教導有緣的眾生，所教導的內容稱為「法」(Dhamma)。眾多善男子、善女人追隨佛陀，聽 聞佛法後，依照佛陀的教導禪修並證果，這些在佛陀的教法期間證悟四聖諦、證悟出世間聖道聖果者，都稱為「弟子」(sāvaka)。由聖弟子所組成的團體即是「僧」(Saṅgha)。

弟子必須通過聽聞佛陀的教法才能證悟四聖諦，這種智慧並不是自己通達的，而是透過聽聞佛陀所善說之法，經過禪修才通達的。這一類聖者稱為「弟子」。

如此，所有佛陀出世，都必定會說法，組建由弟子組成的僧團，於是構成了佛教的三大部分：佛陀、教法和僧團， 即佛、法、僧三寶。

佛陀、獨覺者與弟子都有出世間體驗，都證悟了四聖諦，都體驗過四種聖道和四種聖果，都是出世間聖者。

今日係咁多先 183

咁無漏種子係咪無常？

凡種子均是無常
無漏種子也是無常

歡迎加入佛學Telegram group
香港菩提園
互相討論佛法

五、安止速行之前的欲界心

前面重點講了安止速行心路，分析了廣大速行心路中的禪那心，以及出世間速行心路中道心和果心。

能生起於速行的果報心只有聖果心。或者說，只有出世間果報心才能執行速行的作用，其他果報心都不會生起於速行。

接著講安止速行之前的欲界心。安止速行包括廣大速行和出世間速行。無論是證入禪那安止，還是證入出世間定， 都是經由欲界心直接進入的。雖然在證得第二禪之前要先進入初禪，從初禪出定後再證入第二禪，但是在初禪與第二禪之間，還需經過「近行定」的階段，近行定仍然屬於欲界心。它們是如何運作的呢？

對於凡夫及有學聖者而言，廣大速行心路是這樣發生的：意門轉向→遍作→近行→隨順→種姓→禪那速行（無數次）。

從初禪到第四禪（即經教法的第三禪）的心路中，意門轉向是無因唯作心。遍作、近行、隨順、種姓是悅俱智相應善心，屬於欲界善心。禪那速行心則是初禪、第二禪、第三禪或第四禪善心之一，屬於色界善心。

對於第五禪心路，意門轉向是無因唯作心，遍作、近行、隨順、種姓都是欲界捨俱智相應善心，禪那速行心則是色界第五禪善心或四種無色界善心。因為四無色定的禪支與第五禪相同，都是「捨、一境性」，所以此處的第五禪也包括四種無色定。

換言之，在證入第五禪（經教法的第四禪）之前，先依初禪、第二禪、第三禪、第四禪的次第進入。然而，在進入各種禪那之前，都要經過「近行定」的階段。近行定為欲界定，其心還是欲界心，而不是色界心。

因此，無論是證入色界定還是無色定，都要先經過欲界近行定的階段。

對於出世間速行心路也同理，只是把廣大心換成相應的出世間心而已。

對於阿拉漢聖者而言，廣大速行心路也是這樣發生的：意門轉向→遍作→近行→隨順→種姓→禪那速行（無數次）。在進入初禪、第二禪、第三禪、第四禪（經教法的第三禪）之前，生起的遍作、近行、隨順、種姓都是悅俱智相應唯作心；在進入第五禪和四無色定之前，生起的是捨俱智相應唯作心，它們都屬於欲界心。至於禪那心，則是唯作心。在此與凡夫和有學聖者的區別只在於唯作心，因為阿拉漢聖者不會生起善心，而是唯作心。

對於出世間速行心路也同理，只是把廣大心換成相應的出世間心而已。

這些是發生在安止速行之前的欲界心，由於這些心已走近禪那或聖道聖果，故也可稱為「近行定」。

六、欲界結生心

學習了八十九心、五十二心所、兩種心路——五門心路及意門心路，到此為止，心、心所和心路就基本講完了。

接著我們來分析一下，對於各類有情，哪些心會生起， 哪些心不會生起？有情眾生可分為三大類：

1. 惡趣眾生：包括地獄眾生、畜生、鬼和墮苦處阿蘇羅。
2. 善趣眾生：包括人、欲界天人和梵天人。
3. 聖者：包括入流聖者、一來聖者、不來聖者和阿拉漢聖者。

所有眾生的結生心一共有十九種，其中欲界有十種，色界五種，無色界四種。這些結生心又可分為三類：無因結生、二因結生和三因結生。其中，欲界眾生三類結生都有，色界、無色界眾生和聖者的結生心都是三因結生。我們先來討論欲界眾生和結生心的關係。

第一、無因結生心

所有結生心(pañisandhicitta)都屬於果報心。在十八無因心中，有七種不善果報心、八種善果報心和三種無因唯作心，因此，無因果報心共有十五種。

這些無因果報心當中，有兩種可以作為結生心：捨俱不善果報推度心和捨俱善果報推度心。根據業果法則，善業成熟能帶來善果報，不善業成熟能帶來不善果報。如果一個眾生造作的不善業在其臨終時成熟，那麼他下一生必定墮落到惡趣。惡趣是不善果報，能造成他投生惡趣的心——結生心即是捨俱不善果報推度心。一切惡趣眾生的結生心都是捨俱不善果報推度心。換言之，只要捨俱不善推度心作為有情的結生心，他必定投生於惡趣地。

共有六種因：貪、瞋、癡三不善因，以及無貪、無瞋、無癡三美因。只要一種心中擁有貪、瞋、癡中的任何一種心所，就稱為「不善心」；如果擁有無貪、無瞋、無癡中的任何一種心所，就稱為「美心」。如果一種心中並沒有這六種心所，即稱為「無因心」。捨俱推度心只有十一個名法：一個心，加上觸、受、想、思、一境性、命根、作意、尋、伺、勝解。由於推度心中既沒有貪、瞋、癡三不善心所，也沒有無貪、無瞋、無癡三美心所，所以是無因心。以推度心作為結生心，當然就是無因結生了。

即使造作不善業的形式千變萬化，但能夠帶來結生果報的也只有這種不善果報推度心。不善心本身並不能成為結生心，因為不善心必定發生在速行裡。世間速行心不是善就是不善，但結生心是果報心，果報心不可能生起為世間速行心。所以，只生起為速行的不善心不會成為結生心。

惡趣結生是不善果報，善趣結生則是善果報。有一些有情因為微弱的善業使他們投生到人界或天界，由於善業力弱，其結生心只能是捨俱善果報推度心。這種推度心是善果報，所以能帶來善趣結生；但因它是無因心，所以，以它為結生心的有情即是善趣的無因結生者。

哪些是微弱的善業呢？例如：無心造作的善業、懷著不良動機行善、行善之後又後悔、幫助人之後又埋怨等等。如果這些微弱的善業在其臨終時成熟，能使他投生為無因結生者。

無因結生的人或天人通常諸根不全，生理有缺陷。例如：先天性瞎眼、耳聾、啞巴或者缺胳膊少腿，在智力方面有可能是先天弱智或精神疾患等。一些低等的天人也有這樣的可能。

能投生為人屬於善趣結生，但由於使他投生為人的善業果報很低劣，所以即使有幸投生到人間，也是先天性的諸根不全或身心缺陷。這裡所說的「先天性」是指在投生那一剎那已經是這樣的。至於後天性的身心缺陷，則是其他不善業成熟所帶來的結果。

捨俱不善果報推度心和捨俱善果報推度心作為結生心都稱為無因結生。

第二、三因與二因結生心

還有另外兩種結生心：三因結生心和二因結生心。

在果報心當中，欲界有八大果報心，其中的悅俱智相應無行心、悅俱智相應有行心、捨俱智相應無行心和捨俱智相應有行心都是「智相應心」，在這四種心裡都同時擁有無貪、無瞋和無癡三種美心所，所以是三因果報心。這四種欲界善果報心也能成為結生心，能帶來欲界善趣的結生，即投生到欲界成為人或天人。只要一個人或天人的結生心是這四種心之一，就是三因結生者。

另外四種欲界有因果報心是：悅俱智不相應無行心、悅俱智不相應有行心、捨俱智不相應無行心、捨俱智不相應有行心。「智不相應」是指在這些心中缺少無癡心所，只有無貪和無瞋兩種美因。以這些果報心作為結生心稱為「二因結生」。

前面（第十一講 第四節、八大欲界善心）我們講過應當如何培養三因善業，即在造善業時要生起智慧，因為生起智慧所造之業即是三因善業。如果造的是殊勝的三因善業， 將能帶來三因結生；如果造的是低劣的三因善業或沒有智慧的善業，帶來的則是二因結生。

七、依有情分別諸心

第一、惡趣眾生

惡趣眾生包括地獄眾生、畜生、鬼及墮苦處的阿蘇羅。一切惡趣眾生都是無因結生，即一切惡趣有情的結生心、有分心和死心都是「捨俱不善果報推度心」。惡趣眾生不能生起哪些心呢？

惡趣眾生無法體驗廣大心，所以他們不能證得禪那。在有些民間傳說中，狐狸精也可以入定，甚至可以變成人。畜生到底能不能證得禪那呢？這裡講一個記載於《律藏•大品》中的故事：

佛陀在世時，有一條龍(nāga)對自己投生為龍身感到苦 惱、羞愧和厭惡，希望能早日重新投生為人。它想：「我要怎樣才能擺脫龍身、早日重獲人身呢？那些沙門釋迦子是法行者、正行者、梵行者、真實語者、持戒者、善法者，假如我能在沙門釋迦子中出家、修行，我將能擺脫龍身，早日重獲人身。」於是，這條龍變化成一個青年，來到比庫僧之處請求出家。那些比庫讓他出家並達上成為比庫。

龍能夠變化並非因為擁有神通，而是與生俱來的能力。天人的某些能力也不能叫神通，而是他們與生俱來就有的。例如他們能飛行空中、變化自在，知道自己的過去世等，這些都是他們的「報得通」或「果報通」。還有一類大力鬼和一類大福報的畜生也能變化，例如龍。即使是低等的畜生， 它們與生俱來也擁有某些能力，例如鳥能在天上飛，魚能在水裡游。人類也有人類所特有的能力，但是若想獲得如其他趣的眾生般的能力，則必須經過特殊的訓練，例如成就神通之後才能飛行變化等。

那時，這條龍與另外一位比庫一起住在一間偏僻的孤邸裡。有一天淩晨天還沒亮，和它同住的比庫起床到戶外經行。那條龍認為同住的比庫已經離開，放心地躺在床上睡著了，結果它現出了原形。它是一條很大的龍，身體充滿了整間屋子，並蜷曲著伸出窗外，就像一條巨大的蛇盤著。同住的比庫想回房時，透過窗戶見到屋內的景象，嚇得大叫一聲，其他比庫聽到叫聲也跑過來問明其因。他們的談話聲把龍吵醒了，龍立刻變回人形並坐在自己的座位上。那些比庫查問道：「你到底是誰？」「尊者們，我是龍。」「你為什麼要這麼做？」於是龍把緣由告訴了他們。

他們把龍帶到佛陀之處，並把事情告訴佛陀，佛陀對龍說：「你在這正法、律中是不能增長的。龍啊，你走吧！若你能在每半個月的十四日、十五日和八日持守八戒，這樣你將能擺脫龍身，早日重獲人身。」

那條龍聽到佛陀說它在這正法、律中不能增長，感到痛苦、悲傷，流著淚，哭泣著離開。

於是，佛陀對比庫們說：「諸比庫！有兩種情況龍會現出原形：和同類交配時，以及放心地睡著時。諸比庫，畜生未達上者不得達上；已達上者應當驅擯。」(Mv.111)

從此以後，凡是有人來請求達上想成為比庫，都要先詢問：「你是人嗎？」你不能夠回答：「廢話！我怎麼不是人。」因為佛陀在世時確實發生過畜生來請求出家的事情。

惡趣眾生除了不能生起廣大心，也不能生起出世間心， 即它們在那一生中不可能證得聖道聖果，這就是佛陀把一切畜生排除在僧團之外的原因。雖然天人可以證得聖道聖果，但是天人也不被允許達上成為比庫或比庫尼，只有人類才可以出家和達上。所以，一切佛陀都出現在人間，一切僧團也都出現在人間，而不會出現在天上。

因此，惡趣眾生不能生起 52 種心：大果報心 8、大唯作心 8、生笑心 1、廣大心 27、出世間心 8。

惡趣眾生連八大果報心都不能生起，因為它們的果報很低劣。

惡趣眾生在其生命期間，能夠體驗到十二不善心，並且經常生起這些心。因為它們要獲得食物，就要去捕殺其他弱小的動物。作為惡趣眾生，譬如畜生，它們的生命只有兩個目的：1.如何捕殺其他動物，以獲得食物；2.如何保護自己， 使其不被天敵捕殺。捕殺其他動物是瞋恨心，害怕被天敵捕殺也是瞋恨心。人一旦墮落惡趣，想再投生為人是極困難的。它們雖然偶爾可能生起一些微弱的善心，但是要造作導致再投生為人的善業卻相當渺茫。因此佛陀說：

「諸比庫，在那裡沒有法行、寂靜行、善行、福行。諸比庫，那裡只存在彼此噉吃、弱肉強食而已。」(M.129)

惡趣眾生雖然也可能生起八大善心，但是卻很少有機會造善業，特別強力的善業。它們之所以能夠有幸投生為人， 通常是由於它們在過去很多世之前曾經為人時造過的善業。當它們的苦報即將受完時，由於過去的善業成熟，使它們投生為人。雖然如此，從畜生投生來的人，福報也不會太好。

惡趣眾生還可以生起十五無因果報心：七無因不善果報心（眼識、耳識、鼻識、舌識、身識、領受心和推度心）和八無因善果報心（眼識、耳識、鼻識、舌識、身識、領受心和兩個推度心），以及兩個轉向心：意門轉向心和五門轉向心。

所以，惡趣眾生只能生起 37 種心：不善心 12、大善心 8、無因果報心 15、轉向心 2。

第二、善趣無因和二因者

對於善趣無因和二因結生者，他們不會生起 48 種心： 廣大心 27、出世間心 8、大唯作心 8、智相應果報心 4 和生笑心 1。

因為善趣無因和二因結生者的果報心裡沒有無癡心所，所以他們既不能生起廣大心，也不能證得聖道聖果。八大唯作心和生笑心只有阿拉漢聖者才能生起。他們也不會生起智相應果報心，但是智不相應果報心還是可以生起的。

所以，善趣無因和二因結生者在其生命期間可以生起41 種心：不善心 12、大善心 8、智不相應果報心 4、無因果報心 15、轉向心 2。

第三、善趣三因者

一、三因凡夫

三因結生的凡夫不會生起「唯作速行」，即八大唯作心、色界唯作心和無色界唯作心。但是兩種無因唯作可以生起： 五門轉向心和意門轉向心。當然，凡夫不可能體驗只屬於聖者的出世間心。

三因凡夫可以在生命期間最多可以體驗到 54 種心：不善心 12、大善心 8、大果報心 8、無因果報心 15、轉向心 2 及禪那心 9。

九種禪那心是五色界善心和四無色界善心。如果他們沒有禪那的話，這些心也不會生起。

二、入流聖者和一來聖者

對於初果入流聖者和二果一來聖者，他們不會生起只屬於阿拉漢聖者的唯作速行。四種邪見相應心和疑相應心也不會生起，因為這兩種煩惱在初道時已經被斷除。

這兩種聖者的區別在哪裡呢？雖然初果聖者和二果聖者都還有貪、瞋、癡，但二果聖者的貪、瞋、癡已經被減弱。所以，他們都能夠體驗到 50 種心：不善心 7、善心 17（大善心 8、色界善心 5、無色界善心 4）、欲界果報心 23（大果報心 8、無因果報心 15）、轉向心 2、果心 1。

初果聖者體驗的果心是入流果心，二果聖者體驗的果心是一來果心。初果聖者不能夠體驗一來果心，二果聖者也不能再體驗入流果心，雖然他曾經體驗過。

三、不來聖者

三果不來聖者不會生起只屬於阿拉漢聖者的唯作速行，邪見相應心也不會生起。

不來聖者已經斷除一切欲貪，他們不會再執著男女、飲食、睡眠、錢財等等，即使在家人證得三果之後，他也可以捨棄全部的錢財。不過，他們還是會生起貪根心。

有三種貪：欲貪、色貪和無色貪。欲貪是對欲樂的貪著， 對被稱為「五欲功德」的色、聲、香、味、觸的貪求。色貪和無色貪是對色界和無色界生命的貪。由於三果聖者還沒有斷除後面兩種貪，所以還可能投生至色界梵天或無色界梵天。即使這些貪極微細，也還是貪根心。

不來聖者也還沒有斷除慢，慢屬於邪見不相應貪根心。色貪、無色貪和慢只有在第四道時才被斷除。

然而，不來聖者不會再生瞋心，他們不會發怒、生氣、緊張、害怕和哭泣。
不來聖者可以體驗到 48 種心：不善心 5（邪見不相應貪根心 4、掉舉相應癡根心 1）、善心 17（大善心 8、廣大善心 9）、欲界果報心 23（大果報心 8、無因果報心 15）、轉向心 2、果心 1（不來果心）。

四、阿拉漢聖者

阿拉漢聖者已經斷除一切煩惱，自然不會再生起任何不善心。如果生起善心，就還會造業，阿拉漢不會再造業，所以也不會生起善心，他們生起的是唯作心。所以，阿拉漢聖者不會生起一切善心和不善心。

阿拉漢聖者可以體驗到 44 種心：無因心 18、大果報心 8、大唯作心 8、色界唯作心 5、無色界唯作心 4、阿拉漢果心 1。

十八無因心包括不善果報的眼、耳、鼻、舌、身識（苦受）、領受心和推度心。只要還有五蘊，阿拉漢聖者還會受苦，還會體驗到不可意、不可愛的所緣。

八、依三界分別諸心

以上所討論的不同有情與心的關係是針對欲界有情而言的。對於色界和無色界有情，有些心也不會生起。現在， 我們再來討論三界（欲界、色界、無色界）有情與心的關係。對欲地眾生，所有心路心都可以根據情況生起。譬如，
人也可以生起色界善心和無色界善心。色界和無色果報心並不是心路心，它們只生起為結生、有分和死心。

對於欲界眾生，如果缺少相應的根門，也不會生起相應的根識。例如：盲人沒有眼根，不會生起眼門心路；聾子不會生起耳門心路。有些低等動物，例如：蚯蚓沒有眼睛、耳朵、鼻子，相應的心路也不會生起。

所以，除了九種廣大果報心之外，八十種心路心都能在欲地生起。

色界梵天人只能生起眼門心路和耳門心路，其他三門（鼻門、舌門、身門）心路都無法生起。他們能看顏色、聽聲音，但是不能嗅氣味、嚐味道，身體也沒有感覺。雖然他們有鼻子、嘴巴和身體，但是沒有相應的淨色。因為梵天人沒有身門心路，所以他們沒有冷、暖和痛苦的感覺，也沒有身體的病痛。我們會感覺這裡痛、那裡痛，是因為有身門心路的緣故。

色界眾生不會生起瞋根心。同時，彼所緣也不會生起。

所以，除了九廣大果報心、八大果報心，以及兩種瞋心、三雙根識（鼻、舌、身識）之外，有六十四種心路心能在色地生起：十不善心、九無因果報心、三無因唯作心、八大善心、八大唯作心、五色界善心、五色界唯作心、四無色界善心、四無色界唯作心和八出世間心。

當然，無想有情天眾生在其整個生命期間，不會有任何心路生起，也沒有任何心生起。

對於無色界梵天人，五門心路都不會生起，只有意門心路。因為他們沒有相應的根門，沒有眼淨色、耳淨色、鼻淨色、舌淨色、身淨色，所以不會有五門心路的生起。

無色界梵天人不能入色界定，也不能入更低的無色定， 只能進入與其相應的或更高的定。例如：一個無所有處梵天人不能進入空無邊處定和識無邊處定，只能進入無所有處定和非想非非想處定。

同時，無色界梵天人除了入流道心、色界心、生笑心以及更低的無色界心不會生起，其他心都可以生起。這意味著一個凡夫投生到無色界天，他將不能生起初道心，即凡夫不可能在無色界證得聖道聖果，但在色界和人天善趣還可以。所以，除了四無色果報心、八大果報心、十七無因心、十五色界心，以及兩種瞋心和入流道心之外，有四十二種心路心都能在無色地生起：十不善心、意門轉向心、八大善心、八大唯作心、四無色界善心、四無色界唯作心和七出世間心。

只要眾生的壽命還沒有終盡，六門心路就會持續地生起。在沒有六門心路生起的時候，它們中間就間隔著有分心。心路和有分心的關係有點類似相片或電影的膠片，有圖像的框格就像心路，而每張圖像中間的間隔就像有分。有分心就是每個心路中間的間隔，它們維持著心流在沒有識知過程的時候也不會中斷。

至此，我們已經學習了心路。心路可以分為五門心路和意門心路兩大類。五門心路的運作比較簡單，它們只能識知相應的所緣：眼門識知顏色，耳門識知聲音，鼻門識知氣味， 舌門識知味道，身門識知觸，為一對一的關係。

相比之下，意門心路要複雜得多。意門心路又可以分為兩類：1.微小速行心路，這一類心路的速行心生起最多不會超過七次，有時是六次，臨死速行甚至只生起五次。2.安止速行心路又可分為廣大速行心路和出世間速行心路。

微小速行又可以分為兩種：隨起意門心路和獨立意門心路。隨起心路是跟隨著五門心路而起、繼續緣取五門目標的心路。記憶、推理、想像、修觀、證悟等都屬於獨立意門心路。隨起意門心路只是繼續緣取剛才五門心路的目標，但獨立意門心路能取任何目標，可以取過去很久以前的目標。如果有人活到一百多歲，他可以回憶起一百年前的事情，天人甚至可以回憶更久遠的事情。因為獨立意門心路可以取曾經體驗的過去所緣。心也可以計畫未來，創造名相、名詞、概念，以及猜測、推理、想像。

對於沒有禪那經驗的凡夫，他每天生起的都是欲界的六門心路。如果證得禪那，在其生命期間可以生起廣大速行心路。如果他繼續精進修行止觀並證得聖道聖果，則可以體驗出世間速行心路。

六門心路就學習到這裡。

今日係咁多先 201

第十八講 有情世間

我們已經學習了概念法、色法、心所法、心法及心路。對於四種究竟法，已經學習色法、心所法和心法，還有一種是涅槃，等以後再講。
至此，我們已經對世間法有了一定的瞭解。為了更好地瞭解世間，我們還可以用另一種方法來闡釋世間。

一、三種世間

世間，巴利語 loka，源於「破壞」的巴利語 lujjati。即以崩潰、破碎、破壞、毀滅之義而為「世間」。

在《相應部》中記載，有一位比庫問佛陀：

「尊者，所謂‘世間、世間’者，以什麼角度稱為‘世間’呢？」
「比庫，破壞故，以此稱為世間。」(S.2.82)

在《無礙解道》《大義釋》《法集論》等諸義註中說：

"Loko vuccati lujjanapalujjanaññhena vaññaṃ."
「稱為世間乃是以破碎、毀滅之義而存在。」

有三種世間(tayo loka)：行世間(saṅkhāraloka)、有情世間(sattaloka)、空間世間(okāsaloka)。在這裡先來談談有情世間。

有情世間是有情生存的世間，可以分為三界：欲界、色界和無色界；又可以分為四生存地(catasso bhumiyo)：惡趣地(apāya-bhūmi) 、欲善趣地(kāmasugati-bhūmi) 、色界地(rūpāvacara-bhūmi)和無色界地(arūpāvacara-bhūmi)；也可以 分為四生：卵生(aṇóajā yoni)、胎生(jalābujā yoni)、濕生(saṃsedajā yoni)和化生(opapātikā yoni)；還可以分為六趣： 地獄、畜生、鬼、阿蘇羅、人、天。

其中，惡趣地又可分為四種，從低至高依次為：地獄(niraya)、畜生(tiracchānayoni)、鬼(peta)和阿蘇羅(asura)。惡趣，巴利語 apāya，由 apa（毫無）+ aya（快樂）組成，意為沒有快樂或極少快樂。在這些生存地中，痛苦遠遠地超過快樂或者根本沒有快樂，所以稱為 apāya。眾生之所以投生到惡趣地，是由於他們的惡業成熟。

善趣包括人和天，是善業成熟而投生的。

二、地獄

第一、為何稱為地獄？

《中部》註說：「以無喜樂義、無樂味處為地獄。」
(nirati-atthena nirassādaññhena nirayo.)(M.A.1.153)

根據佛教，地獄是輪迴中最低的生存地，也是最痛苦的地方。有情投生到地獄，從其投生至死亡期間，必須不斷地承受自己所造的惡業帶來的果報，完全沒有休息的機會。

在眾生界中，有些生存地的眾生純粹在享樂，也有些生存地的眾生完全在受苦。業果法則是這樣：福報成熟時，會有更多好的助緣支持，使你錦上添花；福報低劣時，不善業偏偏也在這時成熟，使你雪上加霜。如果臨終時不善業成熟，必定會墮落惡趣。眾生一旦墮落惡趣，很多善業沒有機會成熟，不善業卻獲得因緣成熟，使他一直受苦。

哪些人會投生到地獄呢？佛陀說造十惡業道的人會墮落地獄。十惡業道為：殺生、不與取、欲邪行、虛妄語、離間語、粗惡語、雜穢語、貪婪、瞋恚、邪見。

其中，殺生是殺害生命、手常血腥；不與取是指偷盜、搶奪他人財物；欲邪行又作邪淫，即與他人的配偶發生性關係，女人紅杏出牆，男人拈花惹草；虛妄語是欺騙他人，說不真實的話語；離間語是挑撥離間，搬弄是非；粗惡語是說難聽的語言、咒罵他人；雜穢語是說淫詞豔語、毫無意義的廢話；貪婪是貪求不屬於自己的東西；瞋恚是憤怒，想要毀壞他人的幸福與快樂；邪見是錯誤的觀點、信仰。

如果一個人經常造作這十種不善業道，當其惡業成熟時，將會投生到地獄，承受由自己所造之業帶來的果報。

第二、八大地獄

地獄可分為八種，稱為八大地獄：

第一、復活地獄(Sañjīva niraya)。投生到此的眾生要不斷地受苦，遭受剝皮、刀砍等各種各樣的刑罰，痛苦至死， 但由於惡業未盡，很快又復活，繼續受刑。

第二、黑索地獄(Kāëasutta niraya)。又作黑繩地獄。

第三、眾合地獄(Saṅghāta niraya)。投生到此的眾生與人不同，人如果遭受虐待、酷刑至極，身體會承受不了而死亡；但是只要地獄眾生的惡報未盡，就會一直地受苦、受折磨，即使頭被砍下、皮被剝落，還是不會死。

假如一個人被扔進燒開的油鍋，馬上會被燙死。但是， 地獄眾生即使遭受極端痛苦的煎熬，只要其果報未盡，會不斷地受苦也不會死去。它們被折磨暈了過去，等地獄冷風一吹，又蘇醒過來，繼續接受刑罰與痛苦。

第四、號叫地獄(Roruva niraya)。投生到此的眾生，由於遭受劇烈的痛苦而不斷地哀求、號叫與哭泣。但這些都是他們的惡業造成的，根本沒有人權可言，也無處申訴。

第五、大號叫地獄(Mahāroruva niraya)。《中部•愚人智者經》中說：地獄中的獄卒用燒得火紅的鐵叉去刺地獄眾生的兩手與兩腳，再用燒得火紅的鐵叉刺穿他們的前胸，使他們遭受極其猛烈、劇烈、強烈的痛苦，但只要他們的惡業未盡，就不會命終。(M.129)

第六、燃燒地獄(Tāpana niraya)。《愚人智者經》中描述：地獄縱橫有一百由旬，其四門、四角都被鐵牆圍繞著， 被鐵包覆著，地面也是由鐵製成的，裡面每時每刻都不停地燃燒著熾熱的火焰。

第七、大燃燒地獄(Mahātāpana niraya)。

第八、無間地獄(avīci niraya)。是最痛苦的地獄，投生到此的有情會毫無間斷地遭受被燃燒、煎煮等痛苦，地獄的所有刑器鋪滿其身體，故為「無間」。

無間地獄在地獄的最下層，也是最恐怖的地獄。有五種人會墮落無間地獄：一、弒母；二、弒父；三、弒阿拉漢； 四、惡心出佛身血；五、分裂僧團。

這五種稱為「五逆罪」或「五重罪」，依其果報則稱為「五無間罪」(ānantariya kamma)，因為造了這五種惡業的人，死後不會有任何間隔而直接墮入無間地獄。

在這八大地獄中，每個大地獄各有四門，每一門又各有四個小地獄(ussadaniraya)，即每一個大地獄都圍繞著十六個小地獄。因此，這八個大地獄加上周圍的一百二十八個小地獄，一共有一百三十六個大小地獄。(16×8+8=136)

第三、寒冷地獄

無間地獄中還有一些地獄叫做寒冷地獄。在《增支部》和《經集》中，收錄了一部《果咖離經》(Kokālika suttaṃ)， 談到果咖離比庫由於誤會而誹謗沙利子和馬哈摩嘎喇那尊者，因此墮落寒冷地獄的故事：

佛陀在世時，在果咖離城居住著一個比庫，名叫果咖離(Kokālika)。有一年將近雨季，兩位上首弟子——沙利子尊者和摩嘎喇那尊者希望能在雨安居期間遠離獨住，於是辭別了他們的五百位比庫弟子，拿了自己的衣缽，來到果咖離比庫居住的地方。他們與果咖離互相問候，然後說：「賢友， 我們想在此過三個月的雨安居，請不要告訴任何人。」他也答應了。於是，沙利子和摩嘎喇那兩位尊者在那裡度過了一個平靜的雨安居。

雨安居結束後，他們向果咖離比庫辭行，果咖離請他們多住一天，等明天再走。第二天一大早，果咖離進入城中， 告訴人們說：「賢友們，你們有所不知，兩位上首弟子來這裡過雨安居，還沒有任何人向他們作過必需品的邀請呢！」市民們說：「尊者，您為什麼不早告訴我們？」「賢友們， 怎麼告訴你們呢？看，那兩位比庫正坐在長老的住所，他們就是上首弟子！」於是人們迅速帶來酥油、砂糖、袈裟布料等，堆在果咖離的面前。他想：「極為少欲的上首弟子們如果知道這些是通過言語指示而獲得的供養，他們是不會接受的，然後會把這些佈施給原住者，到時我就可以得到這些供養了。」長老們知道這些是通過言語指示而獲得的供養後， 心想：「這些必需品對我們和果咖離都是不適合。」於是沒有把它們佈施給原住者就離開了。果咖離心想：「你們自己不拿，為什麼也不給我就離開呢？」開始對他們懷恨在心。

兩位上首弟子回到世尊跟前，世尊叫他們到各國去遊方。於是兩位上首弟子帶著五百位比庫次第遊行，又來到了果咖離城。市民們認出兩位長老，於是準備了許多必需品，在城中央搭起帳蓬做佈施，並親手把必需品供養給長老們。兩位長老接受供養後，把它們分給比庫僧眾。果咖離看到這一幕，心想：「他們以前很少欲，現在卻被貪欲征服而生起惡欲。以前我以為他們好像少欲、知足、遠離，原來卻是惡欲、不知足的惡比庫。」

於是，他來到沙瓦提城，在佛陀跟前譭謗這兩位上首弟子說：「尊者，沙利子和摩嘎喇那是惡欲者，已陷入惡欲而住」。佛陀立即阻止他說：「果咖離，不要這樣！果咖離， 不要這樣！果咖離，請以淨信心對待沙利子和摩嘎喇那，沙利子和摩嘎喇那是善行者。」他第二次這樣譭謗，佛陀又阻止了他；第三次他還這樣譭謗，佛陀第三次阻止了他。他發現自己沒辦法在佛陀面前中傷這兩位上首弟子，於是頂禮佛陀，右繞後離開。

離開後不久，果咖離全身開始長滿了膿瘡，膿瘡越長越大，從開始時像芥子般大小，長成像綠豆般，又從綠豆般大小長成像豌豆般大小，再從豌豆般大小長成像棗核般大小， 又從棗核般大小長成像棗子般大小，又從棗子般大小長成像芒果般大小，直到像木瓜那麼大。最後膿瘡破了，膿和血從瘡中流出，果咖離因此痛苦地死去。於是，果咖離對沙利子和摩嘎喇那懷恨在心而生於紅蓮花地獄。

佛陀把果咖離墮落紅蓮花地獄的事告訴比庫們，一位比庫問：「尊者，在紅蓮花地獄的壽量有多長？」

「比庫，在紅蓮花地獄的壽量極長，不容易計算說就這麼多年，這麼多百年，這麼多千年，或這麼多萬年。」

「尊者，能打個譬喻嗎？」

佛陀說：「比庫，猶如高薩喇(Kosala)國之車裝滿二十 斛芝麻，有人每過一百年來取走一粒芝麻，用這種方法把二十斛芝麻全部拿完了還更快，而阿菩達地獄(Abbuda niraya) 的壽命還沒有結束。比庫，尼拉菩達地獄(Nirabbuda niraya) 的壽命是阿菩達地獄的二十倍。阿拔拔地獄(Ababa niraya) 是尼拉菩達地獄的二十倍。阿哈哈地獄(Ahaha niraya)是阿拔拔地獄的二十倍。阿嗒嗒地獄(Añaña niraya)是阿哈哈地獄的二十倍。白睡蓮地獄(Kumuda niraya)是阿嗒嗒地獄的二十倍。香蓮花地獄(Sogandhika niraya)是白睡蓮地獄的二十倍。青蓮花地獄(Uppalaka niraya)是香蓮花地獄的二十倍。白蓮花地獄(Puṇóarīka niaya)是青蓮花地獄的二十倍。紅蓮花地獄(Paduma niraya)的壽命又是白蓮花地獄的二十倍。比庫，果咖離乃對沙利子和摩嘎喇那懷恨在心而生於紅蓮花地獄。」

最後，佛陀感歎地說了「出生之人，斧生口中，愚人說惡，還砍自己。」等偈頌。(A.10.89; Sn.3.10)

雖然果咖離只是對沙利子和摩嘎喇那兩位尊者產生誤會，但是由於他譭謗的是聖者，所以墮落紅蓮花地獄那麼漫長的時間。

義註中說，並沒有單獨的地獄叫做阿菩達地獄等，它們都屬於無間地獄。

經典中還提到另外幾個墮入無間地獄的人，包括臭名昭著的迭瓦達答(Devadatta) ， 還有誣陷佛陀的少女金佳(Ciñcamāṇavikā)和善覺王。少女金佳的故事是這樣的：

因為佛陀令無數的人與天人進入聖者之地，供養恭敬也與日俱增，而外道們則像大白天裡的螢火蟲一樣，供養恭敬日漸減少。他們站在人行道中間叫喊著：「為什麼只有沙門苟答馬才是佛，我們也是佛！為什麼只有佈施他才有大果報，佈施我們也有大果報！你們佈施、恭敬我們吧！」雖然他們如此賣力討好人們，但仍然不能獲得供養和恭敬，於是他們想方設法要破壞佛陀的名譽。
那時，在沙瓦提城有一個名叫少女金佳的遍行外道，她長得天生麗質，美麗動人，貌若天仙。一天，她走進外道寺院前來禮敬，但外道們沒有理睬她，她再三行禮，外道們還是不理會她。

少女金佳奇怪地問：「尊師啊！我到底犯了什麼過錯， 你們為什麼不理我呢？」

外道回答說：「賢妹，沙門苟答馬害到我們沒有供養和恭敬你知道嗎？」

「我不知道，尊師！但我可以做些什麼呢？」

「賢妹，如果你希望我們快樂，就自己想辦法損害沙門苟答馬的聲譽，讓他失去供養和恭敬。」

「是的！尊師，這事由我來負責，你們不用擔心！」

從那天開始，每當傍晚沙瓦提城的市民聽法離開揭德林時，少女金佳把自己打扮得花枝招展，穿上胭脂色的外衣， 手中拿著香和花鬘，朝揭德林的方向走去。當人們問她要去何處時，她回答：「你們幹嘛想知道我去哪兒呢？」然後在揭德林附近的外道寺院裡過夜。隔天清晨，她裝著好像在揭德林中過夜一般走進城中。當人們問她在何處過夜時，她回答：「你們幹嘛想知道我在哪兒過夜呢？我在揭德林和沙門苟答馬一起在香室中過夜呢！」有人開始起了疑心：「這到底是不是真的呢？」

過了三、四個月，她用布塊裹住腹部，並穿上紅色的上衣，看起來好像懷孕的樣子。有些愚人的信心開始動搖：「沙門苟答馬讓她懷孕了。」八、九個月後，她用繩子綁了一個木盆，用牛的下顎骨把自己的手足背打腫，裝成身體疲憊的樣子，看上去就像快要臨盆一般。在傍晚時分，當佛陀坐在法座上向大眾說法時，她走進法堂站在佛陀面前，指著佛陀說：「大沙門！你只知道向大眾說法，滿口甜言蜜語。我因你而懷孕，現在快要分娩了，但你既不為我安排產房，自己不準備酥油、油等，也不叫高薩喇王、給孤獨長者或維薩卡等為我做點適當的事。你只知道自己快活，卻從來不關心一下我們的胎兒。」她就像抓起糞塊拼命想弄髒月輪一樣在人群中誣衊如來。

如來停止說法，像獅子吼一樣說：「阿妹，你所說的是真是假，只有我和你才知道。」

「是的，大沙門，只有你和我才知道這事的真相！」

這時，沙咖天帝的座位熱了起來，他一檢查，便明白是少女金佳在誣衊如來，決定澄清此事，於是和四位天子一起前來。天子化身為小老鼠，跑到少女金佳的衣服裡，咬斷了綁木盆的繩子。此時，一陣風將她的上衣掀開，木盆掉了下來，正好砸在她的腳背上，切斷了雙腳尖。

真相大白，人們斥責她，向她的頭上吐口水，用土塊、木棍等打她，把她趕出揭德林。當她走出如來的視線之外時，大地裂開，火焰從無間地獄中噴上來，把她捲入無間地獄。(Dp.A.176)

還有一個是善覺王(Suppabuddha)，他是佛陀出家前的岳父。據說他因為菩薩拋棄了他的女兒去出家，又把他的兒子迭瓦達答推向敵對的地位這兩件事，對佛陀一直懷恨在心。有一天，他想：「我現在將不讓佛陀前往邀請處應供。」於是，他為了擋住佛陀的去路，在路中央坐著喝酒。當時， 導師在比庫僧眾的跟隨下走向該處，人們告知他說導師來了，但他揚言道：「你們去告訴他往前走，我比他更老，不會給他讓路的！」人們一次次地勸告，他還是不走。導師因岳父不肯讓路而轉身回去。善覺王叫住一個路人說：「去， 聽他說什麼，再回來告訴我。」

導師在回去時露出微笑，阿難尊者問道：「尊者！您為什麼露出微笑？」佛陀回答：「阿難，你看到那個善覺王了嗎？他造了重大的惡業，不給像我這樣的佛陀讓路。從現在算起的第七天，他將在其宮殿上樓處的樓梯腳下掉進大地中。」

路人把聽來的告知善覺王，他聽了之後說：「從現在開始我不去那個地方，如果我沒有從那裡掉進大地，我將要斥責他虛妄語。」於是，他帶足自己七天的食物和用品，登上第七層樓，叫人取走樓梯，鎖上門，並在每道門前安排兩名力士，吩咐道：「如果我因疏忽而想下樓，你們要阻止我。」然後坐在第七層樓的寢宮中。

佛陀聽到此事後，說：「諸比庫，不管善覺王在殿樓上， 還是飛到空中、潛入大海、逃進山中，諸佛所說的話決不會矛盾，他只會在我所說的地方掉進大地中！」並說以下偈頌：

「非虛空.海中，非入山.縫隙； 世界不存在，能脫死神處。」

到了第七天他阻擋導師前往托缽的那個時段，殿樓下善覺王的御馬突然變得焦躁不安而到處撞牆，而它只有見到善覺王才能安靜下來。他坐在樓上聽見聲音，想制伏它而從座位站起來朝門口方向走去。奇怪的事情發生了，房門自己打開，樓梯還在原來的地方放著，門口站著的力士抓住他的脖子把他扔向樓下。就這樣，當他一到達其宮殿上樓處的樓梯腳時，大地裂開，他墮入了無間地獄。(Dp.A.128)

有人可能會問：為什麼譭謗佛陀和聖者的惡業會這麼重呢？這些行為還不至於導致墮落無間地獄吧！就如只是供養佛陀和聖者一小勺飯團，也能帶來投生為高等天人的善報。同樣地，只是惡意譭謗佛陀和聖者，也能導致墮落地獄遭受漫長歲月的苦報。佛陀和聖者擁有出世間的戒德、定德、慧德、解脫德、解脫知見德，以所緣極重故，所造的業也極重。所以《清淨道論》中說：譭謗聖者的惡業如同無間業一樣重，能障礙生天和障礙聖道。(Vm.411)

地獄是輪迴中最痛苦的地方。地獄眾生的壽命雖然漫長，但還是會終結的。根據佛陀的教法：在生死輪迴當中， 沒有永恆的快樂，也沒有永恆的痛苦，眾生都是因為業而受報，福報享盡還會墮落惡趣，苦報受完也會因為過去生所造的善業而投生善趣。

今日係咁多先 214

三、畜生

第二種惡趣是畜生趣。畜生，巴利語 tiracchāna，直譯作橫生、傍生。如義註說：「向橫拉為橫生。」(Tiriyaṃ añchitā'ti tiracchānā.)(M.A.1.153)意謂此類有情並非如同人和天人般向高處生長，而是橫向生長，故為橫生。為輪迴流轉中的苦界、惡趣之一。

畜生即是我們所說的動物，乃由於眾生所造作的不善業成熟而投生。雖然說畜生趣的痛苦並沒有地獄那麼悲慘，但是由於畜生趣的痛苦遠遠超過了快樂，也因為一旦眾生投生到畜生趣，將很少有機會造善業，因此也被歸類為惡趣地。

佛陀說過：「諸比庫，我不見有其他一種部類是如此的多樣，諸比庫，那即是畜生趣的眾生。」的確如此，畜生的種類極其繁多，數量不計其數。從大型的鯨魚、大象， 到微細的蚊蠅蟲蟻，有陸行、水行、空行，有卵生、胎生、濕生和化生，有無足、兩足、四足、多足等等。
佛陀曾經問比庫們：「諸比庫，此無始的輪迴起點是不可知的，為無明所障覆、為愛所結縛的眾生流轉於輪迴。諸比庫，你們認為如何，哪樣比較多，是此長久以來流轉於輪迴被砍頭所流過的血，還是四大海之水呢？」

比庫們回答道：「尊者，如我們瞭解世尊所說之法，尊者，是此長久以來流轉於輪迴被砍頭所流過的血比較多，而不是那四大海之水。」

「薩度！薩度！諸比庫，薩度！你們如此瞭解我所說之法。諸比庫，確實，是此長久以來流轉於輪迴被砍頭所流過的血比較多，而不是那四大海之水。」

因為在漫長的輪迴中，眾生曾經投生為牛、投生為水牛、投生為羊、投生為山羊、投生為鹿、投生為雞、投生為豬等等，被砍頭所流過的血累積起來比四大海之水還要多。(S.2.136)
投生為畜生等惡趣者想要再投生為人是很困難的，因為那裡沒有法行、正行、善行、福行，而只是互相吞吃、弱肉強食而已。

畜生的生命是毫無意義可言的，它們只是為了生存而不斷地捕殺弱小動物，以及為了避免成為其天敵的食物而一天到晚膽顫心驚。

如果讓我們孤身一人晚上住在森林裡，試想想要怎樣度過呢？住在樹下，害怕被猛獸襲擊；爬到樹上，又擔心被蛇咬。野外的生活就是這樣沒有保護，而畜生終其一生都是這樣度過的。它們的生命沒有任何保障。如果下錯了棋可以悔棋，說錯一句話或做錯一件事還可以道歉、懺悔。但是，動物稍不留神就可能斷送自己的小命。

大家認為投生為畜生容易還是投生為人？畜生的數量多還是人的數量多？在森林裡，單是蒼蠅、蚊子、螞蟻、蜘蛛、飛蛾的數量、種類就不計其數。再說池塘裡、江河裡、大海中有多少魚、蝦！這些都是畜生，都是生命！

在輪迴當中，我們也曾經投生為畜生，現在的這些畜生也曾經僥倖地投生為人。為什麼畜生與人的數量會相差那麼懸殊呢？我們以後可能會投生到哪裡呢？這與自己的心念息息相關：若生起的不善心多，投生到惡道的機會就多；若每天都能如理作意、守護心念，生起的善心多，投生到善趣的機會就大。

正如佛陀說：「諸比庫，只有極少的眾生能從人死後投生為人，但有更多的眾生從人死後投生於地獄……投生於畜生胎……投生於鬼界。
諸比庫，只有極少的眾生能從人死後投生於天，但有更多的眾生從人死後投生於地獄……投生於畜生胎……投生於鬼界。」(A.1.336-341)
又有一次，佛陀用指尖抹了一些塵土，問比庫們說：「諸比庫，你們認為如何，哪樣比較多，是我指尖上所抹的塵土， 還是此大地？」

比庫們回答：「尊者，當然是大地比較多！世尊指尖上所抹的塵土很少，世尊指尖上所抹的塵土根本不能和大地相提並論。」

於是佛陀說：「諸比庫，正是如此，只有極少眾生能投生為人，更多的眾生投生為除人類之外的[四惡道]。」

此經的義註解釋說：只有極少數的人能夠從人界死後繼續投生為人，絕大部分人從人界死後，投生到除了人界之外的四惡趣中，他們就像大地的塵土那麼多。在此經中所提及的人也包括天人。(S.2.224)

如果不好好地把握自己的心念，經常過著放逸的生活， 不為未來的輪迴積累點善業和資糧，現在難得的人身稍縱即逝，那麼，下一世必將隨著所造的業投生到惡趣。

在修行中，有八種悚懼感能激發精進，「思惟墮入惡趣之苦」即是其中之一。我們不需要絞盡腦汁地想像，只要看看身邊的動物就足夠了，每天有數不盡的動物被人屠宰，也有數不盡的動物被天敵所吞吃。

總之，墮落惡趣就是一個「苦」字。

四、鬼

第三種惡趣是鬼(peta)。鬼，巴利語 peta，為輪迴流轉中的苦界、惡趣之一。

許多民族的先民皆認為人死後會變成鬼，古印度人也不例外。因此，巴利語 "peta"(梵 preta)一詞也作為 pa-ī (先前的，離開的)的過去分詞，有亡者、死者、祖靈等意思，並引申為「鬼」。如《中部註》從詞源學的角度解釋說：「死後到達的地方為鬼界。」(Peccabhāvaṃ pattānaṃ visayoti pettivisayo.) (M.A.1.153)

然而，根據業果法則，並非人死後皆投生為鬼，只有所造作的不善業成熟才會投生為鬼。
人類的福報千差萬別，有些人果報很大，有些人果報低劣。鬼類的果報也一樣，差別很大。福報較大的大力鬼(mahiddhika peta)可能擁有自己的眷屬、宮殿，享用種種五欲功德，如同天人一樣享樂。還有一種時苦時樂的天宮鬼(vimāna peta)，由於他們過去所造的業善惡參半，所以感得的果報是白天受苦，晚上則如天人般享樂。不過，大部分鬼長相醜陋、樣子兇惡。例如被謀殺、自殺或冤死的人，由於他們臨死時生起強烈的瞋恨心、恐懼心，所以投生為鬼後樣子很醜陋而且很兇惡，類似民間傳說的厲鬼或惡鬼。由於鬼類眾生大多數都經常遭受饑餓、口渴及痛苦的折磨，所以被籠統地稱為「餓鬼」。

在 《 彌 林 達 問 》 中 提 到 有 四 類 餓 鬼 ： 食 吐 餓 鬼(vantāsika) 、饑渴餓鬼(khuppipāsina) 、燒渴餓鬼(nijjhāma-taṇhika)和依他施活命鬼(paradattūpajīvina)。其中，只有第四類依他施活命鬼才能獲得人們以他們的名義佈施的食物和迴向的功德。

由於過去生所造的不善業，大多數的鬼都長相醜惡，體弱多病，還經常遭受著饑餓與口渴的煎熬。許多鬼類無法自己獲得食物，只能依靠吃垃圾、死屍、產房的血、痰涕、糞便等維生；有些鬼依賴香氣維生；有些鬼什麼東西都吃不了，當它們看到水想喝時，護水神就用棒子打它，水還沒喝上，卻被打得遍體鱗傷。有時候，小鬼會成為大鬼的食物， 弱鬼會成為強鬼的食物。鬼類就是如此痛苦。

就和畜生一樣，鬼類也沒有自己獨立的世界，大多數和人類居住在同一個世界，住在森林、荒野、村落、沼澤、墳場等地。通常情況下，人類並不能看到鬼類眾生，除非是它們有意顯現讓人看到。

五、阿蘇羅

第四種惡趣稱為阿蘇羅(asura)。有兩類阿蘇羅：

一、墮苦處的阿蘇羅(vinipātikāsura)。他們的果報類似鬼類，住在村落或樹林，常遭受饑餓、痛苦煎迫，依賴村民丟棄的食物等維生，故又稱為鬼阿蘇羅(petāsura)。作為四惡趣之一的阿蘇羅是指這一類。

二、天類阿蘇羅。他們的壽命、容貌、自在等皆與三十三天相同。傳說很久以前，他們居住在三十三天，是該天界的原住民。古印度傳說和佛教經典皆記載有三十三天眾和阿蘇羅戰爭的故事。關於他們為何經常發生戰爭，有這樣的傳說：

在馬嘎塔國有位名為馬喀(Magha)的青年和他的三十二位朋友一起結伴行善，死後投生到天界。馬喀投生天界後名叫沙咖(Sakka)。他與其同伴投生到三十三天時，原住的天 眾準備美酒(gandhapāna)歡迎他們。沙咖勸其隨從不要喝酒，喝醉了像瘋子一樣。於是原住的天眾自己拿出金杯，痛飲美酒，喝醉後就地躺著。沙咖令諸天神提著他們的腳，把他們扔下須彌山。當阿蘇羅們掉到半空時開始清醒，說：「我們不該喝酒，我們不該喝酒。(na suraṃ pivimha)」從此他們叫做 Asura(不喝酒)。由於他們的福德力，在須彌山腳平地上出現一萬由旬的阿修蘇羅住區， 也生長有巴嗒厘樹(cittapāñalī)。由於他們從此以後再也不是天神了，故稱為Asura(非天)。每當巴嗒厘花盛開時，阿蘇羅登上象車、馬 車，拿著盾牌，擂響戰鼓，從大海出發，像螞蟻一般爬上須彌山，浩浩蕩蕩前去攻打天神。(S.A.1.247; Dp.A.30)

因為阿蘇羅想奪回自己在天界的尊榮，所以經常和天眾打仗。最後，阿蘇羅被金剛手天王(Vajirahattha，即沙咖天帝)與天眾、亞卡眾打敗，退到大海裡。從此，阿蘇羅多居住在大海。

有一篇名為《旌旗頂經》(Dhajagga sutta)的護衛經，描述佛陀向比庫們講述三十三天眾和阿蘇羅打仗的故事，並借用天眾在戰爭時去除怖畏、恐懼的方法，教導在林野獨住的比庫可通過憶念佛陀、法或僧的功德來去除怖畏、懼怕或身毛豎立。

阿蘇羅的首領稱為阿蘇羅王(asurinda)，經典中較常見的有韋巴吉帝(Vepacitti)、拉胡(Rāhu)、巴哈拉達(Pahārāda) 等。有些阿蘇羅也喜歡親近佛陀。如《增支部》提到，有一次阿蘇羅王巴哈拉達前往親近佛陀，佛陀問他為何阿蘇羅眾喜歡大海？他談到大海具有八種功德，所以阿蘇羅眾喜歡大海。接著世尊也談到佛陀的法、律也具有八種功德，所以比庫眾喜歡此法、律。(A.8.19)

六、人

人，巴利語 manussa，由 manas (意，心) + ussa (更高的， 優越的) 組成。如義註云: 「意增盛故為人。」(Manaso ussannattā manussā.)(M.A.1.153)

也即是說：人類能通過勇敢、念力、勤修梵行等功德培育心意，其心意比其他諸趣更加有優勢。
如《增支部》第八集中說：

「諸比庫，贍部洲人依三處超越北古盧洲人和三十三天。哪三處呢？勇敢、具念、在此住於梵行。」(A.8.21) 由於人類的心很敏銳，所以比其他諸趣的眾生更能造作強的善業和惡業。人類既有能力一直修行乃至成就無上佛果，也可以造作極重的惡業——五逆罪而導致墮落無間地獄。五逆罪是弒母、弒父、弒阿拉漢、惡心出佛身血及分裂僧團。從目前來看，弒阿拉漢的機會很少；佛陀已經入滅了， 惡心出佛身血也不可能；分裂僧團也很困難；但弒父、弒母在現代社會卻時有報導。

比起之前談到的苦趣眾生，人類可以享受更多的快樂， 諸如享受五欲的快樂，享受擁有財富、名譽、地位的快樂， 享受家庭的天倫之樂，享受美食、歌舞、聚會、旅遊之樂。不過，人生還是樂少苦多。人從一出生就必定邁向衰老，在衰老過程中要體驗種種病痛，最終還是要以死亡為歸宿。人一生必須承受生、老、病、死、愛別離、怨憎會、所求不得等諸苦。窮人有窮人的苦，每天要為柴米油鹽發愁；有錢人也有他們的煩惱，害怕自己的財富減少或失去。每個人都有自己痛苦、煩惱。

然而，於諸趣中，諸天極樂，念不堅固，不利修行；地獄等惡趣太苦，也不利修行。只有人界苦樂參半，容易體驗苦以及激發精進、堅固其念，所以在人間容易成就梵行。同時，一切諸佛與獨覺佛只會出現於此人界，只在此人界住於八支聖道的梵行。唯有人才有機會出家成為比庫，天人也不能成為比庫。因為佛陀制定除了人類以外，禁止其他眾生出家為僧，即使龍和天人化作人身來請求出家也不允許。因此，佛教把人界視為善趣。

七、六欲天

第一、為何稱為天?

天，巴利語 devatā，為輪迴流轉中的善趣之一。其果報比人類殊勝，他們壽命長久，身體清淨光明，能飛行虛空，變化自在，常享勝妙快樂。如義註中說:「通過五欲功德以及各自的威力玩樂故為天。」(Pañcahi kāmaguṇehi attano attano ānubhāvehi ca dibbantīti devā.)(M.A.1.153)

什麼是五欲功德？即色、聲、香、味、觸。天人時常享受殊勝的五欲之樂，這些欲樂很微妙，不像人界的那麼粗劣。天人的容顏不僅比人類漂亮，而且壽命比人類長，福報比人類大，快樂也比人類更殊勝。

天人與生俱來就有舒適美麗的天衣，不用洗換衣服。同時，他們的身體漂亮、光明，也不用洗澡。若人幾天不洗澡， 身上會發臭，但天人不用洗澡，身體也不會出汗、發臭。他們不必為生活操勞，擁有享用不盡的五欲功德，想吃的時候，自然出現美味殊妙的天食。天子天女們經常一起去遊園、周遊、嬉戲、享樂。他們一生都過著無憂無慮的物質豐裕的生活。

雖然天界如此快樂，但也是無常的。他們投生到天界， 是由於過去所造的善業成熟。但是，善業所帶來的樂報終有享盡的一天。天人即使天壽再長，快樂再殊勝，終有一天還是要面臨死亡。當天壽將盡時，會出現五種前兆(pañca pubbanimittāni)：花鬘枯萎、衣服變髒、腋下流汗、身體變醜、不能安坐天座。

當天人出現這些徵兆時，預兆著他在七天之後將要死去。天人見到這些前所未有的衰相，通常都感到很恐懼和痛苦。因為在天界漫長的生命期間，他們一直都過著快樂的生活，不斷地享樂、嬉戲、遊玩，很少有機會造善業，一旦遇到這些情況，知道自己的生命即將終結，會感到驚慌失措、彷徨無助。即使再捨不得天界的生命，無常的規律還是要使他們的天壽斷盡。又由於天界很少機會造善業，因此很多天人死後都墮落到地獄、惡趣。

為什麼說天人很少機會造善業呢？天界需要佈施嗎？

每個天人都很富有，要什麼有什麼，誰稀罕你給的東西？你想做佈施都沒有機會。

在這裡講一個沙咖天帝做佈施的故事。馬哈咖沙巴(Mahākassapa)長老有個習慣，他不去有錢人家裡托缽，專愛到窮人家裡托缽。如果他剛從滅盡定出來之後去托缽，那些供養他的窮人可以在今生即獲得福報。因此，馬哈咖沙巴長老出於憐憫窮人而喜歡到他們家去托缽。

有一次，長老入滅盡定七日，出定後想到王舍城托缽。那時，沙咖天帝的五百位天女很想供養馬哈咖沙巴長老，於是準備了五百份食物站在路旁，但長老不肯接受：「你們走吧，我只接受窮人的。」「尊者，請不要拒絕我們，請接受我們的吧！」長老再次拒絕並彈指說：「你們真不知自量， 走開吧！」她們聽見彈指聲，知道他堅決不會接受，於是沮喪地回到天界。

沙咖天帝問：「你們去哪兒了？」「咖沙巴長老剛從滅盡定出定，我們想去供養他。」「供養了沒有？」「他不肯接受。」「為什麼呢？」「他只接受窮人的。」沙咖天帝聽了，也想供養長老，於是和蘇佳天女(Sujā)變成一對羸弱、 齒落、白髮、駝背的老夫婦，並變化一條織工街，他們假裝在紡線。

長老走進城門，看見街上的這兩個人，心想：「這麼大年紀還要做工，我想在這城內也沒有像他們那麼貧窮的了， 我就去接受一湯匙的菜來攝受他們吧。」於是朝那家走去。

沙咖天帝見到長老走過來，對蘇佳說：「賢妻，我們的聖尊朝這兒來了，你就像沒看見一樣沉默地坐著，一會兒我們蒙混長老而供養他食物。」當長老來到他們家門口站著時，他們就像沒看見一樣繼續做工。

沙咖天帝說：「好像有位長老站在門口，我去看看吧！」他走出家門，行五體投地禮後，用兩手撐著膝蓋，呻吟著站起來說：「哪位長老啊？我眼花。」並將手搭在前額端詳：「哎喲，我們的聖尊馬哈咖沙巴長老來到我家了！家裡還有什麼東西嗎？」蘇佳假裝有點慌張地回答說：「有啊！」沙咖天帝說：「尊者，請不要介意好或壞而攝受我們！」長老把缽遞過去，想：「不管是供養菜還是米糠團都攝受他們。」沙咖接過缽走進屋裡，把飯裝滿缽後，交到長老手中。缽中的食物都是美味佳餚，香味立刻飄滿了整個王舍城。長老想：「這個人那麼卑微，但食物卻很有份量，就像沙咖的天食一樣，他到底是誰？」知道是沙咖後，呵斥道：「你造了重業，搶奪了窮人的成就！今天供養我者無論多麼貧窮，都能做將軍或長者。」「尊者，沒有人比我更貧窮的了！」「你擁有統治天界的最高權威，憑什麼說你窮？」「尊者，是這樣的，我的善業只是在佛陀出現之前造的。有在佛陀出世後造善業者，投生為小車天子、大車天子和多色天子這三位地位和我相當的天子，但他們的威光卻超過我。當這些天子邀我去度假並帶上天女們上街時，我只能躲進家中。他們的身光可以覆蓋我的身體，但我的身光卻不能覆蓋他們的身體。

尊者，還有誰比我更窮呢？」「即使這是真的，從今以後也不許你這樣蒙混我來做佈施。」「蒙混您所做的佈施有沒有善業？」「有的！賢友。」「若是這樣，做善業就是我的義務！尊者。」說完後禮敬長老，帶上蘇佳右繞長老後飛上天空，在空中三次歡呼道：「啊！我已向咖沙巴建立了至上的佈施！」(Dp.A.56)

從這個故事可以看出，在天界雖然能享受殊勝的妙樂， 但那只是在消受過去善業的果報。天人生活富足，在天界難行作為富貴之因的佈施；天人整天沉迷於欲樂，大福報的天子甚至可以左邊五百個天女，右邊五百個天女。根據緬甸的傳說，沙咖天帝有 Sumālā, Sujātā, Sunandā, Sucittā 四大天后，以及 1600 個天妃，這樣哪裡還能禪修！如果只知享樂而不知造善業，那只是坐吃山空。

第二、六欲天

天界可分為三類：欲界天、色界天和無色界天。

天界通常也專指欲界天。欲界天又分為六種，稱為「六欲天」。分別是：

1. 四大王天(Cātumahārājika)；
2. 三十三天(Tāvatimsa)；
3. 亞馬天(Yāma)；
4. 喜足天(Tusita)；
5. 化樂天(Nimmānarati)；
6. 他化自在天(Paranimmitavasavatti)。

這六種天屬於欲界，天人們過著享受五欲的生活。由於他們還有男女之事，還有飲食、歌舞等感官享受，所以稱為「六欲天」。

第三、四大王天

六欲天的最低者為四大王天(Cātumahārājika)。四大王天依四方而分為四界，每一界皆由一位天王統領，其部屬和居民都是比較低等的天神。

東 方 由 持 國 天 王 (Dhataraññha) 守 護 ， 統 領 甘 塔 拔(gandhabba，古譯乾闥婆)。甘塔拔是天界的音樂神。這些音樂神通常很漂亮而且能歌善舞。敦煌壁畫中的飛天就屬於甘塔拔這一類天神。

南 方 由 增 長 天 王 (Virūëhaka) 守 護 ， 統 領 甕 睾 鬼(kumbhaṇóa，古譯鳩槃荼)。甕睾鬼長相醜陋，因他們的陰囊(aṇóa)狀如大甕(kumbha)，故得此名。

西 方 由 廣 目 天 王 (Virūpakkha) 守 護 ， 統 領 諸 龍 。

virūpakkha 直譯為「醜目」，古譯美化為「廣目」。龍(nāga) 為身長無足，類似蛇的有情類，多數居住在江河湖海中，有呼雲喚雨之神力。有些也守護佛教。

北方由韋沙瓦納天王(Vessavaṇa) 守護， 統 領亞卡(yakkha)。據說他的前世是一位樂善好施的婆羅門，由於善業而投生為「古韋拉」(Kuvera)天子。後因統轄維薩納城(Visāṇā)而被稱為「韋沙瓦納」。北傳佛教稱之為多聞天王（梵Vai÷ravaṇa，毗沙門），並尊奉為財寶神和佛教保護神。 亞卡，漢傳佛教依梵語 yakùa 音譯為夜叉或藥叉。亞卡屬於非人的一種，是地位比諸天低但又具有諸天威力的鬼神眾。其種類繁多，有些是兇殘暴戾、能傷害人類的惡鬼；有些是依止山川樹木而居的樹神、地居天；還有些如天人般有大福德、大威勢。

在《中部•小愛滅盡經》(Cūëataṇhāsaṅkhaya suttaṃ)中， 甚至把沙咖天帝也稱為亞卡。《長部• 人中牛王經》(Janavasabha suttaṃ)記載，初果聖者賓比薩拉王(Bimbisāra) 死後投生為韋沙瓦納天王的部下，是一位漂亮且擁有大福報的亞卡，名叫人中公牛(Janavasabha)。《長部•阿嗒那帝亞經》(Āñānāñiya suttaṃ)記載，韋沙瓦納天王統治北古盧國(Uttarakuru，舊譯北俱盧洲)。那是個亞卡王國，也是快樂的淨土。那裡環境優美，鳥語花香。人民沒有私欲，沒有執取， 豐衣足食，生活快樂。他們不需要耕種而糧食自然生長，米穀香甜。那裡有許多建造在空中的大都市，還有宜人的樹林、水池等。(D.32)

漢傳佛教和藏傳佛教通常把四大天王塑畫成很兇惡的樣子。其實，天人的容貌是很漂亮的，天人相總比人類漂亮， 而且他們的福報也比人類殊勝得多。

第四、三十三天

四大王天以上是三十三天(Tāvatiṃsa，舊譯忉利天)。由 於此天界是由一個天王和三十二個小王組成，所以稱為三十三天。

三十三天的天主稱為沙咖天帝(Sakka devānaminda)，直譯作沙咖諸天之主。沙咖， 由於他在過去生中曾恭敬(Sakkacca) 行佈施， 故名(Sakkaccaṃ dānaṃ adāsi, tasmā Sakko'ti vuccati)。因為他在三十三天諸天中權力最大而稱王，故名「天帝」(devānaṃ tāvatiṃsānaṃ issariyādhipaccaṃ rajjaṃ kāreti, tasmā Devānamindo'ti vuccati) (Dp.A.30)

傳說在很久以前，馬嘎塔國的馬吒喇村(Macalagāma) 有一位名叫馬喀(Magha)的婆羅門青年，他和三十二位朋友 經常一起做善事、行佈施，他們死後都投生到這個天界。因為馬喀是他們的首領，所以成為此天界的天主，其他三十二個朋友分別在四方成為小天王。

沙咖天帝居住在須彌山頂善見城(Sudassana)中的最勝 殿(Vejayanta)，他是佛教的護法主神。《長部•沙咖問經》(Sakkapañha suttaṃ)記載這位天帝在聽聞佛陀說法之後證得了初果。他還說到下一生他將投生為色究竟天梵天人，過完其最後一生。也就是說，他會在今生證得第三果，並在下一生證得阿拉漢果。(D.21)

沙咖天帝還有好幾個名字：如 Maghavā, Purindada, Vāsava, Sahassakkha, Sujampati, Vajirapāṇi 等。

Maghavā：由於過去生名字叫 Magha，故名。(Magho nāma māṇavo ahosi, tasmā Maghavā'ti vuccati)

Purindada：過去曾作佈施，或在城市中作佈施，故名。(pure dānaṃ adāsi, tasmā Purindado'ti vuccati)

Vāsava：因為他過去生曾把自己的住所也佈施出去，故名。(āvasathaṃ adāsi, tasmā Vāsavo'ti vuccati)

Sahassakkha（千眼主）：由於他能於瞬間思考一千件事情，故名「千眼」。(sahassampi atthaṃ muhuttena cinteti, tasmā Sahassakkho'ti vuccati)

Sujampati( 蘇佳主) ： 因為他娶了阿蘇羅王韋巴吉帝(Vepacitti) 的 女 兒 蘇 佳 (Sujā) 為 妻 ， 故 名 。 (Sujā nāma asurakaññā pajāpati, tasamā Sujampatī'ti vuccati) (Dp.A.30)

Vajirapāṇi 或 Vajirahattha（金剛手）：又作執金剛神。由於他以金剛(vajira)為武器，並以此打敗阿蘇羅眾，故名。 天界的天神也種類繁多。四大王天和三十三天的天眾既有空居，也有地居。三十三天眾住在須彌山頂，屬於地居天， 而他們所統領的部下也有些是空居天。

第五、亞馬天

三十三天的上一層是亞馬天(Yāma，舊譯夜摩天、焰摩 天)。yāma 源於動詞 yāti(行)，以已經行進、前往、到達天界之樂故，名為「亞馬天」(Dibbaṃ sukhaṃ yātā payātā sampattā'ti Yāmā)。

第六、喜足天

亞馬天的上一層天為喜足天(Tusita，舊譯兜率天、睹史多天)。因為此天眾歡喜、滿足，故名「喜足天」(Tuññhā pahaññhāti Tusitā)。

一切菩薩在成佛之前的最後第二生都會投生到喜足天。我們 的苟 答馬佛 在喜足 天時的 名字 叫白幢天子(Setaketu)。根據斯里蘭卡的說法，未來佛美德亞(Metteyya) 菩薩現在即居住於喜足天，他將在未來人壽八萬歲時投生到人間，然後覺悟成佛。

佛陀的生母馬哈馬亞夫人(Mahāmāyā)死後也投生到喜足天成為天子。

第七、化樂天

喜足天的上一層是化樂天(Nimmānarati)，又稱樂變化 天。此天天眾可以隨心所欲地變化出五種妙欲（色、聲、香、味、觸）來享受，故名。

第八、他化自在天

六欲天的最高一層是他化自在天(Paranimmitavasa-vatti)。此界天眾自己不能變化出欲樂的目標，但是卻能隨 意受用其他天人化現出來的欲樂目標。如同皇帝不用親自勞作，但卻能享用最好的物品和食物。魔羅(Māra)是他化自在 天的天子(devaputta)，因此有時也把此天界稱為魔天。

此六天界的天人以享受諸欲樂故，名為六欲天。

今日係咁多先 233

第九、六欲天人的壽元

人類的壽命是不定的，人的壽元劫(āyukappa)可長至無數歲，短至只有十歲。現在人類的壽元劫是 75 歲，但有人可以活到一百多歲，有人則胎死腹中，甚至只有幾分鐘有生命，例如：被墮胎的嬰孩。然而，天人的壽命一般是固定的。六欲天的最下一層是四大王天，天壽是五百天年，即五百天歲。「天年」是天界的時間單位，與人間的時間單位不同。不同的生命界有著不同的時間觀念，天人有天人的時間觀念，人類有人類的時間觀念，動物也有動物的時間觀念， 彼此不盡相同。

有些動物的時間觀念和人類不一樣。有種體型很小的螞蟻，它們走路的速度很快，假如按照人類的體積與速度的比例來說，它們走路就好像一輛汽車在公路上奔跑一樣快。有些小昆蟲的生命很短暫，朝生暮死，人類的一天對它們來說卻是一輩子。天人看待我們人類也一樣，剛出生不久就長大，一會兒就衰老，然後很快就死了。與天人的壽命相比， 人類的生命就如同那些朝生暮死的小昆蟲。

四大王天的一個天日相當於人間的五十年。古人描述神仙般的生活是「山中方七日，世上已千年」，如果到四大王天就有這種感覺了。在那裡，三十個天日等於一個天月，十二個天月等於一個天年，五百天年等於人間的九百萬年。也就是說，四大王天眾的一生相當於人間的九百萬年。

四大王天的上一層是三十三天，天壽是一千天年，那裡的一天相當於人間的一百年。如果換算成人間的時間，等於三千六百萬年。

亞馬天的天壽是二千天年，那裡的一天相當於人間的二百年。

喜足天的天壽是四千天年，那裡的一天相當於人間的四百年。

化樂天的天壽是八千天年，那裡的一天相當於人間的八百年。

他化自在天的天壽是一萬六千天年，那裡的一天相當於人間的一千六百年。

或者說，上一層天的天壽是下一層天的兩倍，時間單位也是兩倍，因此，這些天人的天壽都以四倍遞增，即上一層天是下一層天的四倍。

高等天人通常都不喜歡到人間來。在《長部•巴亞西經》(Pāyāsi suttaṃ)中講到一個故事：當時有一個堅持斷滅見的人叫巴亞西(Pāyāsi)，他既不相信過去未來世，不相信有化生有情，也不相信因果業報。有一次，他找童子咖沙巴(Kumārakassapa)尊者辯論。

巴亞西說：「我有親戚朋友是行善者，在他臨終前我去找他說：‘那些沙門、婆羅門說行善者死後能投生善趣、天界。你是行善者，假如那些沙門、婆羅門所說的是真的，你死後將能投生善趣、天界。假如你投生到天界後，一定要回來告訴我，那麼我就會相信有三世因果。’他也答應我了， 但是至今都沒有見過他回來或派人來，所以沒有未來世，沒有化生有情，也沒有因果業報。」

童子咖沙巴尊者回答：「好像一個人掉進糞坑，好不容易被人救上來，為他擦洗乾淨後，穿上潔淨華麗的衣服，再以香水、花鬘裝飾一番，並請他登上殿樓享樂，他是否還願意再次跳進糞坑？同樣地，人界對諸天來說是不淨之又不淨，惡臭之又惡臭，骯髒之又骯髒，厭惡之又厭惡，人的臭氣上沖天界一百由旬，你的親戚朋友為什麼還會想回來告訴你呢？即使他想到要回來告訴你，但人界的一百年等於三十三天的一晝夜，三十晝夜為一個月，十二個月為一年，而一千天年是三十三諸天的壽量。若你的親戚朋友投生到天界後想：‘讓我先享受三十三天界的五欲後再去告訴巴亞西吧！’當他想到回來告訴你的時候，你已經死去很久了。」(D.23)

所以，天人除非是命終，或者福報享盡而再投生來人間，否則他們一般都不喜歡前來人間，特別是那些高級的天人。同時，由於諸天的福報和欲樂通常都比人類殊勝、微妙。天人看到人類為了爭奪名利、權力、錢財、男人、女人，就好像我們看著一群烏鴉在爭吃老鼠的屍體一樣。

天界也是等級森嚴的。在《鬼故事•安古拉鬼的故事》中提到兩位天神——因達咖(Indaka)和安古拉(Aṅkura)。當佛陀證悟後的第七年雨安居在三十三天開示「阿毗達摩」時，這兩位天神都去參加聽法，他們到達比較早，坐在前面。然而，一旦有更高級的天神前來，安古拉就要往後退，而因達咖則安坐原位不須退讓。隨著前來聽法的高級天神愈來愈多，安古拉一直退到十二由旬之遙。這說明諸天有等級之分，大的天神到來，小的天神就要讓位。

天界眾生雖然容顏漂亮，壽命漫長，快樂殊勝，但只要他們還有欲樂，必定會伴隨著不善心，會有妒忌、瞋恨等。例如：緬甸的傳說講到天眾們曾爭相追求一個美麗的天女的故事。

較低等的天神又分為空居天和地居天：空居天的宮殿、住所建造於空中，不需要依大地而立；地居天是指依大地、山川、森林居住的天神。地居天相對比較低等，多數是四大王天的眷屬，大威力的地居天也統治著較大的區域，例如： 大山的山神、地區的守護神。華人所相信、崇拜的城隍、土地公、門神、灶神等，多數屬於居住在城鎮或村落中等級較低的地居天（有些也屬於大力鬼）。如果居住在山林或樹上， 則稱為山神、樹神。

許多低等的天神、夜叉，以及大量的鬼類多數都和人類同住在一個世間。民間所謂的請神、附體和扶乩，其實都是和這一類鬼神打交道，因為高等天人不可能附著骯髒的人身。有些民間術士和宗教信徒喜歡唸咒，根據印順法師的研究，咒語與夜叉語有關（見《印度佛教思想史》第十章）。唸咒容易招請非人、夜叉來為人服務，滿足持咒者的欲望， 使持咒者擁有鬼通或其他特殊能力，這也是不足為奇的。

如果我們對佛法僧三寶有信心，就不應該去沾惹鬼神這一類東西。俗話說得好：「請神容易送神難。」雖然你可以招請非人、夜叉來幫你輕易獲得眼前的利益，但未來還是要付出因果代價的。你可以通過借高利貸迅速發財，但所欠的債始終是要償還的。在福報強時，你可通過驅役鬼神而得逞，當福報弱時，鬼神就不會輕易放過你！

地獄、畜生、鬼、阿蘇羅、人和天這六趣都是有情的生存狀態。在如此部類眾多的有情當中，人類的肉眼只能看見人和大部分的畜生，其他的有情都無法看見。有些畜生也是肉眼看不見的：極大的畜生，如龍、金翅鳥等；極小的畜生， 如微小的寄生蟲等。人類肉眼只能看到一般形態的畜生，因為畜生的色法比較粗顯。

地獄有情、鬼類、某些畜生、阿蘇羅及天眾是人類肉眼看不見的，除非他們有意顯現給人看。當然，擁有天眼通的人可以看到這些眾生。

人類眼睛所能看到的範圍是極其有限的。雖然說眼睛看見的是顏色和光，但是光分為不同波長的光波，我們只能看到常規的光，有些光是看不見的，例如：紅外線、紫外線。耳朵也是如此，耳朵可以聽到常規的聲音，但是超聲波就聽不到。人類感官能認知的範圍是很有限的，許多客觀存在的事物我們都看不見、聽不到。我們不能因為自己看不見、聽不到，就武斷地否定它們的存在，就像先天的瞎子看不見青黃紅白、日月星辰，就武斷地否定它們的存在一樣。

八、色界十六地

色界天依禪那分為四種：初禪天、第二禪天、第三禪天和第四禪天。如果一個人證得某種色界禪那，而且在他臨終時都沒有因為放逸而退失，仍然有能力入禪，當他死後就能投生到色界，成為色界梵天人。

在這四種色界天中：擁有初禪者死後可投生到初禪天； 擁有第二禪（論教法的第二禪、第三禪）者死後可投生到第二禪天；擁有第三禪（論教法的第四禪）者死後可投生到第三禪天；擁有第四禪（論教法的第五禪）者死後可投生到第四禪天（廣果天）。然而，一切不來聖者命終後必定投生到色界或無色界天。

雖然說欲界天人的福報也是很殊勝、高等的，但是他們的快樂往往夾雜著貪染，還有飲食、男女、感官的快樂。梵天人的身體很光明，享受的快樂也很清淨，只是純粹的喜與樂，是內心的快樂，即禪悅或禪樂。

梵天人（除了無想有情天）只有眼門和耳門心路生起， 鼻門、舌門、身門心路都不會生起。所以他們不會聞到香或臭氣，不需要吃東西，也沒有任何身體的觸覺，他們純粹只是享受內心的寧靜快樂。

色界梵天人與欲界天人不一樣，欲界天人比較喜歡聚眾遊玩，而梵天人比較喜歡寧靜，畢竟他們是通過培育禪那而投生色界梵天的。

色界可分為十六地，初禪、第二禪、第三禪各有三地， 第四禪有七地。

第一、初禪天

初禪天三地分別是：

1. 梵眾天(Brahmapārisajja)；
2. 梵輔天(Brahmapurohita)；
3. 大梵天(Mahābrahma)。

這三種梵天眾分別由培育了不同程度的初禪的禪修者投生的。如果培育初禪到下等程度的人，死後將可投生到梵眾天。如果培育初禪到中等程度的人，將可以投生到梵輔天。如果培育初禪到上等程度、定力深厚的人，將可以投生到大梵天。

色界天眾的壽命也是不同的。初禪三地中，梵眾天的壽元是三分之一中劫，梵輔天的壽元是二分之一中劫，大梵天的壽元是一個中劫。

古代婆羅門教認為人類是由大梵天創造的，婆羅門種姓由大梵天之頭而生，剎帝利種姓由大梵天之肩臂而生，吠舍種姓由大梵天之腿而生，首陀羅種姓由大梵天之腳而生，所以婆羅門是天生的高等種姓，天生享有神聖的特權。

但是，佛陀不認同這種神話。佛教中的梵天只是眾生之一，大梵天天主名叫薩漢巴帝(Sahampati)。薩漢巴帝在過去咖沙巴佛(Kassapa) 時期是一位名叫薩哈咖(Sahaka) 的比
庫，在那一生他證得了第三不來果。由於他特別精於初禪，命終後投生到初禪大梵天。因為他當年名叫薩哈咖(Sahaka)，所以投生到大梵天後名叫薩漢巴帝(Sahampati)。

薩漢巴帝梵天王是佛教的大護法。佛陀當年在菩提樹下覺悟後，看到世間眾生都陷於無明、沉迷欲樂、執著邪見，而他所證悟的法是甚深難知的，所以不想說法。薩漢巴帝知道佛陀的這種想法，立刻從梵天界下來，三次勸請佛陀說法。經過他的三次勸請，佛陀再觀察眾生，終於答應大梵天王的勸請，開始說法度人。

又如佛陀在三十三天講完阿毗達摩，從天界下來到僧伽施(Saṅkassa)的時候，大梵天王也陪同佛陀一起下來。薩漢巴帝大梵天在很多場合都護持佛法。

薩漢巴帝被認為是此輪圍界中最崇高的大梵天神(Jeññhakamahābrahma)，受到古印度婆羅門教的普遍禮敬和崇拜。泰國很多廟宇中供奉的四面四臂護法神像，據說就是這位大梵天薩漢巴帝。

第二、第二禪天

第二禪天也分為三地：

1. 少光天(Parittābha)；
2. 無量光天(Appamāṇābha)；
3. 光音天(Ābhassara)。

這三種天的天眾分別由培育了不同程度的第二禪（論教法的第二禪、第三禪）的禪修者投生的。

如果培育第二禪到下等程度的人，死後將能投生到少光天；培育到中等程度的人，將能投生到無量光天；培育到上等程度的人，將能夠投生到光音天。

第二禪三地的壽元也不同，少光天的壽元是兩個大劫， 無量光天的壽元是四個大劫，光音天的壽元是八個大劫。

由此可見，雖然在修行時從初禪上升到第二禪可能很容易，但是，由初禪和第二禪禪心所帶來的果報之差別是多麼大！同時，禪修者只要在臨終時進入第二禪，他下一生投生到第二禪梵天時，其壽命之長相當於世界毀滅又生成好幾次。從梵天人壽元的數位可以知道，即使是同一禪那的不同程度，其所帶來的福報也有很大的差別。

所以，入禪的心是廣大心，這種心很強有力，很殊勝， 所帶來的果報自然也很殊勝。

第三、第三禪天

第三禪天也有三地：

1.少淨天(Parittasubha)；
2.無量淨天(Appamāṇasubha)；
3.遍淨天(Subhakiṇha)。

這三種天的天眾分別由培育了不同程度的第三禪（論教法的第四禪）的禪修者投生的。如果培育第三禪到下等程度的人，死後將可投生到少淨天。如果培育第三禪到中等程度的人，將可以投生到無量淨天。如果培育第三禪到上等程度、定力深厚的人，將可以投生到遍淨天。

少淨天的天壽是十六大劫，無量淨天的天壽是三十二大劫，遍淨天的天壽是六十四大劫。

第四、第四禪天

第四禪梵天可分為三地，或分為七地：

1.廣果天(Vehapphala)；
2.無想有情天(Asaññasatta)；
3.淨居天(Suddhāvāsa)。

一切培育證得第四禪且維持至臨終不退失的凡夫，以及某些聖者將可以投生到廣果天。作為凡夫，無論他證得哪種程度的第四禪，只要其禪那在臨終時保持不退失，他將能投生到廣果天。

無想有情天是培育無想定的外道投生之地。無想定是一種外道定。有些人認為：「我為什麼會受苦呢？因為有心、有想，所以才會受苦；沒有心想，就不會有痛苦。」於是， 他們懷著極其厭離「想」的心來培育第四禪，由於其定力可以把心想中斷，因而成就無想定。這些外道認為無想定就是涅槃，以為心想完全斷盡就是最高的境界。其實，他們並不瞭解只是通過強有力的定力把心流暫時中斷而已。只要煩惱未斷，生死輪迴就不可能終結。

因此，投生到無想有情天的天人屬於色結生，他們沒有結生心，整個生命只是一堆時節生色和命根九法聚，連心生色都沒有。他們在那裡熬過了五百大劫，死後又再投生到欲界繼續輪迴。
淨居天是第三果不來聖者的投生之地，一切凡夫和初果、二果聖者都不能投生到淨居天。淨居天又可分為五種， 稱為「五淨居天」，分別是：

1. 無煩天(Aviha)；
2. 無熱天(Atappa)；
3. 善現天(Sudassa)；
4. 善見天(Sudassī)；
5. 色究竟天(Akaniññha)。

不來聖者依諸根的強弱來決定其投生之地：信根強者投生到無煩天，精進根強者投生到無熱天，念根強者投生到善現天，定根強者投生到善見天，慧根強者投生到色究竟天。五淨居天只有兩類聖者：一、不來聖者；二、投生到此處後才證得漏盡的阿拉漢聖者。菩薩在漫長的輪迴中雖然曾經證得禪那，也經常投生到色界梵天或無色界梵天，但卻從來不曾投生到淨居天。

《長部•大傳記經》(Mahāpadāna suttaṃ)中記載，有一天，佛陀在獨處禪坐時想：「彼有情居善得之色，在過去漫長的輪迴中沒有我未曾居住過的，除了淨居諸天。且讓我去淨居天吧！」於是運用神通到了淨居天。那裡的數千萬梵天人前來禮敬佛陀，分別講述了過去九十一大劫以前維巴西佛 (Vipassī)出現時的情況，過去三十一大劫以前西奇佛(Sikhi) 和韋沙菩佛(Vessabhu)兩位佛陀出現的情況，以及現在賢劫(Bhaddakappa)的咖古三塔佛(Kakusandha)、果那嘎馬那佛(Konāgamana)、咖沙巴佛(Kassapa)和苟答馬佛(Gotama)出現的情況。那些梵天眾分別是這幾位佛陀的弟子，在證得不來果後投生到淨居天。佛陀聽了那些梵天人的講述之後，再回來為比庫們講這部經。(D.14)

在第四禪天七地中，廣果天的壽元是五百大劫，無想有情天的壽元也是五百大劫，無煩天的壽元是一千大劫，無熱天的壽元是二千大劫，善現天的壽元是四千大劫，善見天的壽元是八千大劫，色究竟天的壽元是一萬六千大劫。

九、無色界四地

無色界天也分為四種，但是與色界天稍有不同：色界天依照四種禪那分為十六地，而無色界天只是依照培育的定力分為四地。

如果禪修者培育了空無邊處定，他將能投生到空無邊處天(Ākāsānañcāyatana)，那裡的壽元是兩萬大劫。

如果培育了識無邊處定， 將能投生到識無邊處天(Viññāṇañcāyatana)，那裡的壽元是四萬大劫。

如果培育了無所有處定， 將能投生到無所有處天(Ākiṇcaññāyatana)，那裡的壽元是六萬大劫。

如果培育了非想非非想處定，將能投生到非想非非想處天(Nevasaññānāsaññāyatana)，那裡的壽元是八萬四千大劫。

十、廣大果報心

在二十七廣大心中，有九種果報心，其中五種是色界果報心，四種是無色界果報心。

五色界果報心是：

１、初禪三地諸天的結生心、有分心和死心都只有一種，即初禪果報心。
２、第二禪三地諸天的結生心、有分心和死心有兩種， 即第二禪和第三禪果報心。
３、第三禪三地諸天的結生心、有分心和死心只有一種，即第四禪果報心。。
４、廣果天及五淨居天六地諸天的結生心、有分心和死心也只有一種，即第五禪果報心。
５、無想有情天眾沒有果報心，只是色結生，純粹只是一堆有生命的色法在那裡維持五百大劫。

四無色界果報心是：

1、空無邊處天所有梵天人只有一種世間果報心，即空無邊處果報心。
2、識無邊處天所有梵天人也只有一種世間果報心，即識無邊處果報心。
3、無所有處天所有梵天人也只有一種世間果報心，即無所有處果報心。
4、非想非非想處天所有梵天人也只有一種世間果報心，即非想非非想處果報心。

這裡的世間果報心是指結生心、有分心和死心，它們同屬一種心。由於無色界梵天人沒有五門心路，所以不會生起其他所有的世間果報心。當然，如果無色界梵天人已經證得了某種道果，他們還可以生起與其果位相應的出世間果心。

這三十一界有情生存、輪迴的地方，稱為「有情世間」。在這三十一界中，淨居天只是不來與阿拉漢聖者所居之地， 四惡趣和無想有情天無聖者，其餘諸地皆是凡聖共居之地。

今日係咁多先 250

第十九講 空間世間

一、輪圍世界

講了六趣三十一界的有情世間之後，接著再來講空間世間(okāsaloka)，也就是我們所處的這個物質世界。

根據佛教古老的傳說，眾生所居住的世界稱為「輪圍」(Cakkavāëa)。輪圍界的長寬都是 1,234,050 由旬，周圍是3,601,035 由旬。厚度為 240,000 由旬的大地由水支持著，
深度為 480,000 由旬的水由風支持著，而厚度為 960,000 由旬的風下面則是虛空。

世界的最高峰是須彌山(Sineru, Sumeru)，它上升於海面與在海底的部分皆為 84,000 由旬。須彌山由內向外依次是持雙山(Yugandhara)、持軸山(äsadhara)、郭公山(Karavīka)、 善見山(Sudassana)、持邊山(Nemindhara)、象鼻山(Vinataka) 和馬耳山(Assakaṇṇa)七座大山，它們上升海面與在海底部分 的高度，也由須彌山的高度依次一半一半地遞減。這七座山圍繞著須彌山，為種種天寶裝飾著，是四大王天、諸地居天和亞卡們的住所。雪山(Himavanta，喜馬拉雅山)高為 500由旬，縱橫 3,000 由旬，有 84,000 座山峰。

日輪(Sūriyamaṇóala)和月輪(Candamaṇóala)交替照耀著輪圍世界。在須彌山頂，是縱廣 10,000 由旬的三十三天。

須彌山的 四周 圍有四 大洲， 它們分 別是 ： 東勝身洲(Pubbavideha) 、南贍部洲(Jambudīpa) 、西牛貨洲(Apara-goyāna)、北古盧洲(Uttarakuru)，每一大洲又各有五百小島圍繞著。其中，東勝身洲形狀如半月，有 7,000 由旬；南贍部洲形狀如車，有 10,000 由旬；西牛貨洲形狀如鏡子，有7,000 由旬；北古盧洲形狀如榻，有 8,000 由旬。各大洲及其附近島嶼上的居民臉型亦各如其大洲之形。

輪圍界的最外沿是輪圍石山(Cakkavāëasiluccaya)，它上升於海面與在海底的部分皆為 82,000 由旬，將整個輪圍界團團圍住。這一切構成了一個輪圍界， 亦即一個世界(lokadhātu)。(Vm.137)

在無盡的虛空中，有無量無數像這樣的輪圍界，有無量無數像這樣的世界。當菩薩的最後一生入母胎、誕生時，一萬個輪圍世界發生震動，因此，這一萬個輪圍世界合稱為「誕生剎土」(Jātikhetta)。當如來證悟無上正自覺、初轉法輪、 捨棄壽行、般涅槃等時，這一萬個輪圍世界也發生震動。當如來在巴拉納西仙人落處的鹿野苑初轉法輪、在三十三天講授阿毗達摩等時，也有一萬個輪圍世界的天人、梵天人前來聽聞佛法。

二、世界週期

世界只要有產生、存在，必定會毀滅，這是定法！世界的產生、存在、毀壞和最後滅盡，是一個很漫長但又周而復始的過程，在這個過程中的不同時間週期稱為「劫」(kappa)。

「劫」(kappa)是梵語 kalpa 的古音譯，為一種時間單位， 又作時間週期。有四種劫：

1. 壽元劫(āyukappa)；
2. 中間劫(antarakappa)，又作小劫；
3. 無數劫(asaṅkheyyakappa)，又作中劫；
4. 大劫(mahākappa)。

在世界之初，人的平均壽元是無數歲，每過一百年減一歲……一直減到十歲，然後又從十歲開始，每過一百年增一歲……一直增到無數歲。在此增減的過程中，人類在當時的壽元稱為「壽元劫」。例如：佛陀在世時人的壽元是 100歲，現在人的壽元是 75 歲。如此一增一減的時間週期稱為中間劫(antarakappa)；二十個中間劫（或作六十四個中間劫） 等於一個無數劫(asaṅkheyyakappa)；四個無數劫等於一個大 劫(mahākappa)。

《增支部•第四集•劫經》裡講到有四種無數劫：

1．壞劫(saṃvañña-kappa)：世界毀壞所需經過的漫長時間。
2．壞住劫(saṃvaññaññhāyī-kappa)：世界毀滅後一段漫長的空無時間，北傳也稱為「空劫」。
3．成劫(vivañña-kappa)：世界產生、形成的一段漫長時間。
4．成住劫(vivaññaññhāyī-kappa)：世界形成之後維持、存在的一段漫長時間。(A.4.156)
這四種劫又可稱為成、住、壞、空劫，是一個世界從產生到完全毀滅的漫長時間。這段漫長的時間即是一個大劫。一個大劫到底有多漫長呢？

有一次，一位比庫問佛陀：「尊者，一劫到底有多長呢？」佛陀回答說：「比庫，一劫很長，不容易用一年、一百年、一千年、十萬年來計算。」

「尊者，可以打個比喻嗎？」

「可以的，比庫。比庫，猶如一座大岩石山，長一由旬（約 11 公里，7 英里），寬一由旬，高一由旬，為無裂縫、無空隙的一硬塊。假如有人每過一百年用咖西布來擦拭一次，比庫，用這種方法把那座大岩石山擦盡、毀盡還更快， 而不是一劫。比庫，一劫就這麼漫長。比庫，如此漫長的諸劫，並非只輪迴一劫、輪迴一百劫、輪迴一千劫、輪迴十萬劫，其因為何呢？輪迴無始故。」(S.2.128)

或如一座長、寬、高皆為一由旬的鐵城，裡面堆滿了芥子。假如有人每過一百年來取一粒芥子，用這種方法直到把那大芥子堆取完、拿盡還更快，而不是一劫。一劫就是這麼漫長！(S.2.129)

三、世界之初

世界未生成之時，宇宙是一片黑暗的虛空。如此經過一段漫長的時間，虛空出現大雲，當雲愈聚愈密時，開始下起小雨。雨愈下愈大，依次像蓮花莖、像杖、像杵、像棕櫚樹幹一樣大的水柱，直到充滿一萬億個輪圍世界中一切被上一劫劫火燒盡的地方，大雨才停止。

在那水的下面和四周起了大風，把水凝聚成一個圓團， 就好像睡蓮葉上的水珠一樣。為什麼能把那麼大的水聚凝成圓團呢？因為水裡有空隙，風吹進空隙，由風的凝聚作用而凝成一團。當水減退時，開始慢慢地往下降。當水降落到原來梵天界的地方時，形成了梵天界；降落到上面的四種欲界天居住的地方時，形成諸天界。隨著水團繼續往下降，於是出現了須彌山，出現了地居天所住的地方，出現了大地。

當水降落到地上的時候，生起了強烈的風。當風停止之後，水就不再流動了，猶如裝在塞住口的水甕中的水一樣。當甘甜的水(madhurodaka)減退之後，在其上面長出了地味
(rasapathavī)，它具備色、香、味，猶如不沖水的牛奶粥上面的膜一樣。

那時，有些先前投生到第二禪光音天梵天界的眾生由於壽盡或者福盡，從光音天死後投生到這裡。那時候還沒有太陽，他們以喜為食，自己身體能放出光明，在虛空中自由地飛翔，如是在漫長的一段時間都維持著這種狀態。

之後，又有更多的光音天梵天人壽盡或福盡，也投生到這裡，這些人稱為劫初之人。他們是世界剛形成時的人，不需要父母，只是由意所成，也就是化生。那時，宇宙還是一片黑暗，人們既不知日月，也不知星辰，既不知晝夜，也不知季節，既不知男人，也不知女人。

後來，有些比較貪玩的人看到地味，好奇地想：「這是什麼東西？」於是用手指抹來嚐一嚐，發現這些東西很好吃，嚐了第一口之後，再嚐第二口、第三口……當他們吃了地味之後，開始陷入貪愛。其他人看到這些地味很好吃，也爭相效仿，於是他們也開始陷入貪愛。

由於貪欲生起，他們身上的光明慢慢消失了。天地間成一片黑暗，他們在黑暗之中感到恐懼、怖畏，於是出現了大日輪。他們看見太陽，歡喜和滿意地說：「我們獲得了光明， 它消除了我們的恐懼和怖畏，讓我們產生和擁有勇氣，所以叫‘太陽’。」勇氣的巴利語為 sūrabhāva，所以「太陽」(Sūriya)即源於勇氣。

當太陽在白天照耀之後西下，天地間又成一片黑暗，他們又感到害怕，於是這樣想：「假如我們能獲得另外的光明， 那該多好啊！」就好像知道他們的心想一樣，月亮出現了。他們看到後更加歡喜和滿足地說：「就好像知道我們的意欲(chanda)一樣出現，所以叫‘月亮’(Canda)。」於是他們把它叫做月亮。

太陽和月亮出現之後，開始有了白天與黑夜之分，然後又根據月亮的圓缺，區分半個月、一個月、季節和年等等。當日月出現的時候，須彌山、輪圍界、雪山等也出現了。

為什麼呢？好像稷飯煮熟時所起的種種泡，有的高，有的低，有的平。同樣地，在這大地上高處是山，低處是海，平坦的地方是洲。如此，世界生成了。(D.27; Vm.406)

四、社會的形成

那個時候的人們享用甘美的地味，以它為食物，這樣經過一段漫長的時間。慢慢地，他們的身體變得愈來愈粗糙， 容貌也開始發生變化，有些變得美麗，有些變得醜陋。那些長得美的人因為自己的美麗而產生傲慢，並輕蔑長得醜陋的人。因為傲慢的緣故，甘甜的地味消失了

地味消失之後，出現了地蕈(bhūmipappañaka)。這些地蕈就好像蘑菇一樣，同時也具有顏色、香、味，如同剛做好的酥油或生酥，又如野蜂蜜般純淨。那時的人們開始享用地蕈，以地蕈為食物。這樣經過一段漫長的時間，他們的身體變得更加粗糙，美麗的變得愈來愈美麗，醜陋的變得愈來愈醜陋。那些美麗的人輕蔑醜陋的人。因為傲慢的緣故，地蕈也消失了。

地蕈消失後，出現了像蔓草一樣的足蔓(padālatā)，它們也具有顏色、香、味，如同剛做好的酥油或生酥，又如野蜂蜜般純淨。那時的人們享用這種足蔓，以它為食物。這樣經過一段漫長的時間，他們的身體變得更加粗糙，美麗的變得愈來愈美麗，醜陋的變得愈來愈醜陋。那些美麗的人輕蔑醜陋的人。因為傲慢的緣故，足蔓也消失了。

足蔓消失之後， 大地生長出一種無需耕種的熟米(akaññhapākasāli)，這是一種沒有糠、沒有麩皮、清香甘甜的稻米籽實。人們晚上採集它，第二天早上又自然生長出來； 若是早上採集它，到晚上又生長出來。那時的人們不用耕種，只是享用這些大地生長出來的糧食。

人們吃了這些粗糧之後，身體變得更加粗糙，並產生大小便。為了排泄，於是出現了排泄口。男人出現男根，女人出現女根。女人長時注視男人，男人也長時注視女人。他們彼此注視思念，於是產生貪愛，身體陷入熱惱，因為熱惱的緣故，他們開始行淫欲法（性交）。當人們看到他們在行淫欲法，有人用灰、有人用泥塊、有人用牛糞丟他們，罵道：
「消失吧！不淨。消失吧！不淨。人對人怎麼可以做這樣的事情！」
當時那些被認為是非法的事情，在今天卻被認為是合法的。當時那些行淫欲法者在一個月或兩個月之內不被允許進入村莊和城鎮。但是他們既然行淫欲法後，就想經常這麼做，於是他們開始建造家室，這樣可以躲在家裡做。

當時，有些生性懶惰的人想：「我為什麼要這麼辛苦呢， 晚上採集米晚上吃，早上採集米早上吃，我為何不一次就把足夠早晚吃的米採集回來？」於是他們把足夠早餐和晚餐吃的熟米一次採集回家中。到了要去採集糧食的時候，其他鄰居招呼說：「來吧！朋友，我們一起去採集熟米吧！」他們回答：「朋友，夠了，我已經把足夠早晚吃的米採集回來了。」其他人聽了之後，覺得此法可行，於是他們一次採集回來足夠吃兩天的熟米，有人採集四天之量、八天之量……人們愈來愈懶惰，並開始屯積糧食。

人們食用屯積的糧食，於是穀糠開始包住米實，麩殼包住米實，地裡的莊稼收割了就不再生長。糧食不能滿足人們的需要，於是他們開始分稻米、劃田地。

之後，有些生性貪婪的人不安分於自己的部分，更去偷拿別人的糧食，於是開始有了盜賊。當人們抓到小偷後，呵責他：「朋友，你做了惡事，你守護自己的部分，還要去拿別人的部分。朋友，你以後不能這樣做！」並把他放了；可他依然故我，第二次被抓住時，人們呵責後又放了他；第三次再捉到他的時候，有人用拳頭打他，有人用土塊打他，有人用棍棒打他。於是，世間開始有了偷盜、呵責、虛妄語、爭鬥等醜惡現象，道德從此走向墮落。

人們集合在一起商量：「朋友們！現在人群中已經出現了惡法，開始有了偷盜、呵責、虛妄語、爭鬥等現象。讓我們選出一個人來，他可以嫌斥該嫌斥者，呵責該呵責者，驅趕該驅趕者，然後我們都給他一份糧食吧。」

於是，他們在眾人之中選出一位端正、英俊、莊嚴、有大威望的人作為領袖。因為這位領袖是由大眾選舉出來的，故稱為「大選君」(Mahāsammato)；又因他是田地(khetta)的主人，故稱為「剎帝利」(Khattiya)；又因他依法帶給人們 喜樂(rañjeti)，故稱為「王」(rājā)。
如此，眾人中產生了剎帝利，也隨著社會的分工而產生了婆羅門、吠舍、首陀羅等不同的階層，如此的社會一直延續至今。(D.27; Vm.406)

隨著人們貪欲的增長，環境變得愈來愈惡劣，人們的身體也變得愈來愈粗陋，人與人之間的區別也愈來愈大。隨著道德的衰落，人壽也愈來愈短，福報也愈來愈低。

五、世界為火所壞

世間有生成，必定會毀壞，毀壞之後因緣和合又會再生成。所有世間就是這樣不斷地生而又滅、滅後復生。

世界會被三種所毀壞：

1. 火所壞(tejosaṃvañña)：當世界為火所壞的時候，光音天以下的初禪天和第二禪的少光天、無量光天，全部都被
劫火燒盡。
2. 水所壞(āposaṃvañña)：當世界為水所壞的時候，遍淨天以下的所有世間都被劫水所淹沒、毀壞。
3. 風所壞(vāyosaṃvañña)：當世界為風所壞的時候，廣果天以下的所有世間都被劫風所毀壞。

世界是如何被毀壞的？

在一段漫長的時間裡，世界一直存在著，人類、眾生也都生機盎然地生活著。當世界將要被劫火毀壞的時候，天空中開始生成劫滅的大雲，並在一萬億個輪圍世界下了一場大雨。
人們感到滿意、歡喜，紛紛拿出所有的種子來播種，但是當穀類長到可以給牛吃的程度，雖然雷聲轟鳴，但是一滴雨也不下。

因為這是世界的最後一場雨，從此以後，天再也不下雨了。正如世尊在《增支部•第七集•七個太陽經》(Sattasūriyasuttaṃ)中說：

「諸比庫，到了那時，有許多年，許多百年，許多千年， 許多百千年，天不下雨。」(A.7.66)
由於天不下雨，依賴雨水生活的有情死後投生到梵天界，依花果生活的天神也是這樣。這樣經過一段漫長的時間，到處的水都乾枯了，連魚蝦都死了，它們也投生到梵天界，連地獄的眾生也投生到梵天界。

有人會問：「沒有禪那不可能投生梵天界。劫末的眾生為饑餓所逼迫，怎麼能夠證得禪那？怎麼能夠投生到梵天界呢？」他們先投生到欲界天之後修習禪那，然後才投生到梵天界的。
那時，有位名叫洛咖比郁哈(Lokabyūhā)的欲界天人， 他知道再過百千年後劫將毀滅。於是，他披頭散髮，穿著紅色衣服，哭著用手擦著淚，裝著極怪異的樣子走在人行道上叫喊：「諸位啊！再過百千年後劫將毀壞，這個世間將毀滅， 大海將乾枯，連大地和須彌山王都要被劫火燒盡而滅亡，直到梵天界的世間都將會滅亡。諸位啊，你們趕快修慈吧！諸位啊，你們趕快修悲、修喜、修捨吧！你們要孝順父母，尊敬族中的長輩！」

聽到這些話，大部分人和地居天人都感到害怕，開始彼此生起柔軟心，積累慈愛等福德。他們這樣做後，死後投生到天界。在那裡食用天界的美食，依風遍而證得風遍禪那， 然後由欲界天投生到梵天界。其他的眾生則以後後受業的緣故投生到天界，因為在漫長的輪迴中，完全沒有後後受業的眾生是不存在的。他們也在天界證得禪那。如此，一切眾生在天界證得禪那，並都投生到梵天界中。

自從斷雨之後，又經過一段漫長的時間，天空中出現第二個太陽。那個時候，大地乾枯，所有眾生都死了，大地上已經沒有生命了。既沒有白天，也沒有黑夜，一個太陽沉沒， 另外一個太陽升起，大地不停地被灼熱的陽光照射著。正常的太陽運行時，天上有雲霧流動。但劫滅的太陽運行時，天上沒有任何雲霧，天空純淨得就像一面鏡子，沒有任何塵埃。除了五大河之外，其餘的小河皆已枯竭。

又經過一段漫長的時間，第三個太陽出現了。當第三個太陽出現時，連五大河都乾枯了。

又經過一段漫長的時間，第四個太陽出現了。因為第四個太陽的出現，連雪山中的所有大河源頭也乾枯了。

又經過一段漫長的時間，第五個太陽出現了。因為第五個太陽的出現，大海也乾枯了，連一滴可以滋潤手指頭的水也沒有。

又經過一段漫長的時間，第六個太陽出現了。因為第六個太陽的出現，整個輪圍世界變成一團煙，煙吸乾了一切水份。不僅是我們這個世界，乃至一萬億個輪圍世界也是這樣。又經過一段漫長的時間，第七個太陽出現了。因為第七個太陽的出現，整個輪圍世界，乃至一萬億個輪圍世界皆變成一團火焰，大地和須彌山峰等也被焚燒而毀滅消失在空中。火焰一直上升到四大王天，燒毀原來四大王天所居住的黃金宮、寶宮和摩尼宮。劫火繼續往上燒，燒毀了三十三天、亞馬天、喜足天、化樂天、他化自在天，然後又燒毀了梵眾天、梵輔天、大梵天三個初禪梵天界，燒毀了第二禪的少光天、無量光天，一直燒到光音天為止。只要光音天以下的世界還有一微塵的物質存在，劫火就不會停止。直到一切物質都被完全燒盡，劫火才如燒酥油的火焰一般不留餘灰地熄滅了。一切諸行皆歸於滅盡，下面的虛空和上面的虛空皆成一大黑暗。(Vm.405)

從劫初的大雲生成開始，到日月出現這段漫長的時間為一個無數劫，稱為「成劫」。

從日月出現開始，直到再起劫滅的大雲這段漫長的時間為一個無數劫，稱為「成住劫」。

從劫滅的大雲生成開始，直到世界被完全燒盡這段漫長的時間為一個無數劫，稱為「壞劫」。

從劫火熄滅開始，直到虛空出現劫初的大雲這段漫長的時間為一個無數劫，稱為「壞住劫」。

這四個無數劫合為一個大劫。如此，成住壞空是世間的客觀規律，而一個大劫即是一個世界從生至滅的週期。(Vm.406)

六、世界為水所壞

世界被劫火燒盡之後，經過一段漫長的時間又再生成， 之後又被劫火燒盡，這樣連續七次被火所毀。

當世界將要被水所毀滅的時候，同樣地生成劫滅的大雲等等，和為火所壞時一樣。不同之處在於：當第二個太陽出現之時，在此則產生了劫滅的鹼水大雲。剛開始時只是下起細雨，慢慢地越下越大，乃至一萬億個輪圍世界都被水所淹沒。那些鹼水有很強的腐蝕性，鹼水所過之處，一切大地、山川、岩石、金屬都被溶解掉了。這些水的周圍被風支持著， 從大地開始一直淹到第二禪天。

第二禪天的少光天、無量光天和光音天也被淹沒了。但水並沒有停止，還在繼續上升，淹沒了第三禪天的少淨天和無量淨天，一直到遍淨天為止。被這劫水所淹沒的地方，只要還有一微塵的物質存在，水就不會停止，直到把所有物質完全消融掉，水才慢慢退去。此後，下面的虛空和上面的虛空皆成一大黑暗。

當世界為劫火所壞時，燒盡了第二禪光音天以下的世界。但劫水的破壞力更強，第三禪遍淨天以下的世界都被水溶解掉了。

世界又成為一片虛空，經過一段漫長的時間，又生起世界之初的大雲，和先前講到的一樣。不同之處是：在此是以光音天梵天界為最初出現的世界，並由第三禪遍淨天人因為壽盡或福盡而投生為光音天有情等。(Vm.407)

七、世界為風所壞

當世間將要被風所毀滅時，同樣地生成劫滅的大雲等等，和為火所壞時一樣。不同之處在於：當第二個太陽出現之時，在此則起了劫滅之風。剛開始時風吹起粗的塵，然後吹起細塵、細沙、粗沙、石子、大石，乃至連樓房一樣大的岩石、和生長在不平之處的大樹都被吹了起來。大風把大地上所有的東西都刮到空中，便不再落下，它們都在空中互相碰撞，碎為微塵，乃至消失殆盡。

那個時候，從大地的下方又吹起大風，整個大地被風上下翻轉過來並拋到空中，大地被破壞成一塊一塊，有些一百由旬那麼大，有些兩百由旬、有些三百由旬、有些四百由旬那麼大，它們在空中互相碰撞，碎為微塵，乃至消失殆盡。大風把輪圍山、須彌山都拋到空中，它們互相碰撞，碎為微塵，乃至消失殆盡。像這樣毀滅了地居天的宮殿、空居天的宮殿和六欲天界。不僅僅我們這個輪圍世界是這樣，連百千萬億個輪圍世界都是這樣。輪圍山與輪圍山、雪山與雪山、須彌山與須彌山互相碰撞，碎為微塵，乃至消失殆盡。從大地到第三禪天全部都被大風摧毀，一直到第四禪的廣果天為止。只要在廣果天以下還有一微塵的物質，風就不會停止， 直到把所有物質都完全摧毀掉，風才慢慢停止。此後，下面的虛空和上面的虛空皆成一大黑暗。

這樣經過一段漫長的時間，又生成世界之初的大雲，和先前講到的一樣。不同之處是：在此是以遍淨天梵天界為最初出現的世界，並由廣果天人因為壽盡或福盡而投生為遍淨天有情等。(Vm.408)

如此，世界被火、水、風三種所壞。一個大劫分為四個無數劫，並連續七次為火所毀，第八次為水所壞。經過七次為水所毀之後，第八次為風所毀。如此，世界每經八個大劫為水所毀一次，每六十四大劫為風所毀一次。當世界為風所毀時，也毀滅了壽長為六十四大劫的遍淨天界。(Vm.409)

只要有產生，就有存在；有存在，必定會有毀壞，這是世間萬物的規律。世界也是這樣，總是生成、存在，然後毀壞、滅亡的。不僅我們這個世界是這樣，其他一切世界都是這樣。根本不可能存在有生不滅、恒久常存的世界。正因如此，佛陀在談到世界的毀壞時，說道：

「諸比庫，諸行無常！諸比庫，諸行不堅固！諸比庫，諸行無安！諸比庫，僅此就足以要對諸行[感到]厭離、足以離染、足以解脫。」(A.7.66)

至此我們已經講了有情世間和空間世間。有情世間為三界、六趣、三十一界；空間世間則是以輪圍世界為單位的無量無數世界，而一切世界皆是成住壞空的。下一章我們將學習包括五蘊、十二處、十八界等的行世間。

今日係咁多先 265

功德無量🙏

第二十講 行世間

什麼是行世間呢？行(saṅkhāra)是有為、造作的意思。行世間包括：一切有情依食而住，名法和色法兩種，三受， 四生，五取蘊，六處，七識住……可以用不同的分類來分別行世間，例如：色法、名法、心法、心所法、五取蘊（色取蘊、受取蘊、想取蘊、行取蘊、識取蘊）、六內處（眼、耳、鼻、舌、身、意）、六外處（色、聲、香、味、觸、法）等， 因這些都是因緣造作、破散毀滅之法，故稱行世間。

在這裡，我們把經教法中所羅列的諸行法，用「阿毗達摩」的論教法方式進行分析歸納。

一、依一切的分析法

五蘊
佛陀在《相應部•六處相應•不遍知經》中這樣說：

"Sabbaṃ, bhikkhave, anabhijānaṃ aparijānaṃ avirājayaṃ appajahaṃ abhabbo dukkhakkhayāya. "
「諸比庫！對一切不了知、不遍知、不離貪、不捨斷，則不可能盡苦！」(S.4.26-7)
此段經文的意思是：如果禪修者對於一切不知道、不清楚，不遠離它們、不捨斷它們，想要斷盡諸苦，那是不可能的事！

什麼是「一切」呢？佛陀在《相應部》中用了幾種方法來解釋，有時是指十二處，有時是指十八界，有時也專指作為世間法的五蘊(pañcakkhandhā)。在這裡先講五蘊，它們是：

1. 色蘊(rūpakkhandha)；
2. 受蘊(vedanākkhandha)；
3. 想蘊(saññākkhandha)；
4. 行蘊(saṅkhārakkhandha)；
5. 識蘊(viññāṇakkhandha)。

「蘊」(khandha)是堆、組或聚的意思。佛陀把眾生分析為五蘊，即五堆東西。
五蘊與四種究竟法的關係是：色蘊等於究竟法中的色法，受蘊、想蘊、行蘊等於心所法，識蘊是心法。因為受、想、行、識這四蘊是名法，合稱為四名蘊(nāmakkhandha)。色法一共有 28 色，心法有 89 心或 121 心，心所法有52 種。在 52 心所法當中：受和想各為一種心所，行則包括50 心所，所以經典中在講到「行蘊」時用複數(saṅkhārā)而不用單數，說明「行」有多種。因此，一切行法可分為色、受、想、行、識五蘊。

佛陀教導五蘊，是要我們去了知、如實知見。佛陀在《無我相經》等許多經典中這樣強調：
"Tasmātiha, bhikkhave, yaṃ kiñci rūpaṃ atītānāgata-paccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā oëārikaṃ vā sukhumaṃ vā hīnaṃ vā paṇītaṃ vā yaṃ dūre santike vā, sabbaṃ rūpaṃ Ý `netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā'ti. evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daññhabbaṃ. "

「因此，諸比庫，凡任何色，無論是過去、現在、未來、內、外、粗、細、劣、勝，還是遠、近，應當如此以正慧如實照見一切色：‘這不是我的，這不是我，這不是我的我。’」

「凡任何」(yaṃ kiñci)：應當包攬無餘、毫無遺漏。

在修維巴沙那時，必須用十一種方式觀照色法：

1、過去(atītaṃ)：以現在為基準，凡是之前的、過去的、已滅盡的、曾經產生過作用的色稱為「過去色」。

2、現在(paccuppannaṃ)：現在正住立、正存在、正在產生作用的色稱為「現在色」。

3、未來(anāgataṃ)：還沒有生起的、未產生作用的色 稱為「未來色」。

《清淨道論》教導應當用四種方法觀照過去、現在、未來之色：
⑴.依世，
⑵.依相續，
⑶.依時，
⑷.依剎那。

⑴.依世(addhāvasena)：一個人在這一生結生之前為過去，死心之後為未來，兩者之間為現在。

⑵.依相續(santativasena)：由同一時節或食生起的諸色為現在相續，由之前的時節或食所生起的為過去相續，之後的為未來相續。

⑶.依時(samayavasena)，在一須臾、早上、晚上、白天、黑夜等時間中相續生起的諸色，在當時為現在，之前的為過去，之後的為未來。

⑷.依剎那(khaṇavasena)：正處於生住滅三個小剎那的色法為現在，之前的為過去，之後的為未來。或正在產生作用的為現在，之前的為過去，之後的為未來。

我們應當用這四種方法來觀照過去、現在、未來的諸色。其中，第四種是最究竟(nippariyāya)的觀法。(Vm.494)

4、內(ajjhattaṃ)：自己的色蘊為「內色」。

5、外(bahiddhā)：外在其他人的色蘊，以及無執取色(anupādiṇṇa rūpaṃ)——外在無生命的物質為「外色」。

6、粗(oëārikaṃ)：地、火、風三界，眼、耳、鼻、舌、身五淨色，顏色、聲、香、味四境色，這十二種為「粗色」。

7、細(sukhumaṃ)：其餘十六種為「細色」。

8、劣(hīnaṃ)：由不善果報生起的色為「劣色」。

9、勝(paṇītaṃ)：由善果報生起的色為「勝色」。

10、遠(dūre)：細色以較難貫通其自性故為「遠色」。

11、近(santike)：粗色以較易貫通其自性故為「近色」。

「應當如此以正慧如實照見」的「如實」(yathābhūtaṃ)： 依照諸色法的自性相、共相等真實地觀照，而不是用推理、邏輯、觀想、猜測、假想等不如實的方法。

「正慧」(sammappaññā)：包括觀智的聖道慧。

「一切色」(sabbaṃ rūpaṃ)：所有的十一種色法。只是觀照現在的、當下的色，或者內在的色都是不夠的。

「這不是我的，這不是我，這不是我的我」(netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā)：隨觀諸色法為無常、苦、無我。

對於受、想、行、識四名蘊也應如此照見。

佛陀把一切行法分析為五蘊，除了這五蘊之外，我們還能從世間找到其他事物嗎？不能！因此，佛陀通過五蘊法教導我們觀照諸行為無常、苦、無我。

五取蘊

佛陀有時會以另外一種類似的方式來解釋五蘊，稱為「五取蘊」(pañcupādānakkhandhā)，它們是：

1. 色取蘊(rūpupādānakkhandhā)；
2. 受取蘊(vedanupādānakkhandhā)；
3. 想取蘊(saññupādānakkhandhā)；
4. 行取蘊(saṅkhārupādānakkhandhā)；
5. 識取蘊(viññāṇupādānakkhandhā)。

「取蘊」(upādānakkhandha)與「蘊」(khandha)有何差別 呢？為何在這裡要加「取」(upādāna)呢？巴利語 upādāna 為執取、取著之義。作為有漏、貪愛與執著之目標的五蘊，稱為「五取蘊」。

佛陀在《相應部•蘊相應•蘊經》中說：

「諸比庫，我將說五蘊和五取蘊，諦聽之！諸比庫， 哪些是五蘊呢？諸比庫，凡任何色，無論是過去、現在、未來、內、外、粗、細、劣、勝，還是遠、近，這稱為色蘊。凡任何受……凡任何想……凡任何行……凡任何識， 無論是過去、現在、未來、內、外、粗、細、劣、勝，還是遠、近，這稱為識蘊。諸比庫，這些稱為五蘊。

諸比庫，哪些是五取蘊呢？諸比庫，凡任何色，無論是過去、現在、未來、內、外、粗、細、劣、勝，還是遠、近，是有漏的、取著的，這稱為色取蘊。凡任何受……凡任何想……凡任何行……凡任何識，無論是過去、現在、 未來、內、外、粗、細、劣、勝，還是遠、近，是有漏的、取著的，這稱為識取蘊。諸比庫，這些稱為五取蘊。」(S.3.48)

所以，蘊和取蘊的差別在於：以聚集之義名為蘊；以聚集和有漏之義名為取蘊。對於色蘊，一堆色法為色蘊；而作為眾生所執取之對象的色法，稱為色取蘊。一切能被眾生、被心執取的目標都稱為取蘊。

一切色蘊都是色取蘊，但四名蘊既可以是蘊，也可以是取蘊。世間四名蘊是取蘊，但出世間四名蘊則不屬於取蘊， 因為出世間名法已完全超越了執取的範圍，或者說它們不能成為執取的目標。

十二處

十二處(dvādasāyatanāni) 是另一種分類法，即依照淨色、心識和所對應的對象來分別一切諸法。它們分別是：

1. 眼處(cakkhāyatanaṃ) 2. 色處(rūpāyatanaṃ)
3. 耳處(sotāyatanaṃ) 4. 聲處(saddāyatanaṃ)
5. 鼻處(ghānāyatanaṃ) 6. 香處(gandhāyatanaṃ)
7. 舌處(jivhāyatanaṃ) 8. 味處(rasāyatanaṃ)
9. 身處(kāyāyatanaṃ) 10. 觸處(phoññhabbāyatanaṃ)
11. 意處(manāyatanaṃ) 12. 法處(dhammāyatanaṃ)

這十二法為什麼稱為「處」(āyatana)呢？當知以到達、擴大、帶領等為「處」。(āyānaṃ tananato, āyatassa ca nayanato āyatananti veditabbaṃ.)又或者以居住的地方、礦山、集合處、產地、原因等意思為「處」。(Vm.511-2)

其中，眼、耳、鼻、舌、身、意這六種稱為「六內處」。前面五處是五淨色，意處是指所有的 89 心。色、聲、香、味、觸、法六種稱為「六外處」。色處是顏色所緣，聲處是聲所緣，香處是氣味所緣，味處是味道所緣，觸處是地、火、風三界的觸所緣。但「法處」並不等於法所緣，法所緣包含的範圍更廣。這裡的法處是不包括前面十一處的各種法，它不包括五淨色、七境色，以及等於意處的諸心。當知「處」是從究竟法的角度來分析一切法，因此不包括概念法，但法所緣則包括概念法。因此，法處只包括 16 細色、52 心所和涅槃。

八界

另一種分類法是十八界(aññhārasa dhātuyo)，它們是：

1. 眼界 2. 顏色界 3. 眼識界
4. 耳界 5. 聲界 6. 耳識界
7. 鼻界 8. 香界 9. 鼻識界
10. 舌界 11. 味界 12. 舌識界
13. 身界 14. 觸界 15. 身識界
16. 意界 17. 法界 18. 意識界

這十八界和十二處有一定的關聯，不過它們的開合有所不同。

為什麼稱為界(dhātu)呢？以提供、保持、安排、跟隨等義為界。如此以眼等每一種法都提供、保持等如其發生，或它們都保持著各自的特點、本質，故稱為「界」。

眼界、耳界、鼻界、舌界、身界是指五淨色。色界、身界、香界、味界、觸界是指七境色。

眼識、耳識、鼻識、舌識、身識是指雙五識——五不善果報根識和五善果報根識。

意界包括三種心：五門轉向心和兩個領受心。意識界則是除了雙五識和 3 意界心之外的 76 心。
法界與法處一樣，包括 16 細色、52 心所和涅槃。

十二處和十八界的關係是：眼處、耳處、鼻處、舌處、身處、顏色處、聲處、香處、味處、觸處這十處相當於十界中的相應十界，意處包括眼識、耳識、鼻識、舌識、身識五界，以及意界和意識界，即所有 89 心。

在此，五取蘊只是指世間法，五蘊則是包括了八出世間心在內的有為法，當知它們都不包括涅槃。十二處、十八界則是包括了世間法、出世間法、有為法、無為法在內的一切法。

今日係咁多先 275

二、依煩惱的分析法

現在，我們來探討煩惱。之前我們依心所討論了煩惱。在 52 心所中，有 14 不善心所：無明、無慚、無愧、掉舉、貪、邪見、慢、瞋、嫉妒、慳吝、追悔、昏沉、睡眠、疑， 這是從阿毗達摩的角度來分析煩惱的。

但是佛陀在經藏裡也從不同的角度分析煩惱。我們先分析經教法提及的各種煩惱，之後再和阿毗達摩聯繫起來，這樣就不會覺得經藏所講的和阿毗達摩所講的不同。

四漏

漏，巴利語 āsava。諸義註從詞源學的角度來解釋「漏」。

1. 以流動之義為漏(āsavanaññhena āsavā'ti)，即從眼流向於色，從耳流向於聲，從鼻流向於香，從舌流向於味，從身流向於觸，從意流向於法。

2. 從法來說，一直流到更改種姓智；或從空間來說， 一直流到有頂(bhvagga)——最高的生存地。

3. 古印度人把經久存放的穀酒稱為漏(āsava)，故又以久存之義為漏(cirapārivāsiyaññhena āsavā)。

4. 又或以流向、引生漫長的輪迴之苦為漏(āyataṃ vā saṃsāradukkhaṃ savanti pasavantī'tipi āsavā)。

所有這些解釋都包含有煩惱的意思。有四種漏(cattāro āsavā)：

1. 欲漏(kāmāsava)；
2. 有漏(bhavāsava)；
3. 見漏(diññhāsava)；
4. 無明漏(avijjāsava)。

欲漏是對五欲的貪愛，屬於貪心所(lobha)。

有漏是對色、無色界的業有和生有的煩惱，或者說是對生命的貪著。

這裡的「有」(bhava)是指生命。凡夫的輪迴之苦是看 不到盡頭的。不僅如此，他們還經常有墮落地獄、畜生、餓鬼的危險。初果聖者已經斷盡邪見、戒禁取和疑，他的生命最多不會超過七次，他的輪迴之苦已經可以看到盡頭。入流聖者所剩下的最多不超過七次的結生，和凡夫超過七世、七十世、七百世、七千世、七萬世、七大劫、七十大劫等等的輪迴相比，所剩下的苦幾乎是微不足道的。所以佛陀說初果聖者所滅盡的苦與所剩下的苦相比，就好像手指尖的塵土與大地的塵土相比一樣。從許多修到緣攝受智的禪修者（還不是入流聖者）之經驗來看，還剩下兩到三個未來世的占多數，之後他們就般涅槃、完全地滅盡一切苦。

即使如此，佛陀也不讚歎有。佛陀曾說：「諸比庫，猶如即使是極少量的糞便也是臭的。同樣地，諸比庫，我不 讚歎即 使是極 少量 的有， 乃至只 是彈指 之量！ 」(A.1.320)

當手不小心碰到糞便會感到厭惡，不會因為它只是一丁點兒就不理會它。對於初果聖者來說，即使只剩下極有限的輪迴，也好像手指頭上的糞便一樣，所以佛陀不讚歎輪迴。

「見漏」又稱「邪見漏」。邪見包括有身見、常見、斷見等。

「無明漏」是指錯知世間為常、樂、我、淨，或不能如實了知苦、苦之集、苦之滅以及導至苦滅之道，即對四聖諦的無智、無知。

再依阿毗達摩來分析：欲漏、有漏屬於貪心所（欲漏是對五欲之貪，有漏是對生命之貪）；見漏屬於邪見心所；無明漏屬於癡心所。

邪見漏在入流道被斷除；欲漏在第三道被斷除；有漏和無明漏在第四道被斷除。

我們每天迴向功德時念誦「導向諸漏盡」，就是希望把每天所累積的善業功德，乃至生起一剎那的善心，都導向煩惱的最終斷盡。

四暴流

有時可用另一種方式來表達四漏——四暴流(cattārooghā)或四瀑流，它們分別是：

1. 欲暴流(kāmogha)；
2. 有暴流(bhavogha)；
3. 邪見暴流(diññhogha)；
4. 無明暴流(avijjogha)。

因為這些煩惱能把有情拖進生死大海故，又以極難越渡故，稱為「暴流」。(Bhavasāgare ākaóóhanaññhena duruttaraṇaññhena ca oghā'ti.) (Vm.829)

四軛

這四種煩惱又可稱為「四軛」(cattāro yoga)。軛是架或套在牛、馬脖子上的器具。四軛是：

1. 欲軛(kāmayoga)；
2. 有軛(bhavayoga)；
3. 邪見軛(diññhiyoga)；
4. 無明軛(avijjayoga)。

因為這些煩惱緊緊地套住眾生，使之不能與所緣分離， 也不能與苦分離，故稱為「軛」。(Ārammaṇaviyogassa ceva dukkhaviyogassa ca appadānato yogā'ti.) (Vm.829)

四繫

四繫(cattāro ganthā)，又稱四縛。它們是：

1. 貪身繫(abhijjhā kāyagantho)；
2. 瞋身繫(vyāpādo kāyagantho)；
3. 戒禁取身繫(sīlabbataparāmāso kāyagantho)；
4. 執持這是真理的身繫(idaṃsaccābhiniveso kāyagantho)。

稱為身繫是因為這些煩惱能把心繫縛於身，或者把今生之身繫縛在來世之身上。(Vm.829)
在這四繫當中，「貪」是貪婪(abhijjhā)，是能夠把眾生 牽扯向欲樂目標的渴愛或貪。

「瞋」是瞋恚、憤怒，表現為厭惡目標。

「戒禁取」(sīlabbataparāmāsa)的戒(sīla)是指苦行。有些修行者認為苦行可以導向解脫，於是採取種種折磨身體的方法，例如：摧殘自己、拔頭髮、禁食、在烈日下曝曬、泡在水中等。禁(vata)是指遵行祭祀等儀式，例如：拜祭天神、 火供等。有些修行者認為遵循一定的儀式，通過持誦咒語、讚頌神的功德、敬奉供品，能夠取悅諸神，從而實現各種願望，甚至可以升天或解脫。例如：婆羅門教徒相信通過這些儀式，可以導向升天、導向清淨、導向解脫，稱為「戒禁取」。

「執持這是真理」(idaṃsaccābhinivesa)是武斷地認為只有自己所相信的才是真理，其他一切信仰、宗教及見解都是錯的。幾乎每一種宗教都會吹噓自己是最好的，每種宗教中的各宗派又會吹噓自己是最好的。例如：許多人認為自己所接受的宗見是「最究竟、最了義、最圓滿、無上乘」，就屬於「執持這是真理的身繫」。

可以說，任何傳統的宗教都有一定的長處和優點，它們之所以能夠流傳至今，在發揚世間善行方面都有其可取之處。不過，從斷除煩惱、解脫生死的角度來看，只是通過相信神佛、祈禱、祭祀、誦經、唸咒等並不能夠導向解脫，真正想要解脫必須依靠戒定慧。

在這四種身繫中，貪身繫屬於貪心所，瞋身繫屬於瞋心所，戒禁取身繫和執持這是真理的身繫屬於邪見心所。

四取

四取(cattāro upadānā)的「取」(upādāna)是執取、執著的意思。它們是：

1. 欲取(kāmupādāna)；
2. 見取(diññhupādana)；
3. 戒禁取(sīlabbatupādāna)；
4. 我語取(attavādupādāna)。

對欲樂的強烈執著稱為「欲取」，即執取五種欲樂的目標——色、聲、香、味、觸，或者錢財、異性、權力、名譽等。

「見取」是指執取任何在道德上屬於邪惡的見解，例如：認為造善造惡沒有果報的「無作用見」，人的貧富貴賤沒有業因的「無因見」，人死後什麼都沒有的「虛無見」等， 或是執取任何有關「世界是永恆的，有靈魂、大我」等臆測之見。邪見本身也可以成為被執取的對象。

「戒禁取」是執著遵行儀式或修苦行等可以導向清淨、導向解脫。

「我語取」是執取「有身見」(sakkāya-diññhi)，認為五蘊的任何一蘊是我或我的。經典中講到有二十種身見，分別以四種方式執取五蘊的每一蘊，例如：認為色蘊是我、我擁有色蘊、色蘊在我裡面，或我在色蘊裡面。對於受、想、行、識，也是這樣。

從心所來看，欲取是貪心所，邪見取、戒禁取及我語取都是邪見心所。

六蓋

六蓋(cha nīvaraṇāni)分別是：

1. 欲貪蓋(kāmacchandanīvaraṇaṃ)；
2. 瞋恚蓋(vyāpādanīvaraṇaṃ)；
3. 昏沉睡眠蓋(thīnamiddhanīvaraṇaṃ)；
4. 掉舉追悔蓋(uddhaccakukkuccanīvaraṇaṃ)；
5. 疑蓋(vicikicchānīvaraṇaṃ)；
6. 無明蓋(avijjānīvaraṇaṃ)。

其中前面五種是禪修時經常提到的五蓋，加上無明蓋成為六蓋。

為什麼稱為「蓋」(nīvaraṇa)呢？蓋是障礙、障蓋的意思。由於這些煩惱能障礙通往天界及涅槃之道，所以稱為「蓋」。

根據義註，諸蓋是指阻止未生起的善法生起，以及使已生起的善法不能持久的心所。前面五蓋是證得禪那的主要障礙，第六蓋則是生起智慧的主要障礙。

在培育定力的過程中，如果禪修者心中出現五蓋中的任何一蓋的話，就很難證得禪那。佛陀在談到禪那的時候，首先講到「離諸欲、離諸不善法」。這裡的「諸欲、諸不善法」就是指五蓋。如果一個人的五蓋很強，就不能證得禪那。

「欲」(kāma)是指欲樂目標；「貪」(chanda)是追求、想要得到；欲貪(kāmacchanda)即是追求欲樂目標。一個人 追求欲樂、貪求欲樂，就會障礙禪修。追求欲樂能使心向下， 而培育禪那能提升心，心是向上的。要證得禪那，心必須平靜、清淨、專注。如果人心被欲貪、貪愛所覆蓋，他的心就很難平靜下來。

「瞋恚」(vyāpāda)是生氣，心如同被燒開的水，怎麼能平靜呢？如果一個人生氣、憤怒、憎恨他人，怎麼能平靜下來禪修呢？

「昏沉睡眠」(thīnamiddha)是指心所和心的軟弱無力、懈怠。在禪坐的時候東倒西歪，心像泥漿一樣不堪任禪修。

「掉舉追悔」(uddhaccakukkucca)：掉舉是心的散亂不安、不平靜；追悔是想著應該做的事沒有做，或做了不應做的事，心沒辦法平靜，這樣也不能證得禪那。

「疑」(vicikicchā)：懷疑現在這個時代還能不能證得禪那？我是不是修行的料子？如果你有很多懷疑，又怎麼能踏踏實實地修行呢？

佛陀特別舉出這五種煩惱是修定的障礙，如果禪修者心中的這些煩惱很明顯，就難以培育定力。如果大家有機會去禪修營參加禪修，好不容易把定力培育起來，可是一回到家中，每天面對著各種欲樂目標，又開始追求感官享受，或忙碌於緊張的工作，這樣定力就很容易掉。五蓋是禪定的剋星，五蓋強，定力就弱。

「無明」是指愚癡，它能障礙善法和修行。通過培育觀智慧鎮伏無明蓋。

這六蓋包括八種心所：欲貪蓋屬於貪心所，瞋恚蓋屬於瞋心所，昏沉睡眠蓋分別屬於昏沉和睡眠兩種心所，掉舉追悔蓋分別屬於掉舉和追悔兩種心所，疑蓋屬於疑心所，無明蓋屬於癡心所。它們都是不善心所。

七隨眠

七隨眠(sattānusayā)即七種潛伏性煩惱。這些煩惱潛伏在名相續流（心流）中，每當具足因緣時就會浮現出來。如《無礙解道》註中解釋：

"Anusayā'ti kenaññhena anusayā? Anusayanaññhena. Ko esa anusayanaññho nāmāti? Appahīnaññho. Ete hi appahīnaññhena tassa tassa santāne anusenti nāma. Tasmā anusayā'ti vuccanti."
「隨眠者，以何義為隨眠？以潛伏之義。誰是這些潛伏
著的名法？它實是以未斷除之義而潛伏在彼彼相續流中的
名法，所以稱為隨眠。」(Ps.A.113) 煩惱有三種表現方式：

1. 違犯性煩惱(vītikkamakilesa)：已經強烈到表現在身體行為、語言上的煩惱；
2. 困擾性煩惱(pariyuññhānakilesa)：出現於意門的煩惱；
3. 潛伏性煩惱(anusayakilesa)：還沒有表現於身語意三門，只處於潛伏階段的煩惱。

雖然一切煩惱都可以稱為隨眠，但是在這裡特指七種最顯著的煩惱。七隨眠分別是：

1. 欲貪隨眠(kāmarāgānusaya)；
2. 有貪隨眠(bhavarāgānusaya)；
3. 瞋恚隨眠(pañighānusaya)；
4. 慢隨眠(mānānusaya)；
5. 見隨眠(diññhānusaya)；
6. 疑隨眠(vicikicchānusaya)；
7. 無明隨眠(avijjānusaya)。

欲貪隨眠是指對欲樂的貪愛及其未斷除性的隨眠，屬於貪心所；有貪隨眠是指對生命的貪愛及其未斷除性的隨眠， 也屬於貪心所；瞋恚隨眠屬於瞋心所；慢隨眠屬於慢心所； 見隨眠是指錯誤的見解，屬於邪見心所；疑隨眠屬於疑心所；無明隨眠屬於癡心所。因此，這七隨眠一共有六種心所， 欲貪和有貪都是貪心所，其餘五種屬於各別的心所。

十結

有兩種十結(dasa saṃyojanāni)的分類法：經教法和論教法。經教法的十結分別是：

1. 欲貪結(kāmarāgasaṃyojanaṃ)；
2. 色貪結(rūparāgasaṃyojanaṃ)；
3. 無色貪結(arūparāgasaṃyojanaṃ)；
4. 瞋恚結(pañighasaṃyojanaṃ)；
5. 慢結(mānasaṃyojanaṃ)；
6. 見結(diññhisaṃyojanaṃ)；
7. 戒禁取結(sīlabbataparāmāsasaṃyojanaṃ)；
8. 疑結(vicikicchasaṃyojanaṃ)；
9. 掉舉結(uddhaccasaṃyojanaṃ)；
10. 無明結(avijjāsaṃyojanaṃ)。

結(saṃyojana)是捆綁、結縛、連結的意思，即以諸蘊連 結諸蘊，以果連結業，以苦連結有情，故稱為「結」。(saṃyojanānī'ti khandhehi khandhānaṃ phalena kammassa dukkhena vā sattānaṃ saṃyojakattā.) (Vm.829)

欲貪是指對欲樂及欲界生命的貪著，色貪是對色界生命的貪著，無色貪是對無色界生命的貪著，瞋恚、慢、邪見、戒禁取、疑、掉舉和無明已如前所說。

這十種結可以分為兩類：五下分結和五上分結。五下分結(adhobhāgiyasaṃyojanāni)是指能夠把有情拉到欲界、下界的煩惱，它們是：欲貪結、瞋恚結、邪見結、戒禁取結和疑結。五上分結(uddhaṃbhāgiyasaṃyojanāni)是指導致投生到色界、無色界的結，它們是：色貪結、無色貪結、慢結、掉舉結和無明結。

這十種結分別被諸聖道所斷除：初道入流道斷除最粗的三結：見結、戒禁取結和疑結。這三結能使眾生墮落到惡趣， 如果斷了這三結，就不會再墮落惡趣了。

第三道能斷兩種結：欲貪結和瞋恚結。欲貪結和瞋恚結能使有情投生到欲界，不來聖者已經斷除，所以不會再投生到欲界。在經典中提到「滅盡五下分結，成為化生者，在那裡般涅槃，不再從那世間回來」，就是指不來聖者。

剩下的五結唯有阿拉漢道才能斷除。

在這十結中，無明是生死輪迴的元兇，一旦斷除無明， 就不會再輪迴。

這十結包括七種心所：欲貪、色貪、無色貪三結都屬於貪心所，瞋恚結屬於瞋心所，慢結屬於慢心所，見結和戒禁取結都屬於邪見心所，疑結屬於疑心所，掉舉結屬於掉舉心所，無明結屬於癡心所。

論教法的十結(dasa saṃyojanāni)與經教法相似，只是側重點稍有不同。它們分別是：

1. 欲貪結(kāmarāgasaṃyojanaṃ)；
2. 有貪結(bhavarāgasaṃyojanaṃ)；
3. 瞋恚結(pañighasaṃyojanaṃ)；
4. 慢結(mānasaṃyojanaṃ)；
5. 見結(diññhisaṃyojanaṃ)；
6. 戒禁取結(sīlabbataparāmāsasaṃyojanaṃ)；
7. 疑結(vicikicchasaṃyojanaṃ)；
8. 嫉妒結(issāsaṃyojanaṃ)；
9. 慳吝結(macchariyasaṃyojanaṃ)；
10. 無明結(avijjāsaṃyojanaṃ)。

欲貪結和有貪結都屬於貪心所，欲貪結是指對五欲的貪著，有貪結是指對生命的貪著。瞋恚結屬於瞋心所，慢結屬於慢心所，見結和戒禁取結都屬於邪見心所，疑結屬於疑心所，嫉妒結屬於嫉心所，慳吝結屬於慳心所，無明結屬於癡心所。因此，這十結包含八個不善心所。

十煩惱

十種煩惱(dasa kilesā)分別是：

1. 貪(lobha)；
2. 瞋(dosa)；
3. 癡(moha)；
4. 慢(māna)；
5. 邪見(diññhi)；
6. 疑(vicikicchā)；
7. 昏沉(thīna)；
8. 掉舉(uddhacca)；
9. 無慚(ahirika)；
10. 無愧(anottappa)。

煩惱(kilesa)源於動詞「污染」(kilissati)。因為它們自己即是污染故，或者能污染相應法故，稱為「煩惱」。(Kilesā'ti sayaṃ saṃkiliññhattā sampayuttadhammānañca saṃkilesikattā.) (Vm.829)

這十種煩惱分別是十種不善心所：貪、瞋、癡、慢、邪見、疑、昏沉、掉舉、無慚、無愧。

這些煩惱是佛陀從不同角度來分析的。我們學習阿毗達摩，學習了十四不善心所，再來分析歸納這些煩惱就很清楚。雖然佛陀從不同的角度討論煩惱，但都離不開這十四不善心所。換言之，十四不善心所包括一切煩惱，一切不良的、負面的心理因素。對於這些煩惱和十四不善心所的關係，請見下表：

今日係咁多先 291

三、依菩提分的分析法

三十七菩提分

在《大般涅槃經》(Mahāparinibbāna suttaṃ)中記載：佛陀曾經對自已一生中所教導的教法作過總結，他提到三十七種法，稱為「菩提分法」(bodhipakkhiyadhamma)。它們分別為：四念處、四正勤、四神足、五根、五力、七覺支和八支聖道。為什麼稱為「菩提分」呢？因為這三十七法處於以覺悟之義而得名為菩提的聖道旁邊，故名菩提分。處於旁邊即處於資助的狀態。(Ime sattatiṃsa dhammā bujjhanaññhena bodho'ti laddhanāmassa ariyamaggassa pakkhe bhavattā bodhipakkhiyā nāma. Pakkhe bhavattā'ti upakārabhāve ñhitattā.) (Vm.818)

四念處

念處依正念所建立的所緣分為四種，稱為「四念處」(cattāro satipaññhāna)：

1. 身隨觀念處(kāyānupassanā-satipaññhāna)，或稱身念處；
2. 受隨觀念處(vedanānupassanā-satipaññhāna)，或稱受念處；
3. 心隨觀念處(cittānupassanā-satipaññhāna)，或稱心念處；
4. 法隨觀念處(dhammānupassanā-satipaññhāna)，或稱法念處。

為什麼稱為念處(satipaññhāna)呢？以進入、跳入那些所緣而住立故為處，念的建立處為「念處」。(Tesu tesu ārammaṇesu okkhanditvā pakkhanditvā upaññhānato paññhānaṃ. Satiyeva paññhānaṃ satipaññhānaṃ.) (Vm.819)

四念處是對正念及觀智完整的禪修方法，佛陀在《長部22•大念處經》(Mahāsatipaññhāna suttaṃ)和《中部 10•念處經》(Satipaññhāna suttaṃ)中，詳細地教導了這四念處的修行方法。
四念處是依所緣來分的，即修習止觀的所緣，且特別側重於修觀時所觀照的對象。如果依禪修次第來分，則是戒、定、慧三學。

身念處以色法所緣為主。受念處是觀照受心所，心念處是觀照心法，法念處側重於觀照心所，例如：五蓋、五蘊、七覺支等。修觀時離不開觀照色法、心法和心所法，四念處即是佛陀從另外一個角度來分析修觀的所緣。

在《大念處經》中提到，四念處包括二十一種業處。其中，身念處有十四種業處：1.入出息念，2.四威儀，3.四正知，4.厭惡作意（即三十二身分），5.界作意（即四界分別），
6.九種塚墓觀。這十四種業處既包括修止（定），也包括修觀（慧）的方法。受念處是一種業處。心念處是一種業處。

法念處有五種業處，分別是：1.五蓋，2.五取蘊，3.七覺支，4.十二處，5.四聖諦。

所以，這二十一種業處是佛陀在《大念處經》中開示的完整的止觀禪修方法，且特重於修觀。

四正勤

四正勤(cattāro sammappadhana)是：

1. 精進地令已生起之惡法斷除(uppannānaṃ pāpakānaṃ dhammānaṃ pahānāya vāyāmo)，或精進地斷除已經生起的惡法；
2. 精進地令未生起之惡法不生(anuppannānaṃ pāpakānaṃ dhammānaṃ anuppādāya vāyāmo)；
3. 精進地令未生起之善法生起(anuppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ uppādāya vāyāmo)；
4. 精進地令已生起之善法增長(uppannānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ bhiyyobhāvāya vāyāmo)。

為什麼稱為「正勤」(sammappadhana)呢？通過這些而精勤故為勤；善美之勤故為正勤，或以這些正確地精勤為正勤。或者說美即是沒有那煩惱的醜陋，勤即是以能產生利益快樂故、帶來最高的狀態故、能作精勤的狀態故，稱為「正勤」。(Vm.820)
這四種是修習精進的方法，它們只是一個心所——精進。

我們經常說的精進(viriya)就是指這些：對於已經生起的 惡法、不善法、貪瞋癡、煩惱等，致力於斷除它們；對於還沒有生起的不要讓它們有機會生起。對於還沒有培育的善法要培育起來；已經培育的善法要繼續培育直至圓滿。因此， 我們精進的方向就是這四種。

四神足

四神足(Cattāro iddhipāda)是：

1. 欲神足(chandiddhipādo)；
2. 精進神足(viriyiddhipādo)；
3. 心神足(cittiddhipādo)；
4. 觀神足(vimaṃsiddhipādo)。

神足，巴利語 iddhipāda 的直譯。iddhi 原指神通，在此是指成就、成功(ijjhana)；pāda 是足，指原因。所以，iddhipāda 即成就的原因、成就的因素。《清淨道論》中解釋：以成就之義為神，以這相應法為先導之義，及作為果的前分之義， 即成就之足為神足。(Vm.821)
因為這四種是獲得一切成就的基本條件，所以稱為四神足。這裡的成就是指證得禪那等世間成就，以及道果等出世間成就。獲得這些成就的條件稱為成就之因或神足。

一個人有很強的意欲(chanda)要證得禪那或聖道果，他通過意欲而獲得成就，稱為欲神足。

精進神足是通過不斷的努力奮鬥而獲得成功，所以精進是獲得成功的原因。

心神足是都把心放在第一位並致力於成就。

觀神足是指智慧， 也特指證得出世間成就的觀慧(vīmaṃsa)。智慧也是成就之因。

這四神足的欲神足屬於欲心所，精進神足屬於精進心所，心神足屬於心法，觀神足屬於無癡（慧根）心所。

五根、五力

五根(pañcindriyāni)，分別是：

1. 信根(saddhindriya)；
2. 精進根(viriyindriya)；
3. 念根(satindriya)；
4. 定根(samādhindriya)；
5. 慧根(paññindriya)。

信根是指對佛法僧等的信心；精進根是努力、奮鬥；念根是正念；定根是內心平靜；慧根是智慧。

為什麼稱為「根」呢？以征服無信、懈怠、放逸、散亂、癡迷故，以作為征服的增上之義為「根」。(Vm.822)

五根即是五種能在諸名法中起支配作用的心所：信根屬於信心所，精進根屬於精進心所，念根屬於念心所，定根屬於一境性心所，慧根屬於無癡心所。

五根獲得進一步加強稱為「五力」(pañca balāni)。它們是：

1. 信力(saddhabala)；
2. 精進力(viriyabala)；
3. 念力(satibala)；
4. 定力(samādhibala)；
5. 慧力(paññābala)。

為什麼稱為「力」呢？不被無信等所征服故，以不動搖之義為「力」。(Vm.822)

它們的各別作用是：信對治猶豫不決；精進對治懈怠； 念對治放逸；定對治散亂；慧對治愚癡。

禪修過程中經常要平衡五根。五根包括兩組：信根與慧根是一組，精進根與定根是另一組。信根偏於感性，慧根偏於理性。感性過強不好，理性過強也不好，唯有情理平衡才好。
精進根與定根也是一組，精進根偏於動態，定根偏於靜態，過動不行，過靜也不行，要動靜相宜、動靜結合。

修行是要情與理、動與靜恰到好處，這就是五根平衡。而念根是一切時都需要的。
信根過強容易迷信、輕信人言；慧根過強則變成過度聰明、狡滑；定根過強容易懈怠、昏沉；精進根過強容易掉舉、緊張。所以五根要平衡。

七覺支

七覺支(Satta sambojjhaṅga)是：

1. 念覺支(satisambojjhaṅgaṃ)；
2. 擇法覺支(dhammavicayasambojjhaṅgaṃ)；
3. 精進覺支(viriyasambojjhaṅgaṃ)；
4. 喜覺支(pītisambojjhaṅgaṃ)；
5. 輕安覺支(passaddhisambojjhaṅgaṃ)；
6. 定覺支(samādhisambojjhaṅgaṃ)；
7. 捨覺支(upekkhāsambojjhaṅgaṃ)。

為什麼稱為「覺支」(sambojjhaṅga)呢？sambodhi 是正覺；正確地覺悟稱為正覺，aṅga 是指因素。導向正覺的因素稱為「覺支」。(Vm.823)

這七覺支中：念覺支屬於念心所；擇法覺支屬於無癡心所，也特指如實知見名色法的觀智；精進覺支屬於精進心所；喜覺支屬於喜心所；輕安覺支包括身輕安與心輕安兩種心所；定覺支是一境性心所；捨覺支是中捨性心所。

七覺支也可以分為兩組：擇法覺支、精進覺支、喜覺支是一組；輕安覺支、定覺支、捨覺支是另一組。擇法、精進、喜這三覺支偏於動態，與精進根相應；輕安、定、捨這三覺支偏於靜態，與定根相應。通過提升擇法覺支、精進覺支和喜覺支可以對治心的軟弱無力；通過提升輕安覺支、定覺支和捨覺支可以對治心的散亂、不安。而念覺支於一切時都適合。

這七法之所以稱為導向正覺的因素，是由於它們對禪修很重要。佛陀為什麼不把其他因素稱為覺支，而特別把這七法提出來呢？因為它們是修行時所要特別培育的內心素質。所以，我們修行時要擁有歡喜的心，要有輕安，內心要專注、平靜、中捨，要精進、有智慧（擇法覺支），還要時時保持正念。

八支聖道

八支聖道(aññhaṅgika ariyamagga)是：

1. 正見(sammādiññhi)；
2. 正思惟(sammāsankappo)；
3. 正語(sammāvācā)；
4. 正業(sammākammanto)；
5. 正命(sammā-ājivo)；
6. 正精進(sammāvāyāmo)；
7. 正念(sammāsati)；
8. 正定(sammāsamādhi)。

聖道的八種組成部分稱為「八支聖道」。由於這八支聖道是一切出世間心，特別是道心同時擁有的，所以它們特指出世間心中的八種心所。

八支聖道一共有八種心所。正見屬於無癡心所，正思惟屬於尋心所，正語、正業、正命屬於三種離心所，正精進屬於精進心所，正念屬於念心所，正定屬於一境性心所。

在世間的修行中，這八支聖道可以組合為戒定慧三學： 正見和正思惟是增上慧學；正語、正業、正命是增上戒學； 正精進、正念、正定是增上心學。

問答彙編

問１：彼所緣的作用是什麼？

答：彼所緣(tadārammaṇa)，顧名思義是繼續取剛才的速行心所取的所緣作為自己的目標，它的作用是回味剛才的目標。如何理解呢？就好像我們把食物吞下後，回味剛才口中食物的味道。彼所緣屬於果報心。

問２：如果意門心路對象清晰，彼所緣會生起的心路共有十個心路心；如果對象不清晰，也是十個心路心嗎？

答：如果對象清晰，在五門心路稱為極大所緣，在意門心路稱為清晰所緣。此時，當速行心滅去後可能會有兩個稱為「彼所緣」的心回味剛才的目標。對於清晰所緣的意門心路，共有十個心路心。如果對象不清晰，意門心路只會生起八個心路心：一個意門轉向心和七個速行心，兩個彼所緣不會生起。區別在於有無彼所緣的生起。

有無彼所緣的生起除了所緣是清晰還是不清晰之外，也取決於所緣的性質：如果所緣是概念法，彼所緣不會生起； 如果是在色界和無色界天，也不會有彼所緣生起。彼所緣屬於欲界心，且只會生起於欲界有情。

問３：如何區別八欲界大果報心和八善果報無因心呢？

答：首先，八欲界大果報心都是有因心，八善果報無因心都是無因心。這是它們的根本區別。

其次，它們都是果報心。果報心與過去所造的業有關。如果所造的善業很強的話，其果報心也是強的；如果所造的善業很弱，其果報心也弱。大果報心是二因或三因心，這些心比無因心更強有力。

再次，它們執行的作用也有所不同。八大果報心的任何一種都可能成為欲界善趣的結生心，但在八善果報無因心中，只有捨俱推度心才能成為結生心。因為它是無因心，所以只能投生為先天性聾、盲、啞、癡之人或低等天人。

在八善果報無因心中，眼識、耳識、鼻識、舌識、身識、領受只是執行看、聽、嗅、嚐、觸和領受的作用，它們不能成為結生心。悅俱推度心也不能執行結生的作用。

八大果報心在心路中，能執行彼所緣的作用；在離心路中，能執行結生、有分和死心的作用。

問４：請您重複講解在初次證得安止者的速行心路中，隨順和種姓是什麼意思？

答：隨順，巴利語 anuloma，意為適合於、按順序的、順著來、不對抗。隨順心既隨順前面的欲界心，又隨順後面即將證得的禪那心。它處於中間位置，既不違逆前面，也不違逆後面。

種姓，巴利語 gotrabhū，或稱為更改種姓。在初次證得安止之前的心屬於欲界心，在種姓心之後的心屬於色界心、無色界心或出世間心，在此中間還必須有個轉捩點，這個轉捩點就是種姓心。猶如把一塊石頭拋上空中，在石頭上升與落下中間還需要有個轉捩點，這個轉捩點就像種姓心。

對於廣大安止速行心路而言，是由欲界種姓改變為色界種姓，這裡的種姓是指心的性質之改變。在出世間安止速行心路或道果速行心路中，當種姓心第一次生起時，不僅僅是心的改變，連身份也改變，之前還是凡夫，之後就是聖者了。

問 5：請問五門心路的心路心是怎樣產生的？

答：五門心路有許多心路心，具體要看哪一種。五門心路最多可以有十四個心路心，每一個心路心的生起都有不同的因緣。沒有因緣，心不可能產生。

五門轉向心、確定心和七個速行心只有現在因，它們是依處、所緣、眼觸（或耳觸等）、前生意觸和俱生名法。

對於眼識、耳識、鼻識、舌識、身識，還有領受、推度和彼所緣，因為它們屬於果報心，所以除了現在因之外，還有過去因。過去因是：無明、愛、取、行、業；現在因是依處、所緣、眼觸（或耳觸等）、前生意觸和俱生名法。

因為有了這些因緣，才會有心的產生。

問 6：如何提升、加強如理作意？

答：根據阿毗達摩，錯知對象是常、樂、我、淨，就是不如理作意；知道世間為無常、苦、無我和不淨，就是如理作意。如理作意就是我們要習慣往好的方向想。平時不要總是從一己之私考慮問題，把自己困在個人思維的小圈圈中，要學會放下自我，多作長遠的考慮。

要提升、加強如理作意，應當時刻提醒自己多生善心， 多從法的角度考慮，多從善的角度考慮，多從他人的角度考慮，少為自己的利益斤斤計較、患得患失。當我們養成習慣之後，心自然而然能夠如理作意。

由於我們一直以來沒有培育心、調御心，心就習慣性地往不好的方向想。生起善或不善心的關鍵，在於是如理作意，還是不如理作意。

經常不如理作意，就經常會生起不善心，甚至養成壞習慣。經常培育善心，並養成良好習慣，反過來也能提升和強化如理作意。

習慣是很重要的。做善事要習慣，養成好的性格也要習慣，修行也要成為習慣。養成習慣，自然而然能生起相應的心。剛開始時由於自己的煩惱、習氣，可能會有些勉強。但只要經常做，久而久之就能形成習慣。養成好習慣後，自然就能生起善心，那時候就不會勉強了。

問 7：若想長期受持八戒，在寺院向尊者求戒一次後，是否每天都要到寺院去求受戒，怎樣做才能如法？

答：有兩種受持八戒的方法：一、作為時限戒(kālapariyanta sīla)來受持，例如：只受持一日一夜。當你們去寺院親近尊 者的時候，向尊者求受八戒。在求受時，用心念或說出只想受一日一夜，那麼到第二天明相出現時，八戒就自動失效； 二、作為常戒(āpāṇakoñika sīla)來受持。只需受過一次，只要不故意違犯其中任何一條，其戒都還有效。

假如在持戒過程中，由於不小心或沒辦法破了戒，而你又很想繼續持守八戒的話，可以再到寺院請尊者給你授戒， 或者在自己家中的佛像前重受也可以。重受時，只需用巴利語把三皈依和八戒文唸一遍就可以。

問 8：如果已經有了禪那，在往生時應該發願投生到哪裡比較好？應該去梵天還是回來做人好呢？哪個地方比較好修行證悟涅槃？應該怎樣發願？是不是在最後一口氣時發願？需要進入禪那嗎？

答：梵天界有梵天界的好處，人間有人間的好處，這要看每個人不同的願。有人喜歡再投生到人間，有人喜歡投生到欲界天，有人喜歡投生到梵天界。雖然他們的福報差別很大， 但每個人的願不盡相同。

如果喜歡快樂地修行，可以選擇投生到梵天界或欲界天。但投生到天界，修行的時間可能要很漫長。為什麼呢？ 因為在天界可能才幾分鐘，我們人間已經過去一輩子了。同時，天界太快樂也不適合修行。

對於發願，我們可以在做一件善事之前或之後發願，在遇到強力的可愛所緣時也可以發願。例如：大家有機會去印度 朝 聖 時 ， 可 以 在 布 特 嘎 亞 (Buddhagayā) 的 大 覺 塔(Mahābodhi Cetiya)或菩提樹下發願，或者有機會去緬甸朝拜仰光大金塔(Shwedagon paya)時，在塔下發願。由於所緣很強，信心也強，發的願也變得強有力。你可以發願說：願我下一生投生到某地成為修行佛法的人（天人）。在臨終的時候，這種願很可能會支助你的某一個即將成熟的善業，使你如願以償地投生到那裡去。

當然，要投生到梵天界必須證得禪那。如果想投生為人或天人，在座的每個人都可以發願。但只是靠發願還不夠， 還必須有相應的善業。因為必須具足五項條件才能帶來結生：無明(avijjā)、愛(taṇhā)、取(upādāna)、行(saṅkhāra)、業(kammabhava)。我們發的願屬於無明、愛、取，行和業是所造的業。

如果在佈施之前或之後發願，這種佈施的善業往往會隨著你的願在臨終時成熟，使你投生到人天善趣。

如果想更快地證悟涅槃，在人間會更好。不過，在人間的正法只會愈來愈衰敗，這是定法。所以，修行最好是在今生，不要把太多的希望寄託在來世。

問９：如果有人出生於好的家庭，且聰明、善良，但卻不信佛陀的教法，他是否是二因結生呢？

答：不一定！我們說二因和三因結生，不是從這個角度來說的。有的人出身貧賤家庭或者很蠢，也有可能是三因結生。佛陀在世時，伍巴離(Upāli)尊者就出身於貧賤家庭，他是釋迦王族的宮廷理髮師，最後卻成為佛陀的大弟子。又如朱臘般他嘎(Cūëapanthaka)，他笨得連一首偈頌都背不會， 他的哥哥馬哈般他嘎(Mahāpanthaka)想趕他還俗，但後來他也證得阿拉漢果。能證悟聖道聖果的人都是三因結生者。

因此，三因結生或二因結生，並非從一個人的聰明或福報來判斷。如果你有能力證得禪那，你就是三因結生者。當然，想要知道自己的結生心是哪種心，在修到緣起時，通過辨識過去造了什麼業而帶來今生的結生就清楚了。

問 10：有些佛教書籍說，人是在父母交合時結生的。請問尊者， 到底人的結生心是發生在哪時呢？

答：結生心發生在精子和卵子結合的一剎那。

關於這一點，南傳上座部和北傳說一切有部的解釋不同：說一切有部相信有所謂的「中陰」之說。當中陰身看到未來的父母交合時，生起顛倒心，若男緣母，起於男欲；若女緣父，起於女欲。當男精泄至母胎時，便執為己有，於是中有結束，生有開始，名為結生。

根據上座部佛教，唯有在精卵結合的時候，結生心才生起。也就是說，男女交合之後還要再過好幾個小時，甚至兩、三天的時間，當卵子受精時，結生心才生起，因為那樣的受精卵才能成為結生心執取的對象。所以，新的生命是從卵子受精那一剎那開始的，並不是所謂的中陰身看到父母交合時發生的。

今次係咁多先 308

問 11：請問無色界梵天人是如何結生的？

答：有三種結生：一、名結生，二、色結生，三、名色結生。

無色界梵天人沒有色法，他們的結生心也不需依靠心所依處色而生起，稱為「名結生」。無想有情天的眾生沒有名法， 只是「色結生」。除此之外的欲界和色界眾生都同時擁有名色法，他們的結生稱為「名色結生」。

問 12：以下幾種情況是我們日常生活中可能會遇到的。請問尊者，當人們在造作這些事情時通常是什麼心？第一、一個擁有業果智的佛教徒，非常無奈地請白蟻專家來挽救將被白蟻蛀蝕的屋子，並為它們唸咒或佛號，希望能借助咒語或佛號帶它們往生善趣，這是不是瞋根心中摻雜著慈悲心？

答：這要視具體情況而定：請白蟻專家清理白蟻，那是瞋根心。為這些白蟻唸咒或念佛，先不論是否有效，只是從這種出發點來說，悲憫被殺死的白蟻也許是慈悲心；但如果只是為了逃避良心的譴責，認為唸了咒或佛號就萬事大吉，那麼這種心多少摻雜著追悔。如果他確實真心悲憫那些白蟻的話，就不會去殺它們。

問 13：第二、一個婦人來到醫院做墮胎手術，這是憂俱瞋恚相應心嗎？

答：是的。

問 14：第三、擁有定邪見的人認為沒有輪迴、沒有業果，人一旦死後也歸於滅盡，這是不是捨俱疑相應癡根心？

答：這是邪見相應心。如果一個人對三世輪迴、業果既非相信，也非不信，這種猶豫不決、半信半疑的心理稱為「疑」。如果相信沒有輪迴、沒有業果、沒有因果法則，這是「邪見」。

問 15：一個學生在考試時作弊，這是貪根心還是癡根心？

答：如果他想要考得好，這是貪根心。如果他怕被老師發現，這是瞋根心。

問 16：一個很慈悲但不相信業果法則的醫生，不忍心看到癌症末期的病人受苦，而建議讓病人安樂死，這屬於什麼心？

答：這種心夾雜著悲憫。但當他對病人實施安樂死的時候，則屬於瞋根心，因為只有瞋根心才能造成殺。就好像行刑官笑著對劊子手說：「處理犯人時乾淨俐落一點吧！不要讓他死得太痛苦。」表面上看起來像是憐憫對方，其實只是想要對方死。判斷是否殺人的標準並不在於用什麼方式讓對方死，而在於是否有希望讓對方死的心。

問 17：一個慷慨的人時常請朋友喝酒，這是智不相應善心嗎？

答：這不是善心，而是貪根心。

問 18：一個對業果法則不是很瞭解的佛教徒，在禮敬佛像時希望佛菩薩保佑他平安或中彩票，這屬於什麼心？

答：這是貪根心，夾雜著低劣的智不相應善心。他在禮敬佛像時，可能是智不相應善心，其動機是祈求保佑平安或中彩票，這是貪根心。

問 19：植物人是否還有命根？如果有，他們大多數時間都在有分心或還有心路？

答：如果植物人還會對外界的刺激產生反應，證明他們還有命根；他們還會眨眼、微笑、吃東西，這些時候還有心路； 但處於深度昏迷狀態時則是落入有分。

問 20：現代醫學根據瞳孔放大、心肺死亡或者腦死亡來判斷一個人是否死亡。但是從阿毗達摩的角度來說，只有在死亡心生起的那一剎那才是真正的死亡。那麼，有些在生前曾經簽下死後捐贈器官的人，他們當中是否也有在死亡心生起之前，就被醫生判定為腦死亡而割下器官的？據說人死後的器官即使割下來，也不能再移植到其他病人的身上，因為該器官已經沒有命根了，所以只有在死亡之前割下的器官才能被使用。

答：沒錯，一個人只有在死亡心生起的那一剎那才是真正的死亡。現代醫學判斷死亡的辦法有很多標準，各個國家法律、各個醫學權威的判斷標準也不盡相同，有的根據心肺死亡、有的根據腦死亡等。但唯有死亡心的生起才決定一個人真的死了。

有些人確實在死亡心還沒有生起之前，器官就被割下來移植到其他病人身上。然而，即使捐獻腎臟或其他器官的志願者還是健康的活人，一旦那些器官被割下來離開原來的身體，即變成時節生色。當它被移植到其他人的體內後，由於受到對方生命體的支助，這個器官又開始運作。

問 21：我想問關於心臟移植的問題。假如按照您剛才所說的， 心臟本來屬於業生色，當它從志願者的體內割離出來時，已經屬於時節生色了。如果把它移植到另外一個人的體內後，它還是屬於時節生色呢？或者又變回業生色？如果是業生色，怎麼可能由一個人的業生色變成另外一個人的業生色呢？請尊者解答！

答：我想補充一下：活人的心臟並非只是業生色，它還包括心生色、時節生色和食生色，一共有四類因生起的色法。當心臟從志願者的體內割離出來後，它即變成時節生色。當它剛被移植到另一個人的體內時，它只是作為代替舊心臟的工具。只有當新生命體的血液流注進這個新移植的「工具」時，新的心臟才開始運作。這個新移植的心臟就像有效的工具，當它得到包括血液在內的新生命體的支助時，就能像原來的心臟一樣繼續執行輸送血液等工作。

問 22：許多瀕死經驗者都有很相似的離體經驗報告，他們描述就像靈魂出竅，感覺非常真實，並不像做夢。如果把這種現象解釋為心理幻象並不恰當，因為他們並非只是個別的案例。請問如何以阿毗達摩來解釋這種瀕死經驗？

答：從阿毗達摩的角度來說，一個人雖然有瀕死體驗，但只要後來又活過來，說明他的死心還沒有生起，還不算真正的死亡。他只是陷入半昏迷狀態或深度昏迷狀態，而被現代醫學判定為死亡。

根據阿毗達摩，人在臨終時會體驗到一些境象或影像， 這是由於過去所造的善業或惡業在爭著成熟。這些境象或影像可以分為業、業相和趣相三類。我們嘗試以此分析瀕死經驗：當臨終者看到平生所做過的事猶如放電影一般歷歷在目，這是業；看見一些平生所做之事的片段，這是業相；看見已經去世的親戚、朋友，這是趣相；看見原野、體驗到強烈的光等，這些也是趣相。不過，由於其壽元未盡或者福報未盡的緣故，他又「復活」過來了。

問 23：若人去世後投生為低級的神，在世的人應如何修功德幫助他們早日投生到善趣呢?

答：低級的神可分為地居天和空居天，他們也屬於善趣。假如人去世後投生到鬼道，而且投生為依他施活命鬼(paradattūpajīvina)，這一類鬼才有能力獲得人們迴向給他們的功德。我們在做善業功德之後，應通過念誦 "Idaṃ me ñātīnaṃ hotu, sukhitā hontu ñātayo." 來邀請他們隨喜我們所做的功德。如果我們今生和過去生的某些親戚去世後投生為這一類鬼，他們很渴望我們把功德迴向給他們。一旦我們這樣念誦時，他們會很高興。當他們隨喜地說出"Sādhu! Sādhu!Sādhu!" 之時，將能減輕甚至脫離其惡趣之苦，早日投生到人天善趣。

問 24：請問有天人來人間嗎？

答：即使有天人來到人間，我們也是看不到的，除非他們故意顯現給我們看。

問 25：是否有人天生就有陰陽眼，能看到鬼界眾生？

答：是的，有些人會有。不過，陰陽眼並非天眼。有些人前生可能是某一類非人，而他們這一生的果報又比較低劣，所以有時候可以看到某一類非人。借用民間的說法是，一個人陰氣重時才會「見鬼」，陽氣盛時就看不到。

問 26：在《清淨道論》中講到，修水遍的禪修者身體可以變成水，然後又變回人，這是什麼緣故？心法可以把身體的色法改變為水嗎？

答：我想《清淨道論》應該不是這樣說的。《清淨道論•說神變品》中應該是說：擁有神變通的人可以先入水遍第四禪，出定後決意某個範圍內的地成為水，該地即變成水，然後他可以在該地自由出入。在其他人看來，地仍然是地，於是說他跳進地裡，或隱沒於地中。

擁有神通的人也可以先入地遍第四禪，出定後決意在空中形成一條道路，他即可以行走在這條道路上。其他人看不到這條道路，就說這個人在空中飛行。擁有神通的人也可以使光明變成黑暗，使無遮蔽的變成遮蔽，在其他人看來他就隱身不見了。這些都屬於神通的範疇。透過神通心可以使物質產生某種程度的變化。

問 27：請問南傳佛教和北傳佛教有什麼區別？

答：南傳佛教也叫上座部佛教(Theravāda)。因為是從印度往南傳播到斯里蘭卡、緬甸、泰國一帶的佛教，故名。

北傳佛教是從印度往北，經過今天的巴基斯坦、阿富汗、塔吉克斯坦等國，再經過絲綢之路往北傳播到中國，然後再經中國傳到韓國、日本、越南的佛教。因為是從印度往北傳播，所以稱為北傳佛教。後來又有一支越過喜馬拉雅山傳到西藏，稱為藏傳佛教，它也屬於北傳佛教。
南傳佛教是在印度佛教的發展早期，即佛滅二百多年就已經傳到斯里蘭卡和緬甸。北傳佛教則是在佛滅五、六百年至一千六百年之間才傳到漢地，在佛滅一千年之後才傳到藏地。

因此，南傳佛教所接受的是印度早期的佛教；北傳佛教所接受的是印度中後期的佛教，以大乘佛教(Mahāyāna)為 主。早期佛教比較簡單樸素，後期佛教則融合了各種思想， 發展出許多新的經典和教義。看過印度佛教史的人就知道， 印度本土的佛教是在不斷的演變中傳播和發展的。

對於佛陀，南傳佛教只尊奉我們的佛陀一位，所信仰的只有佛、法、僧三寶。而北傳佛教除了釋迦牟尼佛之外，還有十方諸佛之說。

對於佛陀的解釋也有所不同：南傳佛教只把苟答馬佛陀(Gotama)視為導師，他是教導佛法的人天導師。北傳佛教除 了認為佛陀是導師之外，還有法、報、化三身之說，如「清淨法身毗盧遮那佛，圓滿報身盧舍那佛，千百億化身釋迦牟尼佛」，認為釋迦牟尼是化身佛。

對於菩薩，南傳佛教通常把我們的佛陀在成佛之前、圓滿巴拉密期間稱為菩薩，或者說現在還有一位菩薩，即未來成佛的美德亞(Metteyya)菩薩。北傳佛教除了彌勒菩薩之 外，還有很多菩薩，以及羅漢、祖師、金剛等。

從經典來說，上座部佛教只有在阿首咖王時代（西元前3 世紀）即已經定型的巴利語三藏聖典，以及解釋這些聖典的義註和複註。而北傳佛教除了《阿含經》等聲聞三藏之外， 還有大量的大乘經典。同時，佛教在印度和中國流傳的兩千五百多年期間，歷代祖師大德撰寫了很多經論，發展演繹佛陀的教法，形成名目繁多的論典。在數量上，北傳經典要比南傳多出至少十幾倍。

從見地來說，南傳佛教遵循巴利三藏中的教導，以四聖諦、緣起等為根本教義。而北傳佛教除了緣起等以外，還有空性、自性、真如、如來藏、唯心、唯識、頓悟、他力等見地。

從修行方法來說，南傳佛教注重戒定慧、八聖道、修止觀。而北傳佛教多依各宗派而有所不同，例如：禪宗的參禪——祖師禪、分燈禪、話頭禪等，淨土宗的念佛，密宗的持咒等等。
南傳佛教的特點是保守；北傳佛教的特點是圓融。南傳佛教比較強調斷除煩惱，最好能夠在今生證悟聖道聖果、證悟涅槃。北傳佛教比較強調利樂眾生；根據每個人所發的願不同，有人希望明心見性，有人希望往生西方極樂世界，有人希望即身成佛，有人希望世世常行菩薩道等。
當然，無論南傳還是北傳，大家都是佛教。無論選擇哪種傳統，我們都應該尊重。如果想佛化生活，可以選擇北傳佛教；如果想解脫生死，可以選擇南傳佛教。如果想普度眾生，可以選擇北傳佛教；如果想斷除煩惱，南傳佛教可以為您提供一條明確的道路！

問 28：為什麼菩薩需要一段固定的時間才能成佛呢？其他聖者，如獨覺佛是否也是這樣？

答：有三種菩薩：

第一、慧者菩薩，他需要四個不可數以及十萬大劫才能成佛。
第二、精進者菩薩，他需要八個不可數以及十萬大劫才能成佛。
第三、信者菩薩，他需要十六個不可數以及十萬大劫的時間來成就佛果。

為什麼一定需要那麼漫長的時間呢？就好像種莊稼一樣，必須經過一定的時間才能成熟，如果想要提前成熟，那是不可能的。

想要成為獨覺佛，也需要積累至少兩個不可數及十萬大劫的巴拉密。所以，成為獨覺佛也需要一個固定的時間。

想成為佛陀的上首弟子，需要一個不可數及十萬大劫來圓滿巴拉密；想成為大弟子也需要十萬大劫來圓滿巴拉密。想成為普通弟子就不一定，有的甚至只需幾生就可以成就。

問 29：菩薩雖然時時刻刻保持如理作意，但當他過去的不善業果報成熟時，還是會墮落惡趣，如畜生道。若菩薩在臨終時心存善念，不是應該投生善趣嗎？為何還會投生惡趣呢？

答：菩薩還會造不善業，畢竟他還沒有斷除煩惱。只要還沒有斷盡煩惱，就會造不善業。一旦因緣具足，這些不善業就會成熟。如果惡業在臨終時成熟，他將會投生到惡趣。雖然是菩薩，但並非總是在行善，偶而也會作惡。

例如：在過去咖沙巴佛的時代，我們的佛陀投生為一位名叫周帝巴喇(Jotipāla)的婆羅門。他有一位名叫喀帝咖拉(Ghañikāra)的陶匠好朋友。這位陶匠是三果不來聖者，他多次邀請周帝巴喇一起去謁見咖沙巴佛陀，但周帝巴喇就是不去。他認為自己是婆羅門，是高等種姓，瞧不起出家人，每次都回答說：「夠了，朋友喀帝咖拉，為什麼要去見那個禿頭沙門呢？」有一次，他倆一起去河裡洗澡，洗澡之後，陶匠又去勸周帝巴喇一起去見咖沙巴佛陀，他還是不肯去，還是罵佛陀是禿頭沙門。陶匠一把抓住他剛洗好的頭髮，要他去見佛陀。周帝巴喇很驚訝地想：「嘩！真少有，這個低等的陶匠竟敢抓我剛洗好的頭髮！」於是，他勉強跟著陶匠去見咖沙巴佛。但是當他聽完佛陀說法之後，竟然出家了。

所以，即使是我們的菩薩遇到上一位佛陀的時候，也曾因為自己的身份而輕慢佛陀。這個故事記載在巴利聖典的《中部•陶師經》。

在沒有佛法的時期，菩薩也會在煩惱的驅使下造作各種不善業。只要在生死輪迴中，只要還沒有斷除煩惱，就還會造不善業。

問 30：當一個人發願要成為菩薩，他是否還能證得其他的聖果呢？為什麼？

答：如果一個人發願要成為菩薩，並且曾得到佛陀的親自授記，那麼，他在成佛之前就不可能證悟其他聖道聖果，因為佛陀的授記必定會實現。

如果一個人只是發願，但並沒有得到佛陀的授記，後來他又覺得輪迴確實沒有意義而想要早點證悟涅槃的話，他的心還是可以改變的。這種人就有可能證悟聖道聖果。

然而，一個人只要被佛陀授記將在未來成佛，那他只有到成佛的時候才一起證得所有的道果。也就是當他圓滿種種巴拉密之後，才在菩提樹下斷盡煩惱。他在斷盡煩惱之前還是凡夫，還必須不斷地積累各種善業，累積巴拉密。

菩薩在成佛之前為什麼不能證得聖道聖果呢？因為菩薩必須在漫長的生死輪迴當中圓滿巴拉密。一旦證得聖果， 哪怕只是初果，他的未來生命最多也不會超過七次。只用七次輪迴的時間根本不足以圓滿成佛的巴拉密。

另外，假如菩薩在有佛法的時期證得聖果，他就成了那位佛陀的聖弟子。假如在無佛法的時期成就聖果，他就成為獨覺佛。這是違背諸佛定法的！

所以，曾獲得佛陀親自授記的菩薩不可能在成佛之前證悟任何聖果。

問 31：要斷除一切煩惱才能證初果，是否這樣理解？

答：不能這樣理解。斷除一切煩惱就已經證悟阿拉漢果了。

證初果時，只是斷除了邪見、戒禁取及疑，還沒有斷除一切煩惱。

問 32：初果聖者應如何進一步修證，才能證悟更高的果位呢？

答：初果聖者想要證悟更高的道果，應當重複地觀照內在、外在、過去、現在、未來的名法、色法，或者色、受、想、行、識。他可以從思惟智的階段開始複習，一直到行捨智的階段；可以用四十行相思惟法、七色觀法、七非色觀法、七隨觀、十八大觀、逐一法觀等方法來重複地觀照，若他的巴拉密成熟，就能證悟更高的道果。

請問到果時梵天到無量淨天既眾生投生去邊？

三千大千世界，點解呢到講到好似啲眾生只可以係一個世界上上落落，可唔可以投生其他世界？

理論上應該投生到再上既天界

第23問指一類鬼才有能力獲得人們迴向給他們的功德。南傳認為這原理是什麼？

我認為係就同人類一樣，依大家既褔報唔同，有人食鮑參翅肚，有人食冷飯菜汁，餓鬼道，有鬼要食痰為生，有鬼食穢物為生，而依他施食鬼福報較其他鬼相對為高，可以隨喜我們既功德而獲得功德。

印象有一稱經係講有一班依他施食鬼，上一尊佛同佢哋講，於下一尊佛(釋佛)既時候，國王會盛大咁供養僧團，再迴向功德俾佢哋。於是佢哋係咁等，等咗足足一個佛滅一個佛生既時間咁耐，終於等到呢日，但國王竟然唔記得迴向，最後要佛陀提佢先記得。

同時我哋可以睇到呢類鬼既壽命極長，所以南傳佛教一啲迴向文都會迴比祖先，咁如果有祖先做咗呢類依他施食鬼，都可以隨喜你迴俾佢既功德，甚至以此因緣投生人間或天道，但其他鬼類，畜牲，地獄眾生就無能為力了。

我都係咁睇

另外六道已經包含咗所有世界

例如我哋地球，就算假設有平行宇宙既另一個地球，大家都仍然一樣係人道

呢個故事係小部既牆外偈故事背景。

文靖師兄你記得咁清楚

有時我記起篇經都要上網搵一大餐

文靖巴打主要研究開南傳？南傳有冇咩入門書？

咁岩記得姐，有時我都要上網試keyword搵番係邊篇經文

都係佛陀的啟示啦

第 21講 業

在《阿毗達摩講要》《上集》和《中集》裡，已經講了概念法、色法、心所法與心法，以及心的運作，也就是看、聽、嗅、嚐、觸、想這些心路是如何運作的，心又是怎樣認知對象等問題。這些構成了我們平時所說的生命，包括了身心現象，也就是物質現象和心理現象，在「阿毗達摩」中稱為色法與名法。

佛陀宣講的所有法都緊扣著生命。在《下集》裡，將繼續探討生命現象裡的一個新內容——生死現象——生命是如何產生、如何運作及運作規律是怎樣的。也就是說，作為一個生命個體，我們從哪裡來？又將到哪裡去？我們可否決定、左右自己的未來？在死與生之間、生命以及生命的運作是否存在規律等等。在此之後，將講緣起（十二支緣起），最後再簡單地講涅槃以及證悟涅槃的方法。

這次阿毗達摩課程的主要內容包括「離心路」(vīthimutta) 的死生法則，離心路主要探討的是生命以及死生的環節。在探討離心路之前，先來談一談生命的形成方式。

一、四類結生

有四類結生：

1.惡趣結生(apāya-paṭisandhi)Apāya 是惡趣，或者沒有快樂的地方。paṭisandhi 是結生或生命的投生方式。一個生命投生到苦界、惡趣，這類結生稱為「惡趣結生」。
2.欲善趣結生(kāmasugati-paṭisandhi)Kāma 是欲望，在此特指欲界；sugati 是善趣。
3.色界結生(rūpāvacara-paṭisandhi)
4.無色界結生(arūpāvacara-paṭisandhi)

二、十九種結生心

欲界、色界、無色界稱為「三界」。其中，欲界又可以分為兩大類：惡趣與善趣。「惡趣」一般有三類，即地獄、畜生、鬼三惡趣，通常再加上阿蘇羅(asura)成為四惡趣。「善 趣」包括人界和六欲界天。色界與無色界只是純善而沒有不善。

這四類結生都和結生心有關。在學習心的作用時，曾經講過有一種心稱為「結生心」(paṭisandhi-citta)，它是一期生命中的第一個心，例如今生投生為人，生命的第一個心就是結生心。換言之，與精卵結合同時生起的心叫做結生心，它標誌著一期生命的開始。因為結生心是由過去所造之業帶來的果報，所以結生心屬於果報心，它本身不會造業。結生心有十九種，它們是：

一、捨俱不善果報推度心——惡趣結生

由於捨俱不善果報推度心屬於不善的果報，所以只會造成惡趣的結生。惡趣的有情多種多樣，有極苦的地獄類；也有小至蚊蟻蠕蟲，大至鯨魚的畜生類；還有各種鬼類。儘管有些鬼很有福報，也有些像天人一樣漂亮，但只要他們是鬼類，就必定是惡趣結生。

由於所有惡趣眾生都是由不善果報帶來的投生，因此， 不管惡趣眾生的種類有多少，他們的結生心都屬於同一種心——捨俱不善果報推度心。

二、捨俱善果報推度心——欲善趣無因結生捨俱善果報推度心的結生心，可以使一個有情投生為人或者低等的天人，而成為欲界無因結生者。如果投生為人， 他可能是先天性的視障者、聽障者，或者其他的身體障礙、精神障礙者，或者先天具有男女兩根，或者是沒有性別的人。即使投生到天界，也屬於很低等的天神。

雖然善業的果報使他們投生為人或天，但是由於這種果報很低劣，因此所帶來的生命也不會太殊勝。

三、八大果報心——欲善趣有因結生

八大果報心都能帶來欲界善趣的有因結生。可以肯定地說，現在坐在這裡聽開示的每一個人都屬於這一類。因為我們都投生在欲界，而不是色界、無色界的梵天人，我們也不是四惡趣的眾生，而且在座諸位也沒有先天的聾、啞、盲、弱智、殘疾等，所以，在座諸位的結生心肯定是八大果報心之一。

由於我們過去所造的欲界善業在前一生臨終時成熟，所以使我們今生能投生到欲界善趣。

四、五種色界果報心——色界結生

投生到色界的梵天人，依照其前世培育的色界善心所帶來的果報，分為五種：

1.初禪的三種梵天人，都由初禪果報心投生。
2.第二禪的三種梵天人，由論教法的第二禪與第三禪果報心投生。
3.第三禪的三種梵天人，由論教法的第四禪果報心投生。
4.第四禪廣果天的凡夫和有學聖者，由論教法的第五禪果報心投生。五淨居天人由三果不來聖者投生，他們的結生心是第五禪果報心。
5.無想有情天(asaññasatta)屬於色結生，沒有結生心。

五、四種無色界果報心——無色界結生

成就無色界定者死後，分別依其所造的無色界善業，帶來投生到無色界梵天的果報，成為無色界梵天人，這種心稱為無色界結生心。無色界結生心有四種：空無邊處果報心、識無邊處果報心、無所有處果報心和非想非非想處果報心。

因此，導致投生到欲界的一共有 10 種心，其中，善趣結生 9 種，惡趣結生只有一種——捨俱不善果報推度心。因為推度心屬於捨俱，只有 11 個名法，所以這種心很弱。八大果報心可以帶來人或天的結生，人或天又依結生心有沒有「智」而分為二因結生和三因結生。五種色界果報心和四種無色界果報心必定是三因的。10 種欲界果報心，5 種色界果報心和 4 種無色界果報心，一共有 19 種結生心。

三、什麼是業

由什麼來決定有情的結生呢？由業。

對於佛弟子來說，「業」應該是最熟悉不過了。佛弟子要相信四件事，一、佛陀；二、法；三、僧；四、業果法則， 也稱因果律。業果法則很重要，因為生命的運作取決於業果法則，佛陀所揭示的世間法，就是由業果法則貫穿的，稱為緣起(paṭicca-samuppāda)。雖然我們都相信業，但要詳細瞭解業，清楚業的運作，在這方面還有很廣闊的領域供我們深入學習。

業(kamma)，源於巴利語字根√kar-做，字面意思是「做、行為、造作」。kar 加上尾碼 ma，梵語組合為 karma，巴利語則讀為 kamma。

任何身、語、意方面有意志的行為（好或不好）都是業，表現在道德上，稱為善業或不善業。在勝義諦上，業是指善與不善之思(kusala akusala cetanā)。在一種心裡，唯有思心所才能夠造業。

佛陀在《增支部》中說："Cetanāhaṃ, bhikkhave, kammaṃ vadāmi. cetayitvā kammaṃ karoti - kāyena vācāya manasā."
「諸比庫，我說思即是業。因思而造作身、語、意之業。」(A.6.63)

在《上集》講到遍一切心心所的時候，其中有一種是思心所 (cetanā)，思心所的作用是造業。它不僅自己造業，而且可以組織其他心所一起造業，就如公司的經理一樣，既要自己工作，又要督促其他職員工作。同樣，思心所不僅自己執行認知對象的作用，還要促使其他心所一起運作。因為有了思（動機、意志），才有身體的行動、語言的表達、心的思惟等。

除了佛陀與諸阿拉漢之外，任何思都是業。佛陀與諸阿拉漢的心念裡雖然也有思心所，但是由於他們已經斷盡了煩惱，所以既沒有善速行，也沒有不善速行， 他們的速行心只是唯作心。既然是唯作，就不會留下業。換言之，佛陀以及一切漏盡者，雖然有身體的行為、語言的表達及心的思惟，但純粹只是造作而沒有業，不會留下任何業的種子（業力）。對於凡夫和有學聖者來說，速行心不是善就是不善，而無論善與不善，都屬於業。

無意的、無念的、無心的行為並不構成業，因為沒有造業的重要因素──思。

這是判斷有沒有造業的一種方法。一個人走路時無意中踩死條蟲子，因為他沒有意圖（思）要把蟲子踩死，所以他既沒有造殺生的業，也沒有違犯殺生學處。甚至開車時魯莽撞死人，在法律上可能要追究責任，但是在業的範疇裡，因為不是故意撞死人，所以並沒有造殺生的業，也沒有違犯殺生學處。為什麼呢？因為沒有殺人的思。

在《律藏》裡講到：有很多比庫在進行建築工事，其中一位比庫不小心，失手掉下一塊石頭，砸死下面的一位比庫。佛陀說那位比庫因為沒有殺心，所以並没有違犯殺人學處。

因此，若沒有惡的、不善的意圖，就不會構成惡業、不善業。

四、業的定律

業的定律(kammaniyāma)可以概括為：

Sabbe sattā, kammassakā, kammadāyādā, kammayonī, kammabandhū, kammapaṭisaraṇā, yaṃ kammaṃ karissanti kalyāṇaṃ vā pāpakaṃ vā, tassa dāyādā bhavissanti.
一切有情都是業的所有者，業的繼承者，以業為起源， 以業為親屬，以業為皈依處。無論所造的是善或惡之業，都將是它的承受者。

「一切有情都是業的所有者」：業是所有眾生自己的財產，眾生是自己所造之業的主人。「業的繼承者」：眾生是業的繼承人，業是他們的遺產、財富，每個人所造之業，最終是由自己來繼承、自己來承擔。「以業為起源」：業是眾生的起源、根源，生命是由業帶來的。「以業為親屬」：業是眾生的親戚眷屬。「以業為皈依處」：業是眾生的皈依處、依止處。無論眾生所造的是善的或惡的業，都將是這些業的承受者。

用通俗的話來說，業的定律就是「善有善報，惡有惡報； 不是不報，時辰未到」「善惡到頭終有報」。

業的定律包含兩層意思：

一、同類相應定律——善有善報，惡有惡報。
「善有善報」：第一個「善」是指業，即行為，包括身、語、意的行為，好的行為就是善。「有善報」是指帶來善果報心，體驗到善果報。例如：長命百歲、身體健康、容顏俊俏、出身高貴、擁有財富、具影響力、富有智慧等，即我們所說的「福報」。能投生為梵天人或欲界天人，這是更殊勝的善報。為何會有這些善報？因為善業。

「惡有惡報」：第一個「惡」是指業，不善的、不好的行為稱為惡業。「有惡報」是指帶來苦的、不好的果報。

「善有善報，惡有惡報」是指造作了什麼樣的行為，就有可能要承受由它帶來的結果。善業帶來善的果報，不善業帶來不善的果報。善因有善果，不善因有不善果，這就是因果。

佛陀在《增支部》中說：

「諸比庫，無有此事，絕不可能，若身惡行、語惡行、意惡行能產生可愛、可樂、可意的果報，無有此事！

諸比庫，乃有此事，若身惡行、語惡行、意惡行能產生不可愛、不可樂、不可意的果報，乃有此事。

諸比庫，無有此事，絕不可能，若身善行、語善行、意善行能產生不可愛、不可樂、不可意的果報，無有此事！

諸比庫，乃有此事，若身善行、語善行、意善行能產生可愛、可樂、可意的果報，乃有此事。」(A.1.284-289)

一個人造了不善業，他將要承受由此帶來的苦果。一個人造的是善業，他也將會享受由此帶來的樂報。俗話說得好：

「種瓜得瓜，種豆得豆。」種下苦瓜，收成的也是苦瓜；種下甜瓜，收成的也是甜瓜。不可能種苦瓜收成甜瓜，也不可能種甜瓜收成苦瓜，更不可能種瓜卻長出芋頭來。

二、因果相續定律——自作自受。

每個人都要為自己所造的業負責，負責造業的是名法裡的思心所。一旦造下了業，就會在名色相續流中形成一種行為影響力，稱為「業力」(kammasatti)。一旦遇到因緣，業 力就會發生作用。猶如一棵蘋果樹，只要沒有拔除它的根， 因緣成熟就會發芽、成長、結出蘋果。這棵蘋果樹的蘋果，既不會長在梨樹或桃樹上，也不會長在其他蘋果樹上，必定是長在這棵蘋果樹上。又猶如你撒在自己田裡的種子，不會在別人的田裡長出來。

瞭解業的定律後，就要明白自己要為自己的行為負責。體驗到不好的果報時，要敢於承擔，甘於承受，不要推卸責任給別人或外在的事物。例如一個女人生來醜陋，這並不是她的母親想要把她生成那麼醜陋，每位母親都希望自己的女兒長得漂亮。為什麼她會長得醜陋？因為業！造了業，因緣成熟就必須承受，這是業的定律。

唯有出世間的業才會一造下立刻就成熟。出世間善心一旦生起，果報也立刻生起。但對於世間的業來說，都需要經過一段時間，具足種種因緣才會成熟，而不會立竿見影，所以「果報」的巴利語 vipāka 有時也直譯為「異熟」。

可能有些人會說：「我經常做好事，為什麼還沒有得到好的結果？有些人不務正業，喜歡貪小便宜，甚至為非作歹、無惡不作，他們卻飛黃騰達，這個社會太不公平了！」因而覺得「善有善報，惡有惡報」是假的。但是他們沒有看到「善有善報，惡有惡報」後面緊跟著的那句：「不是不報，時辰未到。」雖然你現在種的是甜瓜，但是你正在品嚐的是過去種下、現在收成的苦瓜。雖然現在他們正在種苦瓜，但他們正在品嚐的是過去所種的甜瓜。這種由業力所帶來的「時間差」，只能自己去承受。剛剛種下的種子，不可能一天、兩天就結出果實來，它需要經過一段時間的醞釀，慢慢成長， 最後才能結出果實。同樣道理，不論是學習技術還是搞投資做生意，都不可能今天投入，明天或後天就得到回報。

這就是業運作的法則。以下繼續討論業是如何具體運作的。

五、業的分類

接下來我們將通過學習業的分類來瞭解業的運作。

一種業：

思即是業。
佛陀說：「我說思即是業(Cetanāhaṃ kammaṃ vadāmi)。」
以心所來說，只有一種心所——思——才能稱為業。

兩種業
１.善業(kusala kamma)——由善思造作的。
２.不善業(akusala kamma)——由不善思造作的。
除了善業與不善業之外，還有沒有第三種業？例如無記業？我們複習一下心的分類就會有答案。心依本性可以分為四類：1.不善心，2.善心，3.果報心(vipākacitta)，4.唯作 心(kiriyācitta)。其中，不善心與善心都能造業，果報心與唯作心都屬於無記(abyākata)，不能造業。因為果報心是只能 體驗由過去所造之業成熟的心，純粹只是承受、體驗，其本身不能造業，所以不能說果報心是業。唯作心也純粹只是做，而不會留下任何業的痕跡，所以也不能稱為業。因此， 果報心和唯作心都是無記，不能叫做業。

心也可以分為三種：善心、不善心和無記心。假如非要把無記心裡的思也算作業的話，則也可以稱為無記業。所以，正確的說法是：心有善心、不善心和無記心三種，但業卻只有善業和不善業兩種。

三種業：

１.身業(kāyakamma)
２.語業(vacīkamma)
３.意業(manokamma)

身業是通過身門所造作的行為，語業是通過語言所造作的行為，意業是通過心念所造作的行為。換言之，身業是通過身表(kāyaviññatti)表達出來的善或不善思，語業是通過語表(vacīviññatti)表達出來的善或不善思，意業是呈現在意門裡的善或不善思。這三種業是依所表現的門來說的。

這三業當中，意業最重。

佛陀在世時，有一種裸體外道叫耆那教(Jainism)。他們認為三業當中身業最重，即造作身體行為的果報最重。但佛陀說意業為最重。因為有些行為並沒有動機，沒有動機的行為是不構成業的。但是，當你極度憎恨一個人時，儘管還沒有付諸身體的行動或通過語言表達，但你在心裡已經造了很強的業。例如一個人想殺死自己的仇人，但是找不到機會， 儘管如此，他已經造了業。所以說，身業與語業唯有在意業（思，即動機）的操縱下才構成業。善業、不善業都一樣。沒有思的主導，只是身體行動或語言將不能造業。然而，即使沒有身或語的表達，純粹的意念也是造業。

正 如 佛 陀 在 《 法 句 》 第 1 頌 中 說 ：

"Manopubbaṇgamā dhammā, manoseṭṭhā manomayā; manasā ce paduṭṭhena, bhāsati vā karoti vā; tato naṃ dukkhamanveti, cakkaṃva vahato padaṃ."
「諸法意先行，意主意生成； 若以邪惡意，或說或行動，如此苦隨彼，如輪隨獸足。」(Dhp.1)

對於受蘊、想蘊、行蘊三種名蘊，意（心識）走在它們的前面。意是它們的主人、首領，唯有意才能完成造業。如果一個人擁有貪婪等三種意惡行，才會說出虛妄語等四種惡語，或者造作殺生等三種身體的惡行。當他所做的這些身語意三種惡業成熟，墮落四惡趣或投生為暗愚之人等的痛苦將會跟隨著他，猶如牛車的輪子緊跟隨著牛的腳印一樣。

佛陀又在第 2 頌中說：

"Manopubbaṇgamā dhammā, manoseṭṭhā manomayā; manasā ce pasannena, bhāsati vā karoti vā; tato naṃ sukhamanveti, chāyāva anapāyinī."
「諸法意先行，意主意生成；若以清淨意，或說或行動，如此樂隨彼，如影隨於形。」(Dhp.2)

對於受、想、行三種名蘊，意（心識）走在它們的前面。意是它們的主人、首領，唯有意才能完成造業。如果一個人擁有無貪等三種意善行，以此意行而造作四種語善行和三種身善行。當他所做的這些身語意三種善業成熟，就能投生到天人善趣。善業能帶來快樂，猶如影子緊跟著身形一樣。

因此在三業當中，意業是最重要的。

四種業：

業可以依產生的作用、成熟的時間、成熟之地和成熟的先後順序而分為四類，每一類又各分為四種，因此共有 16 種業。

業的四分法涉及到業的具體運作，這將在下一講學習。

今日係咁多先 17

佛教應該唔會講平行宇宙，一個小世界以須彌山為中心，咁成住壞空係三千大千世界同時定不同時？
若是同時，上述情況就會發生，三千大千世界既遍淨天以下同時壞滅。所有眾生無其他地方投生，只有向上。
但有無經講過係咪同時？

印象中南傳佛教好少講三千大千世界既概念

呢點答你唔到

文靖巴打
我聽人講你有研究格魯派。
《菩提道次第廣論》在眾多修奢摩他所緣中，
抉擇觀佛像為最勝。
而南傳好似認為
觀佛像唔能入初禪。
你點睇？

冇深入研究過格魯派。

南傳既一種說法係，佛隨念(憶念佛陀功德) 不能入初禪。因為佛陀既功德既較抽象既概念，禪修時心難以安住於其中。

南傳《相應部》46相應16經指
佛生病，佛命純陀尊者念七覺支。純陀念了，佛病好。
南傳如何解釋此經？

南傳冇點去解釋呢樣野。不過經典中話七覺支係聖道中既七個珍寶，而我亦聽讚念長老講話七覺支係有其力量。

我覺得係記錄有問題，但因上座部保護傳統教法關係，所以不作更改

如果本經記載並無錯
是否代表南傳承認念誦是有作用？
為什麼純陀念誦可以令佛病癒？
是否代表他力可以改變自己？

念誦當然有力量有作用，森林派想用念buddho黎禪修。

但覺支經，我相信不單止念誦，而係憶起自己內心有呢d法所生起既法喜有某種療癒力。

經典以覺支經醫病既記載，受者除左佛陀仲有其他弟子。共通點係佢地已經證悟，七覺支已經係佢地內心既法黎。

不宜將覺支經當係醫病既咒語。

常用*

第 22 講 業的運作（一）

一、依產生的作用

業依產生的作用可分為四種：

第一 令生業(janaka kamma)——能夠在結生時及生命期間產生果報名法與業生色的善或不善思。

能夠帶來結生，使一個有情投生到某一界，例如投生為人、天人、畜生、地獄的業稱為「令生業」。在所有業當中， 令生業是最重要的，因為令生業可以決定、左右有情一整期的生命。

第二 支持業(upatthambaka kamma)——沒有機會成熟以產生結生的業，但它能支助令生業，延長其產生的樂報或苦報，或者支助令生業所產生的五蘊。

有些由過去所造作的業雖然沒有機會在臨終時帶來結生，但是它能在生命期間持續成熟，使有情繼續承受樂報或苦報，這種業稱為「支持業」。

支持業的特點——好的越好，壞的越壞。正如「錦上添花」般，它能支持好的令生業，使其變得更好；又如「落井下石」般，它能讓惡趣有情的生命變得更加糟糕。例如某個有情由於一種善業而投生為人，那些沒有在前一世臨終時成熟的善業，就成為今生好的支持業，使他健康長壽、豐衣足食、富貴綿延等。然而，當不善的令生業帶來病痛時，其他的不善業也可能在此時成熟並支助它，使他醫藥無效、病痛加劇等等，正如古人說的「屋漏偏逢連夜雨」。

第三 阻礙業(upapīḷaka kamma)——這種業也是沒有機會成熟以產生結生的業，但它能阻礙令生業，縮短其產生的樂報或苦報，或對抗其產生的果報。

例如一個有情由於善的令生業而投生為人，那麼不善的阻礙業可以使他下賤、多病、錢財損失、親友離散等。又或者本來令生業可以使他投生為高貴的人，但由於阻礙業的影響，而使他投生到低等或下賤的家庭；本來令生業可以使他投生為健康長壽的人，但是由於不善阻礙業的影響，而使他投生為多病的人。

阻礙業在生命期間也會持續發揮作用，比如很辛苦地工作，將要發工資的時候，老闆卻捲款逃走而拿不到工資，或者錢財經常被偷，或者親友離散，不能和自己喜歡的人在一起；或是經常生病，父母早逝等等，不一而足。這些都是由於不善的阻礙業在產生作用，而使他體驗到不好的結果。

相反地，一個有情由於不善的令生業投生為狗。投生為狗是不善果報，但牠的阻礙業則是善業。儘管令生業讓牠墮落惡趣，投生為狗，但是善的阻礙業可使牠獲得美食、好的照顧、醫療等。例如有些寵物狗才打了幾個噴嚏，主人就急忙帶牠看獸醫等等。

這種由不善的令生業帶來結生的有情，其阻礙業反而是善業，因為善業的果報才能阻礙不善的令生業帶來的苦報。反之，對於善的令生業來說，不善業才成為阻礙業。

善業使一個有情投生為人，這種業屬於令生業，然後支持業可使他身體健康、富有、家庭和睦等等。但如果不善業成熟，使一個有情投生為狗，那麼牠的支持業就是不善業。這些不善業在牠的生命期間成熟，使牠經常得不到食物，或者皮膚潰爛、長滿蟲子、遭受痛苦等，這些不善的支持業只會使牠更加痛苦，甚至持續牠的壽命來延長痛苦。

阻礙業和支持業都與令生業有關。如果令生業是善的， 那麼支持業也是善的，而阻礙業則是不善業。如果令生業是不善的，那麼支持業也是不善的，而阻礙業反而是善業。可見，阻礙業與令生業是一種反作用的關係。

第四 毀壞業(upaghātaka kamma)——能中止其他較弱之業的善或不善業，不讓它繼續產生果報，從而引生自己的果報。

毀壞業能夠使原先較弱的善業或不善業中斷，從而使其他的業有機會成熟並帶來其果報。毀壞業產生作用時，常常表現為發生意外，例如一個人原來的壽命有 90 歲，但是他
在 60 多歲時發生意外死去，這是由於毀壞業在發生作用。這些現象在我們身邊時有發生。

善的令生業使有情投生為人，有些人豐衣足食，住豪宅、開名車、穿名牌衣裳，這些是他的支持業。但是人生有浮沉，人不可能一輩子都一帆風順、飛黃騰達，總會出現一些波折。當他遭遇困境時，例如碰上金融危機，公司虧了大本，財產遭到損失，這是阻礙業成熟。不但事業受阻，連太太也吵著要離婚，這也是阻礙業。當他飛黃騰達的時候，親戚朋友、同僚下屬都來奉承巴結，此時好的變得更好，這是支持業。一旦貧困潦倒，面臨破產的時候，往往是「福無雙至，禍不單行」，倒楣事接踵而來，這是阻礙業在產生作用。有些人會損失錢財，或者生病，有些人則不能安享天年。現代社會發生意外的頻率很高，車禍、工業意外等，都能使一個人飛來橫禍，導致他的生命提前終結。這些都是由於他的毀壞業在產生作用。

在這四種業當中，令生業是最主要的。哪怕在臨終時成熟的只是一種業，只要它能帶來結生，這種令生業就能影響該有情下輩子一整期的生命。例如某種令生業使某有情投生為人，他一輩子都是人，而且是男人就是男人，是女人就是女人；是白種人就是白種人，是黃種人就是黃種人；如果投生為畜生，一輩子都是畜生，是豬就是豬，是狗就是狗，幾乎沒有改變的餘地。除非是因這種令生業耗盡而死亡，或者有強力的毀壞業中斷該生命，否則，這種令生業一直都在發揮著其主要作用。猶如在一幅有底色的布或紙上作畫，無論繪上什麼顏色，都會受到底色的影響。同樣地，儘管數不清的支持業和阻礙業在一生當中持續不斷地成熟，但它們也只是在令生業的大前提下發揮其各自的作用而已。

迭瓦達答的故事

下面以迭瓦達答(Devadatta)的故事為例，來說明令生業、支持業、阻礙業和毀壞業的作用。
Devadatta 的意思是天授、天賜，古代音譯為提婆達多、提婆達兜或調達。迭瓦達答出身於王族家庭，自小養尊處優。他比悉達多太子小幾歲，他的姐姐是悉達多太子的王妃——亞壽塔拉(Yasodharā)。悉達多太子覺悟成佛後的第二 年，首次回釋迦國探親。當時的迭瓦達答還很年輕，他和幾位釋迦族王子跋帝亞(Bhaddiya)、阿奴盧塔(Anuruddha)、阿難(ânanda)、跋谷(Bhagu)、金比喇(Kimbila)，還有理髮匠伍巴離(Upāli)一起追隨佛陀出家。他們出家之後都精進地禪修，在第一個雨安居(vassa)期間，跋帝亞尊者證得了三明， 阿奴盧塔尊者成就了天眼，阿難尊者則在聽聞本那•滿答尼子(Puṇṇamantāṇiputta)尊者說法時證得入流果。雖然迭瓦達答在那個雨安居中沒有證得任何的聖道聖果，但是他也證得了凡夫的五神通：神變通或如意通，天耳通，他心通，宿命通及天眼通。唯有最重要的漏盡通沒有證得。

擁有凡夫的神通之後，他繼續在僧團中過著清淨的梵行生活，也很努力學習聖典和精進修行。就這樣度過了三十多年，迭瓦達答已經是大長老，可還是沒有其他更上的成就。有一天，他心裡生起一個壞念頭：「沙利子(Sāriputta)有很多徒眾，摩嘎喇那(Moggallāna)有很多徒眾，馬哈咖沙 巴(Mahākassapa)也有很多徒眾，他們每個人都是領導，我 也要做一個領導。但是，如果沒有供養就不會有人跟隨我， 讓我想辦法弄些供養來。」他想到現在馬嘎塔國(Magadha) 的未生怨王子(Ajātasattu)，這位王子很有前途，因為他將會 繼承父親賓比薩拉(Bimbisāra)王，成為當時最強的一國領 袖，於是他開始盤算著如何博取未生怨王子的信心。

一天，迭瓦達答帶上衣缽，走進王宮，並來到王子的寢室，隱去自己的本形，變成一個青年。這個青年身上纏著三條蛇，出現在未生怨王子的膝蓋上。未生怨王子看到這個腰、頭、脖子都纏著毒蛇的青年，感到非常恐懼害怕。

迭瓦達答問：「王子，你害怕我嗎？」
王子說：「是啊，我是很害怕，你是誰？」他說：「我是迭瓦達答。」
王子說：「尊者，既然你是聖尊迭瓦達答，那請你現出自己的本形吧！」

於是，迭瓦達答隱去神通，現出他的本形，拿著缽和衣站在王子面前。於是未生怨王子對迭瓦達答的神通產生很強的信心，每天早晚都用五百輛車的食物運去供養迭瓦達答。從此，迭瓦達答有了很多隨從。

迭瓦達答的心被名聞利養佔據之後，他生起這樣的慾望：「我要領導比庫僧團！」就在他產生這個惡念時，他的神通消失了。

有一天，佛陀正坐在大眾中說法，賓比薩拉國王也在場。當時，迭瓦達答從座位上站起來，只是合著掌對佛陀說：

「尊者，現在跋嘎瓦1已經年老了，已經年邁了，年歲已高了。尊者，跋嘎瓦現在該退休了，也該致力於現法樂住而住了，請把比庫僧團交給我，我將會領導比庫僧團！」

佛陀說：「夠了，迭瓦達答，你不要想領導比庫僧團。」迭瓦達答第二次這樣請求，佛陀又拒絕了他。第三次他還是這樣請求，佛陀毫不客氣地回絕：「迭瓦達答，即使是沙利子和摩嘎喇那，我都不會把比庫僧團交給他們，更何況是你這個低賤的吃唾液者2！」

迭瓦達答本身也是出身王族，他很傲慢，以前又有神通。他心想：「跋嘎瓦竟然在國王也在場的大眾面前，用吃唾液者的話來貶斥我，還抬舉沙利子和摩嘎喇那！」於是他懷恨在心，準備殺死佛陀。

當迭瓦達答離開後，佛陀對沙利子尊者說：「沙利子， 你到王舍城去揭發迭瓦達答，說：『以前迭瓦達答的本性和現在的本性不同。凡是迭瓦達答所作的行為和語言，都不代表佛陀、法或僧，只代表迭瓦達答自己。』」也就是說，從此以後他的一切言行都和佛法僧無關！

由於迭瓦達答之前的品行尚佳，他在僧團中還是很受尊重的，這使沙利子尊者感到很為難，他說：「跋嘎瓦，以前我在王舍城稱讚迭瓦達答說：『果底子(Godhiputta 即迭瓦達答)有大神通，果底子有大威力。』尊者，您叫我如何在王舍城揭發迭瓦達答呢？」

佛陀反問他：「沙利子，你在王舍城對迭瓦達答的稱讚是不是真實的？」

他回答說：「是的！尊者。」

「同樣地，沙利子，你到王舍城也只是照實去揭發迭瓦達答。」

於是，沙利子帶領著許多比庫，一起進入王舍城揭發迭瓦達答：「以前迭瓦達答的本性和現在的本性不同。凡是迭瓦達答所作的行為和語言，都不代表佛陀、法或僧，只代表迭瓦達答自己。」

出於對迭瓦達答本性的瞭解，跋嘎瓦知道他決不會就此善罷甘休。

1 跋嘎瓦：巴利語 bhagavā 音譯，有尊師、尊敬、功德殊勝、具祥瑞者等多種含義，是巴利聖典中最常用的佛陀德號。北傳意譯為世尊。
2 吃唾液者 (kheḷāsakkassa)：通過邪命方式所獲得的供養，就像被聖
者們吐出來的口水一樣，跋嘎瓦說吞咽像這樣的供養為吃唾液者。

迭瓦達答畢竟是一個很有政治才能的陰謀家和野心家，他深知想要殺死佛陀，必須先斷除佛陀的外護。當時的國王賓比薩拉是佛陀的得力在家弟子和熱心護持者，他自然就成為迭瓦達答弑佛的最大障礙和心腹之患。於是，一場「借刀殺人」和「釜底抽薪」的宮廷政變和歷史悲劇，便在他的策劃和導演之下逐步上演。

迭瓦達答來到王宮，教唆未生怨王子殺死他的父親後成為國王，而他則殺死跋嘎瓦後做佛陀。
於是，王子在迭瓦達答的教唆下，把匕首綁在腿上，潛入國王的寢宮，企圖刺殺國王，可是在寢宮門口被侍衛發現並把他抓住。賓比薩拉王知道他想做國王後，就把王位讓給了他。

但迭瓦達答還是不肯甘休，他來到王宮，對未生怨王說：「你就好像把一頭豺狼抓進蒙了皮的鼓裡的人一樣，想得那麼輕鬆。過不了幾天，當你的父親想起你曾經對他所做的不敬時，他就會把王位再奪回來。」

於是未生怨王按照迭瓦達答的詭計，將老國王關進專門熏烤犯人的烤牢(tāpanageha)，直到把他的父親活活折磨死。迭瓦達答見到自己的心腹大患被除掉之後，又要未生怨王派人刺殺佛陀。於是，未生怨王喚來殺手說：「你們聽從聖尊迭瓦達答的命令行事。」

迭瓦達答首先指使一個身體魁梧的殺手說：「朋友，去！ 沙門果德瑪住在某某地方，你殺死他之後從這條道路過來。」

當這人離開後，他又命令另外兩個人：「當你們看到有一個人從這條道路走過來時，殺死他之後從這條道路過來。」

等那兩個人走了之後，他又命令另外四個人：「當你們看到有兩個人從這條道路走過來時，殺死他們之後從這條道路過來。」之後他又命令另外八個人和十六個人，想通過這樣的方法殺人滅口，毀滅證據。

可是由於佛陀的威德，這些殺手見到佛陀，不僅下不了手，而且都放下屠刀，聽聞佛陀說法，成為佛陀的弟子，並且都證得了入流果。

迭瓦達答知道自己的陰謀失敗了，於是決定親自動手。有一天，迭瓦達答爬上鷲峰山(Gijjhakūṭa)，趁著佛陀在山下的陰影處經行時，把一塊大石頭往下推，企圖砸死佛陀。然而，當大石頭滾到半山腰時，正好被兩塊岩石卡住。但還是有一塊碎石從那裡彈出，正好把如來的腳砸傷了並導致出血。後來名醫基瓦(Jīvaka)幫佛陀消除傷口的瘀血並做 治療。

當時，佛陀抬頭望著山頂上的迭瓦達答說：「愚人，你多做非福，你以惡心、殺心出如來之血。」並對比庫們說：

「諸比庫，這是迭瓦達答所造下的第一種無間業，即以惡心、殺心出如來之血。」

這是佛教史上有名的「出佛身血」（五無間罪之一）。在我們佛陀的教法中，只有迭瓦達答一個人曾經造過這樣的惡業。

迭瓦達答第二次刺殺佛陀不成，又心生一計。當時，在王舍城有一頭名叫那喇笈利(Nāḷāgiri)的兇暴的殺人大象。迭瓦達答叫象倌放出那頭那喇笈利大象，準備踏殺佛陀。

佛陀在清晨穿好衣，拿著缽，和許多比庫一起進入王舍城托缽時，象倌看到跋嘎瓦從遠處走來，便放出那喇笈利大象。那頭大象看到佛陀從遠處走過來，於是高舉象鼻、豎起雙耳朝跋嘎瓦方向衝過去。

比庫們見到大象衝過來，紛紛勸佛陀避退，但佛陀當然不會懼怕。佛陀向這頭大象散播慈心，結果這頭大象被跋嘎瓦的慈心所遍滿時，放下鼻子，慢慢走到佛陀面前站著。跋嘎瓦伸出右手撫摸那喇笈利大象的臉瘤說了兩首偈頌。那喇笈利大象用鼻子吸佛陀腳上的灰塵，撒在自己頭上，然後匍匐著退後，一直到看不見跋嘎瓦為止。

佛陀用慈心調伏了那喇笈利大象，再次挫敗了迭瓦達答的陰謀。

迭瓦達答雖然作惡多端，但畢竟還沒有還俗，仍然還是一個比庫。他一計不成，又生一計。他糾合同黨果咖離咖(Kokālika)、咖答摩拉咖帝薩咖(Kaṭamorakatissaka)、堪嗒王后之子薩母達達答(Khaṇóadeviyāputta Samuddadatta)，準備對佛陀作破僧、破輪3。他說：

「賢友們，我們到沙門果德瑪跟前請求五件事：『尊者， 跋嘎瓦以無數方便讚歎少欲、知足、減損、頭陀、淨信、損減與精進勤勉。尊者，這五件事能以無數方便導向少欲、知足、減損、頭陀、淨信、損減與精進勤勉。薩度！尊者，
1.比庫終生應該為林野住者。若進入村中者，即犯其罪。
2.終生應該為集食者。若接受邀請者，即犯其罪。
3.終生應該為塵堆衣者。若接受居士[供養]之衣者，即犯其罪。
4.終生應該為樹下住者。若住在蓋屋（有屋頂的住所） 者，即犯其罪。
5.終生不得吃魚、肉。若吃魚、肉者，即犯其罪。』沙門果德瑪將不會同意這五件事，我們就可以用這五件事讓人們信服。」

於是，他們一夥來到佛陀面前，向跋嘎瓦提出這五件事。佛陀當然不會同意這五件事，說：「夠了，迭瓦達答。隨其意欲成為林野住者，隨其意欲住在村莊；隨其意欲為集食者，隨其意欲接受居士的邀請；隨其意欲為塵堆衣者，隨其意欲接受居士供養之衣。迭瓦達答，我允許八個月以樹下為住處4，以及三際清淨的魚和肉，即不見、不聞和不疑。」

3 破僧(saṅghabheda)：分裂比庫僧團。破輪(cakkabheda)：破壞稱為“威令”(āṇābheda)的戒律。
4 依照戒律，雨季的四個月必須住在屋簷下，不能在露天、樹下過雨安居。

迭瓦達答提出的這五件事被稱為「邪法、邪律」(uddhammaṃ ubbinayaṃ)。其中前面四條也屬於佛陀讚歎的頭陀支，但是佛陀並沒有把它們硬性規定為戒律，所以，即使不實行也不會犯戒。對於第五條，「魚」(maccha)是指魚 蝦等各種水生動物，「肉」(maṃsaṃ)是指飛禽走獸的肉。只要這些肉食並不是比庫們見到、聽到或懷疑專為比庫們宰殺的，它就是清淨的(parisuddhaṃ)，佛陀並沒有禁止。因為比庫的生活必須依靠施主們的供養，施主供養什麼，比庫只能接受什麼。所以，佛陀在世時，也有許多比庫把前面的四條當作頭陀支來實行，只有第五條「不食魚、肉」才是迭瓦達答「邪法邪律」的特色。5

當時，迭瓦達答對跋嘎瓦拒絕這五事感到滿心歡喜，和黨羽們得意洋洋地離去，並到王舍城向大眾宣佈，他們提出「少欲知足」的五事遭到跋嘎瓦拒絕，但他們卻遵行。有些無信、無知的愚人讚歎他們行頭陀、生活簡樸，反而責備佛陀生活奢華。但是有信心的智者們則紛紛譴責他們企圖分裂僧團。

到了誦戒日，迭瓦達答當眾宣佈要遵行這五事，讓僧眾以取籌的方式表示認同。據說，當時竟然有五百個剛出家的韋沙離瓦基子比庫取籌接受了這五事，並跟著迭瓦達答到嘎亞(Gayā)的象頭山6 另立僧團。佛教史上的第一次僧團分裂，就是由迭瓦達答製造的。7

後來，由於兩位上首弟子沙利子和摩嘎喇那尊者的努力，那些誤入歧途的比庫又回到了跋嘎瓦的身邊。

迭瓦達答的陰謀再一次失敗後，當場氣得口吐熱血。在臥床九個月後，迭瓦達答心中充滿悔恨，他想見佛陀。可是由於作惡多端，當他來到揭德林的蓮花池旁邊時，大地裂開，他直接墮落到無間地獄(Avīci niraya)去。這些在《律藏• 小品•破僧篇》裡有詳細記載。

迭瓦達答的故事可以說明四種業。

1．迭瓦達答生逢佛世，而且投生為釋迦王族，有機會親近佛陀，這是令生業，而且是善的令生業。他的令生業是三因善業，因為他有能力成就神通，成就神通的基礎必須擁有八定，能證得禪定的人一定是三因結生者。其實他是一個天生資質很不錯的人，但是當他產生想要統領僧團的野心時，神通就失去了。

2．同時，他的支持業使他從小養尊處優，倍受呵護，受到良好的教育。出家達上之後，也得到比庫們的尊重。

3．當佛陀吩咐沙利子尊者到王舍城揭發他時，其阻礙業即開始生效。不久，迭瓦達答變得臭名昭著，供養和恭敬也都消失了。

4．由於分裂僧團的極重惡業，導致他墮落到無間地獄中，這是他的毀壞業。

以上通過迭瓦達答的故事，說明了令生業、支持業、阻礙業和毀壞業對一個人的影響。

5 雖然現在有許多上座部比庫也是素食者，但那只是基於慈悲、健康或衛生的原因。大部分上座部比庫都是雜食的，沒有任何上座部僧團或長老會把素食規定為戒律。

6 象頭山是佛陀教導《一切燃燒經》的地方。

7 如果僧團內部因為意見不合而發生爭吵，只稱為僧爭(saṅgharāji)。只有在同一住處、同一界場內的比庫僧團分成兩派，雙方人數都達到四人或以上者，才構成破僧(saṅghabheda)。(Cv.351)

今日係咁多先 32

二、依成熟的順序

業依成熟的順序來分也有四種，分別是：

１.重業(garuka kamma)
２.慣行業(āciṇṇa kamma)
３.近死業(āsanna kamma)
４.已作業(kaṭattā kamma)

這裡的「成熟」，特指一個眾生臨終時，首先成熟並使他投生的業。首先成熟的是重業，如果沒有重業，慣行業就會優先成熟，或者是近死業。如果前面三種業都沒有成熟， 則曾經做過的已作業會成熟而帶來結生。

第一 重業(garuka kamma)

重業是指很重的業，又可以分為兩類：不善重業和善重業。

不善重業有六種：

１.弒母：殺害親生母親。
２.弒父：殺害親生父親。
３.弒阿拉漢：殺害完全斷盡一切煩惱的阿拉漢聖者。
４.出佛身血：惡心使活著的佛陀身上流血。
５.分裂僧團：分裂和合的僧團。
６.定邪見：否定輪迴或業報的頑固邪見。

這裡的「定」是決定性的，意即頑固的、固執的。

「邪見」特指斷滅見，即否定因果、否定業報，認為人死了就什麼都沒有了，沒有過去世、未來世，行善、作惡不會有任何結果。如果一個人在臨終時還不肯放棄這類邪見，稱為「定邪見」。

前五種業也叫做「五逆罪」或者「五無間罪」，是五種極重的不善業。因為這五種惡業極重，他的果報是確定的， 下一世必定墮落到地獄。同時，這個人在今生不可能再證得禪那，更不要說涅槃了。

例如迭瓦達答造了惡心出佛身血、分裂僧團這兩種重惡業，所以還沒有壽終，就直接墮入無間地獄。無間地獄以無間斷地受苦而得名。今生不會有任何其他更重的業可以阻礙他墮入無間地獄，這種惡業必定先成熟。

還有一個例子是未生怨王，他殺死了自己的親生父親。後來，佛陀向他開示了《沙門果經》(Sāmaññaphala sutta)。事後佛陀說：「諸比庫，這位國王根絕[自己]。諸比庫，這位國王毀了[自己]。諸比庫，假如這位國王沒有殺死父親， 正直、如法之王的生命，他將即於此座中生起遠塵離垢之法眼。」也即是說，假如他沒有殺死自己的父王的話，將在這個座位上聽佛陀說法就可以證得入流道果。但是由於他弑父的惡業，阻礙他不能證悟聖道聖果。現在未生怨王在哪裡？在地獄中。

未生怨王聽了佛陀的開示後，他對佛法僧三寶生起強烈的信心，他的信心是超越一切凡夫的。他極力支持佛教，因此也造了很多善業，佛陀般涅槃當年舉行的第一次聖典結集就是由他做外護護持的。再者，他向佛陀發露了自己的罪過，從此改變了他殘暴的性格，也改變了他的後半生。根據歷史記載，他最後還是被他的兒子伍達亞跋達(Udayabhadda) 殺死。這個王朝一共延續了五代，可每一代國王都是通過弑父篡位的，或許這也是果報吧！雖然他殺害了自己的親生父親，造了無間惡業，本來要墮落到無間地獄受極漫長的苦， 但由於他後來親近如來、皈依三寶，因為佛陀教法的偉大， 就像被判處死刑的人通過交罰金而解脫，他死後只需墮落到
「銅鍋地獄」受苦六萬年，然後就能從地獄中解脫出來。因為未生怨王後來造了很強的善業，在很久以後的未來，將成為名叫「勝利」(Vijitāvī)的獨覺佛，然後般涅槃。只是由於 他殺父的極重惡業，現在還在地獄裡受苦。

這是造不善重業的另外一個例子。

在這六種不善業當中，有哪些是現代社會還有可能造的？弒母、弒父，還有定邪見！現在在報紙新聞時常能看到殺害父母這一類的報導，那些人既愚癡又可憐。弒阿拉漢、出佛身血和分裂僧團現在幾乎不可能發生了，因為現在要遇到一位阿拉漢都很困難，更別說殺害。佛陀已經般涅槃了， 所以也不可能以惡心讓佛陀流血。至於分裂僧團，只有在同一住處、同一界場內的比庫僧團分成兩派，雙方人數都達到四人或以上，並且分別宣讀甘馬語(kammavācā)才有可能造 成分裂，現在也很難發生。但是，定邪見在現代卻很普遍。

善的極重業——證得禪那至臨終不退失。

也許有些人會有這樣的疑問，證得禪那以後，不是還要修觀嗎？修觀為什麼不是極重的善業？在佛陀的教法中，並不把修觀視為極重的善業。此處的善業是指能夠導致投生的業，唯有夾雜著無明、愛、取這些煩惱而造作的業，才能夠帶來投生。修觀並不是為了投生，其目標是為了斷除無明、愛、取、斷除一切煩惱，所以為了斷除煩惱的修行稱為巴拉密(pāramī)，即解脫的資糧。而禪那是善業，特別是有一些 人成就禪那是為了投生到梵天，或者他們認為禪那就是解脫，就是至上的清淨。這時他的禪那就成為極重的善業力， 使他在臨終時沒有其他任何小的善業可以與它相提並論，這個修定得定的人就能投生到梵天界。

隱士黑天的故事

我們來看看黑天(Kāḷadevila)隱士的故事。黑天還有一個更為人知的名字叫阿西德(Asita)，他是菩薩剛剛出世時幫菩 薩看相的那位隱士。菩薩出世的時候，這位黑天隱士看到很多三十三天的天人身穿潔淨的衣服，興高采烈地向沙咖天帝(Sakka devānaminda)祝賀。他好奇地問道：
「你們為什麼這麼高興？以前和阿蘇羅打仗，打敗了阿蘇羅都沒有像現在這麼高興，你們為什麼歡呼高興？」

天人們回答說：「無與倫比的至寶菩薩為了人世間的利益，已經降生在釋迦村的倫比尼地方，所以我們非常高興。」

當他聽到菩薩降生的消息，立刻到釋迦國咖畢喇瓦土城(Kapilavatthu)見淨飯王(Suddhodana)。他看到菩薩具足三十二大人相、八十種好，知道這位王子今後非同凡響。具足三十二相的人必定只有兩種可能：如果在家的話，他將會成為轉輪王，用法來統治世界的帝王；如果出家的話，他將會成為擁有一切知智的佛陀。再細心觀察後，他知道這一個小孩子以後必定出家轉動無上的法輪，於是很高興地笑了，並且預言說：

「這是無上者，是兩足（人）中的最上者！」

他笑了一會兒後又哭了。淨飯王看到他老淚縱橫的樣子很擔心，以為是不是他的這個寶貝兒子有什麼不測。黑天隱士說：

「這位王子並不會遇到災禍，他將證得最高的正覺， 見到究竟清淨，轉動法輪，憐憫眾人。他的梵行將廣為傳揚。

但我在這世上的壽命不長了，在此期間就會死去，不能聽到這位無比的先導者之法，為此我感到傷心難過。」(Sn.3.11)

黑天隱士證得的最高成就是非想非非想處定。假如他證得的是較低的定，例如色界禪那，那他可以投生到色界梵天， 色界梵天人還可以前來聽聞佛法。但是他成就的是非想非非想處定，死後必定只投生到那裡，沒有選擇的餘地。投生到那裡的有情沒有耳朵，沒辦法聽聞，該處有情的壽命是八萬四千大劫。一個大劫等於一個太陽系從形成到毀壞的過程， 他要在那裡待八萬四千大劫那麼漫長的時間，沒有機會聽聞佛陀說法，所以他老淚縱橫。

菩薩禪定老師的故事

我們的菩薩在出家後，曾跟隨兩位禪定老師學習禪定。第一位叫做阿臘拉•咖喇馬(âḷāra Kālāma)，這位禪定老師教他一直修到無所有處定。當他成就無所有處定時，他已經享受了很寂靜、清涼、殊勝的境界，但是他發現內心的煩惱還是沒有被去除掉。於是他明白這種禪定只是一種內心很高的境界，但還不是真正的解脫，因為不能斷煩惱。於是，他前去拜訪另外一位叫做伍達咖•拉馬子(Udaka Rāmaputta) 的禪定老師，這位老師又教導他更高的禪定——非想非非想處定。很快地，悉達多菩薩成就了非想非非想處定，然而， 他發現這種定還是不能斷除煩惱。

此後，菩薩來到伍盧韋喇(Uruvela)苦行林修苦行六年。後來發現苦行也是沒有用，只是摧殘自己、折磨自己而已， 於是他放棄了苦行，接受蘇迦答(Sujātā)供養的食物，然後坐在菩提樹下。當天晚上，菩薩在初夜時分證得了宿住隨念智(pubbenivāsānussati-ñāṇa)，中夜時分證得了有情死生智(sattānaṃ cutūpapāta-ñāṇa) ，後夜時分證得了漏盡智(āsavakkhaya-ñāṇa)。這一天相當於陽曆 5 月的月圓日——韋薩卡節(Vesākha)，我們的菩薩證得了無上正自覺，從此成 為佛陀。當他證悟後，享受了四十九天的解脫之樂，後來由於大梵天薩漢巴帝(Sahampati)的祈請，我們的佛陀才同意宣 說他所證悟的深奧的法。佛陀想：「我首先要向誰說法，他將能很快地了知此法呢？」他想到此前的兩位禪定老師阿臘拉•咖喇馬和伍達咖•拉馬子。但是很不幸，阿臘拉•咖喇馬在七天前去世，伍達咖•拉馬子也在前一天晚上去世了。這兩位禪定老師雖然成就了很高的禪定，但是他們沒得選擇，死後分別投生到無所有處天和非想非非想處天。
為什麼他們沒得選擇呢？因為在佛陀的教法時期之外，還是有人能夠證得禪那，有人能夠證得很高的禪定，但是他們不明白緣起，不明白業還需要有無明(avijjā)、愛(taṇhā)、取(upādāna)的支助才能夠導致投生，他們認為高深的定境就是解脫，所以他們別無選擇，死後只能隨著自己極重的善業，投生到與他們所成就的最高之定相應的地方。

佛陀發現了投生的規律，並把它宣說出來，我們可以放心地依照佛陀教導的法來實踐。根據佛陀的教導，如果明白了緣起，明白了業果法則，即使證得禪那和無色界定，我們還是可以自己選擇投生的去處。發現投生法則並不是我們自己的能力，而是佛陀教導給我們的。

現在有很多禪修者證得了禪那。一般而言，修到緣起的禪修者通常都擁有八定，即四種色界禪那和四種無色定。在他們準備修緣起時，可以選擇要投生的去處，例如繼續投生為人，或者投生為欲界天人、梵天人。我們依照佛陀的教法可以做這樣選擇，但是那些不懂佛法的苦行僧就沒有這種選擇，他們只能隨著自己的業去投生。

這是極重的善業(garuka kusala kamma)。

如果沒有證得禪那，那麼還不算是極重的善業。但是如果懂得選擇的話，這種重善業也並非必定導致投生的。我們可以把這種重善業作為定覺支(samādhisambojjhaṅga)，以禪定作為證悟正覺的因素、條件。所以修定的目的不是為了投生到梵天界，而是為了覺悟，因此稱為定覺支。

第二 慣行業(āciṇṇa kamma)

慣行業是指經常造作的善或惡的行為。善的慣行業習慣的養成並非一天兩天或者偶爾為之，而是經常地做，長期形成的。例如經常到寺院裡服務、供養僧團、樂善好施，或者聽聞佛法、持戒、禪修等等。由於經常地做、反覆地做，就能養成習慣。經常重複某些習慣，慢慢就會形成
性格。我們常會提及某人的性格如何，性格其實就是若干行為的總和。如果我們經常行善，這些反覆做的善行就會形成好習慣，於是行善也就變成很自然的思惟模式和行為方式了。反之，一個人經常為非作歹，形成壞習慣，於是作惡就變成他的思惟模式和行為方式了。以上即所謂「習慣成自然」。這些習慣性造作的行為，在名色相續流中形成的潛在力量就叫做慣行業。
慣行業可以在臨終的時候優先成熟而帶來結生。

曇彌格居士的故事

曇彌格居士(Dhammika upāsaka)是佛陀在世時的一位近事男，他是沙瓦提城(Sāvatthī)眾多居士的長者。曇彌格 居士生有七個兒子、七個女兒，一家人都樂善好施，經常供養、服務僧團，也持戒、禪修，修習止觀一直到證得初果。他不僅自己好樂佈施、持戒、禪修，還經常和家人、朋友一起佈施、持戒、禪修，造了很多強力的善業。

一天，曇彌格居士得了一場病，臥床不起，自知壽命將要結束了。那時他想聽聞佛法，便吩咐他的親戚到寺院去請佛陀派八位或十六位比庫來向他說法。於是佛陀派比庫們來到他跟前，圍繞著他的病榻坐在準備好的座位上。

曇彌格居士請求說：「尊者們，我以後將很難再見到你們，我現在極虛弱，請為我誦一篇經吧！」

比庫們問曇彌格居士：「近事男，你想聽哪一篇經？」

他說：「我想聽一切諸佛都不捨棄的《念處經》(Satipaṭṭhāna sutta)！」

因為佛陀在這篇經中教導了二十一種禪修業處，特別是指導如何修觀。於是比庫們開始念誦這篇經文。

那個時候，從天界來了六輛裝飾華麗、由許多天馬拉著的巨大天車，坐在天車裡的天人們都來到曇彌格居士的跟前說：

「我們帶領你到我們的天界！我們帶領你到我們的天界！猶如打破陶罐拿金瓶，到我們天界享樂而投生來這裡吧！到我們天界享樂而投生來這裡吧！」

天人們都爭著想請曇彌格居士投生到他們的天界，但曇彌格居士不想他們干擾自己聞法，於是說：「你們等一等！ 你們等一等！」

那些比庫們聽到他這麼說，誤認為居士要他們中斷誦經，於是便停了下來，默然坐著。

因為曇彌格居士即將命終，所以這些天界的影像是他臨終時出現的趣相(gati-nimitta)，即他將要投生之處的趣相。 但其他人都看不見這些景象，所以曇彌格居士的兒女們想：

「以前我們的父親在聽聞佛法時總是不會滿足，但現在請了比庫們前來誦經卻自己中斷它，看來沒有人是不害怕死亡的。」他們誤以為父親在臨終時神智混亂，便都傷心地痛哭起來。那些比庫見到這種場面，看來經也誦不成了，於是從座位上起來離開了。

過了一會兒，曇彌格居士回過神來，發現比庫們都走了，兒女們都在哭泣，問道：「你們為什麼在哭？」

他們回答說：「親愛的，您邀請比庫們前來誦經卻自己中斷它，於是我們想『看來沒有人是不害怕死的』而傷心哭泣啊！」

「那些尊者在哪裡呢？」

「他們看到既然經誦不成就離開了，親愛的！」

「但我並沒有對尊者們說什麼呀！」

「那您在和誰一起說話？」

「從六種天界來的天人們乘著六輛華麗的天車站在空中發出這樣的聲音：『我們天界很快樂！我們天界很快樂！』我在和他們說話。」

「親愛的，哪裡有天車呀？我們都看不見。」

「那有沒有我結的花環呢？」

「有的，親愛的！」

「哪個天界最快樂？」

「一切菩薩和諸佛父母居住的喜足天界(Tusitabhavana) 是最快樂的，親愛的！」

「那你們拿著花環，發願說：『願它掛在從喜足天界來的天車上！』然後投擲上去。」

於是他們發願後把花環往空中一拋，那串花環落在從喜足天界來的那輛天車上並掛在空中。當時在場的大眾都只見到花環，但看不見那輛車。

曇彌格居士說：「你們看見那串花環了嗎？」

「是的，我們看見了！」

「它掛在從喜足天界來的天車上。我要去喜足天界了， 你們不用擔心我。如果你們想投生到我跟前，也要像我一直以來那樣多做福德。」說完便命終了，登上那輛天車，投生到喜足天界去。

這個故事告訴我們，曇彌格居士經常做佈施、持戒等種種善行，這種善的慣行業在臨終時成熟並帶來果報，使他投生到天界。

那些比庫們回到寺院後問佛陀，曇彌格居士往生到哪裡。佛陀告訴他們，曇彌格居士往生到喜足天界。比庫們奇怪地問：「尊者，他現世在親族之間享樂，從這裡走後還能投生到快樂的地方？」

佛陀肯定地說：「是的，諸比庫，不放逸的在家人或出家人在一切處都快樂。」(Dhp.A.16)
這是一個因慣行業成就而投生到天界的例子。

惡的慣行業

經常做的惡業、不善業。例如經常殺生、偷盜、玩弄異性、沉迷賭博等等。作惡本身就是不善業、惡業，經常這樣做並已養成習慣，就會形成慣行業。例如故意模仿口吃的人說話結結巴巴，可能過不了多久就會說話結結巴巴。好的習慣難養成，壞的習慣卻很容易形成。一個人有了壞的行為習慣，在他臨終時，由於心力及意志很弱，正念也弱，這種習慣的力量、惡的業力就會佔上風，獲得優先成熟的機會，使他墮落到惡趣。

屠夫准得的故事

准得屠夫(Cundasūkarika)住在王舍城的竹林(Veḷuvana) 附近，他為了維持生計而從事殺豬行業，把豬屠宰後用來吃 和拿去賣。他有一個惡習，喜歡在殺豬前虐待那些豬。例如 為了讓豬肉看上去比較肥大結實，他先把豬綁在木樁上，再 用四方形的棍子毆打。又如他用棍子把豬嘴巴撐開，把沸騰 的開水倒進去，開水進入肚子並變成熱糞從肛門衝出，只要 還有少許糞便他就不罷手。他還把剩餘的開水倒在豬背上使 黑皮剝落。他用乾草火把豬毛燒掉後，再用利刀把豬頭砍下，用盆子裝流出來的血，把肉混了血後煮來吃，剩下的拿 去賣掉。他以這樣的方式過日子超過五十五年。雖然佛陀就 住在附近的竹林，但准得卻是個一毛不拔的鐵公雞，從來不 曾佈施過哪怕一枝花、一勺飯，也不曾做過任何的善業福德。有一天，准得得了一種怪病，全身就像以前燙豬時所造的業一樣熾熱難耐，在家中發出像豬一樣的號叫，膝蓋著地到處亂爬。他的家裡人把他牢牢抓住後封他的嘴巴，但業報的成熟是沒有任何人可以阻止得了的，他依然號叫和到處亂爬，附近七戶人家都被吵得不能睡好覺。出於對死亡的恐懼，他的家人為了阻止他跑到外面，把所有的家門都鎖住了。他就這樣在屋子裡，像被地獄之火燃燒一樣，不斷號叫、亂爬了七天，在第八天死後墮落到無間地獄中。

當時住在竹林的比庫們經過他家門時聽到了號叫聲，以為那是豬的號叫，回到寺院後向佛陀說：「尊者，屠夫准得的家門緊閉，發出殺豬的聲音已經七天了，他家是不是要準備什麼宴會？尊者，他在殺豬時連一丁點的慈心或悲心都沒有，我們以前從來都沒有見過這麼殘酷、暴戾的人！」

佛陀解釋說：「諸比庫，在這七天中他並不是殺豬，而是他以前所做的惡業的果報已經成熟了，他命終後將墮落到無間大地獄中。他這樣被燃燒了七天，發出豬一般的號叫， 在家中亂爬，今天死後就投生到無間地獄中去。」

比庫們說：「尊者，在今世這樣悲哀後還要投生到更悲哀的地方。」佛陀肯定地說：「是的，諸比庫，放逸的在家人或出家人在兩處都悲哀。」(Dhp.A.15)

這是一個因經常造作惡的慣行業而墮入地獄的例子。

因此，佛陀在《法句》第 15-16 偈中說：

"Idha socati pecca socati, pāpakārī ubhayattha socati; So socati so vihaññati, disvā kammakiliṭṭhamattano.
Idha modati pecca modati, katapuñño ubhayattha modati; So modati so pamodati, disvā kammavisuddhimattano."

「此悲死後悲，作惡兩處悲； 見自業污染，他悲他苦惱。 此喜死後喜，作福兩處喜； 見自業清淨，他喜他喜悅。」

意思是在這一世他感到很悲傷、悲痛，死後更加悲痛， 作惡的人在今世和後世都感到悲痛。他在今世看到自己造了惡業而感到悲痛、苦惱，臨終時感到後悔、懊惱。由於惡果報的成熟，死後他在下一生會更加悲哀、痛苦。

他今生歡喜，死後也歡喜、快樂，經常造功德福業的人在今生和後世都很快樂。今生他見到自己的行為清淨，所做的功德福業成就而問心無愧，感到滿意、快樂。由於善果報的成熟，死後他在下一生會更加快樂與喜悅。

造惡的人往往很膽小，經常疑神疑鬼，怕這怕那。俗話說：「平生不做虧心事，半夜不怕鬼敲門。」「身正不怕影斜。」我們經常做善事的話，即使在今生也都能得到快樂的福報、果報。做善事並非希望他人回報，而是因為我們做了好事， 內心會感到滿意、快樂，或者叫做「助人為樂」吧！當這些善業成熟時，所帶來的果報能讓我們體驗到更加殊勝的快樂。

反觀那些用不正當的手段獲取錢財名利的人，幾乎沒有一個是真正快樂的。雖然他們都希望快樂，也在追求快樂， 認為有錢就有快樂，有名有利就有快樂，但是當他們錢財到手時，是不是就很快樂呢？他們名聲顯赫時就很滿足了嗎？ 很難說！在金錢和名利背後往往不是快樂，而是擔心、害怕、內疚。而以上這些還是次要的，當所做的這些惡業成熟時，他將會遭受更大的痛苦，將要承受自己惡業帶來的果報。

今日係咁多先 46

第三 近死業(āsanna kamma)

近死業也作「臨死業」、「臨終業」，指在臨死前所造下或憶起的業。

一個人在臨終前所造作的某些業或所想起的業，可以決定他下一生投生的去處。有些惡人在臨死時造了善業，或者憶念起一些曾經造過的善業，他也有可能投生到善趣。一個善人在臨終前做了一件不好的事情，或者想起曾經做過的不善業，也有可能墮落到惡趣。對於惡人可能因為善的近死業而投生到善趣，從表面上看好像有點僥倖，然而，此後他還是要承受他以前所造的不善業的果報。

在這裡我們講幾個故事來說明近死業。

索納尊者父親的故事

據說在索納山(Soṇagiri)麓的阿支喇寺(Acelavihāra)中， 居住著一位名叫索納(Soṇa)的長老。他是一位說法者，但他 的父親卻是一個飼養狗的人(sunakhajīviko，或說是獵人)。雖然索納尊者經常勸他的父親放棄，但他父親總是以尚未年老為由而沒有放棄。
當他父親年老體衰時，就到索納尊者居住的寺院出家。有一天，當他臥病在床時，見到一幅可怕的景象：有很多巨大的狗從索納山下跑上來，像要咬他一般把他團團圍住。他恐懼萬分地大叫：「親愛的索納，攔住牠們！親愛的索納， 攔住牠們！」可是索納尊者來到後卻什麼也沒看見，問道：

「什麼事？老尊者。」「您沒看見嗎？很多大狗跑上山來要咬我。」索納尊者知道出現這些影像，意味他父親將墮入地獄。因為有情臨死時都能看到一些影像，這些影像別人通常是看不到的。在座有些親戚朋友去世前，如果他還清醒能夠說話， 就會說出一些景象， 這影像是業(kamma) 、業相(kamma-nimitta)或趣相(gati-nimitta)的其中一種。索納尊者父親看到的是趣相。

索納尊者知道這是地獄的趣相，於是決定幫助他的父親。尊者叫沙馬內拉(sāmaṇera)們拿來許多鮮花，把它們撒 在佛塔的平臺和菩提樹的平臺上做供養，然後把他的父親和臥床一起抬到佛塔的平臺，讓他坐在床上，提醒他說：「老尊者，這是為你所做的供養，請你說『這是我對跋嘎瓦的一點點供養』後，虔誠地禮敬跋嘎瓦並生起歡喜清淨的信心。」他的父親睜開眼睛看著他供養的鮮花，頂禮跋嘎瓦並生起淨信之心。此時，狗的影像不見了，反而出現天界的影像，他看見天界的園林、天宮，還有許多天女站立而圍繞著。這時他說：「讓開點，讓開點，索納。」「你現在看到什麼？」「親愛的，您的阿姨們來了！」

索納尊者知道這是天界的趣相， 意味著他父親臨終所造的供塔的善業改變了他投生的趣相，使他投生到天界。(M.A.3.131; Vbh.A.809)

雖然他的父親在臨死前只因造下隨喜供養佛塔的善業而投生到天界，但是，這種善業也不能保證他在以後的輪迴中，不受以前造下惡業的後果。假如他在天界中沒有機會接觸佛法並繼續修行的話，可能很快就會墮落，甚至再下一世就墮落惡趣。

當然，索納尊者把他的父親從懸崖邊上拉回來肯定是件好事，至少他的父親在下一世不會那麼痛苦。

精緻耳環的故事

據說在沙瓦提城有個名叫「昔不施」(Adinnapubbako) 的婆羅門，因為他極其吝嗇，從來不曾佈施過任何的物品， 所以人們叫他做「昔不施」。他有個猶如掌上明珠般的兒子。有一次，他想要做裝飾品送給兒子，但想到請金匠還要提供飯食和付薪水，便自己動手打製精緻的耳環送給兒子，於是他的兒子被人們叫做「精緻耳環」(Maṭṭhakuṇóalī)。

精緻耳環長到 16 歲時，不幸患了黃疸病。他的母親看著兒子心痛地說：「婆羅門，我們的兒子生病了，你趕快請醫生治療吧！」但昔不施卻說：「親愛的，假如我請醫生來， 就要請醫生吃飯和給錢，你是否想看到我破財呢？」「婆羅門，那你想怎麼做呢？」「怎樣不會讓我破財，我就怎麼做。」

於是他去到醫生那裡詢問：「如果得了某種病，你們會用什麼藥來救治呢？」醫生回答說可以用幾種樹皮等來治療。於是他找來那些樹皮給兒子做藥，結果兒子服了之後病情變本加厲，甚至無可救藥。

婆羅門知道他兒子已經病入膏肓，不得不去請了一位醫生前來。那位醫生看了精緻耳環之後搖搖頭說：「你還是去請其他醫生來醫治他吧！」於是放棄治療就離開了。

婆羅門知道兒子已時日不多了，為了防止前來探病的人們看到家中的財富，便把兒子抬到門外走廊躺著。

跋嘎瓦有個習慣，每天淩晨都會進入大悲定，出定後再用佛眼遍觀世間，把智網撒向一萬個輪圍世界，觀察是否有在過去諸佛時期曾積累過強大善根的可引導者。此時，精緻耳環躺在走廊上的影像出現在佛陀的心中。佛陀知道他從自己的家中被抬出來並躺在那裡，心想：「如果我去那裡是否有意義？」結果發現：「這個少年對我生起淨信心後去世， 將會投生到三十三天界三十由旬的黃金宮殿，婆羅門把他火化後會到墳場哭泣。天子看見自己的天界福報後觀察：『到底是什麼善業使我獲得這樣的榮耀成就？』他知道是因為對我生起淨信心而獲得，然後又知道：『這個婆羅門因為害怕破財而不救治我，現在去墳場哭泣。』天子决定要轉化他， 在他父親哭泣時變化作精緻耳環的模樣在墳場附近哭泣。婆羅門問：『你是誰？』天子回答說：『我是你的兒子精緻耳環。』

『你往生到哪裡？』『往生到三十三天。』『你造了什麼善業？』他告知是對我生起淨信心後往生的。那個婆羅門會來問我：『是否有人對你們生起淨信心就能往生天界？』那時我回答說『不只是一百人、一千人或十萬人，確實沒辦法計算』後將誦出法句偈，在偈頌結束時，將有大量眾生領解法， 精緻耳環將成為入流者，昔不施婆羅門也一樣。如是因為這個族姓子的緣故而將會有許多人領解佛法。」

佛陀這樣觀察後，完成洗漱等照料身體的工作，和大比庫僧團進入沙瓦提城托缽，順次來到婆羅門的家門口。

那時精緻耳環的臉朝著家裡面躺著，導師知道他沒有看見自己，於是發出一道光芒。少年看見光芒，於是翻過身來並看見了導師。少年心想：「因為我那暗愚的父親，我連親近佛陀、提供服務、佈施供養、聽聞佛法的機會都沒有，現在我連手都沒有力氣，還能夠做些什麼呢？」並生起了淨信心。

跋嘎瓦知道他生起這樣的淨信心已經足夠了，於是轉身離開。少年望著如來遠去的背影，即以淨信之心去世，並猶如睡醒一般，出生在天界寬廣有三十由旬的黃金宮殿中。

昔不施婆羅門火化了兒子的屍體後，悲痛加上懊悔，每天都到墳場嚎啕大哭：「我的獨子在哪裡啊！我的獨子在哪裡啊！」

天子看見自己的成就後，尋思是什麼善業導致的，於是知道是因為對導師心生淨信，接著又想：「那個婆羅門在我不舒服的時候捨不得救治我，現在卻去墳場哭叫，我要去轉化他。」
於是，天子變化作精緻耳環的模樣，在墳場附近高舉雙手站著哭泣。婆羅門看見後感到納悶，心想：「我只是因為兒子而悲傷哭泣，他為什麼也在哭泣，讓我去問問他。」
那少年回答說他的黃金造的車子的兩個輪不見了。

婆羅門對他說：「不管是黃金造的、珠寶造的還是白銀造的，只要你告訴我，我來幫你裝上那兩個輪子。」

少年心想：「這個婆羅門連自己的兒子都捨不得救治， 現在見到像他兒子模樣的我在哭泣，卻說要造黃金等做成的車輪，讓我來折服他。」於是說：「你知道我的車輪有多大嗎？」

「不管你想要多大的，我都能做多大的給你。」

「我想要太陽和月亮，你給我吧！」

那婆羅門回答說：「你怎麼這麼愚蠢，想要獲得不可能得到的東西，我想你到死都得不到太陽和月亮。」

「見不到已經死去的人而痛哭，還不知是誰更愚蠢？」婆羅門經他這麼提醒，覺得這小孩言之有理，問道：「你是誰？是誰的孩子，你怎麼知道我的事情？」

少年回答說是他所悲泣痛哭的兒子，因在重病時見到佛陀，以淨信之心向佛陀合掌，並以這種善業往生到三十三天。婆羅門聽了之後很高興，決定在當天就要皈依佛陀。於是到佛陀居住的寺院，邀請佛陀以及比庫僧團前往他家中應供。婆羅門在飯後來到佛陀跟前，坐在低座上問：「朋友果德瑪，如果不曾佈施供養，不曾敬奉你們，不曾聽聞佛法， 也不曾受持過近住戒，僅僅是心生淨信就能往生天界嗎？」

「婆羅門，你為什麼這樣問我？是不是你的兒子精緻耳環對我生起淨信心後，自己往生到天界並告訴你的？」

「在哪裡？朋友果德瑪。」

「你是否在今天前往墳場哭泣時，看見一個少年也在附近舉高雙手哭泣，然後你們兩人談論有關精緻耳環的事？」佛陀接著說：「婆羅門，並不只是一百人或兩百人，對我心生淨信而往生到天界者確實沒辦法計算。」

當時在場的大眾有些人半信半疑。佛陀知道人們的疑慮後，決意精緻耳環和天宮一起出現。於是精緻耳環以巨大莊嚴的天身前來，從天宮中下降並頂禮佛陀。

佛陀問：「你這樣的成就是造了什麼善業而獲得的？」

「尊者，我這天子的成就是對你們心生淨信而獲得的。」大眾親眼看見天子現身，無不感歎佛陀的威德，都說昔不施婆羅門的兒子不曾做過任何其他的功德，只是因為對導師心生淨信，就能獲得這麼殊勝的成就。(Dhp.A.2; Vmv.A. 1207-1227)

從這個故事可以看出，雖然精緻耳環只是在臨終時見到佛陀並心生淨信，也能獲得投生天界的果報。

青蛙天子的故事

有一次，佛陀住在旃巴城(Campā)的嘎嘎拉湖(Gaggarā Pokkharaṇi)邊。傍晚時分，當佛陀向四眾弟子教導佛法時， 一隻青蛙從嘎嘎拉湖中跳上來，蹲在大眾邊聽取佛陀的聲相。

此時，一個過路的牧牛人看見大眾極安靜地聆聽著導師說法，就停下腳步拄著木棍站著，不料那根木棍正好拄在這隻青蛙的頭上，青蛙當即以聽法的淨信心死去，並猶如剛睡醒一般，投生到三十三天一座寬廣十二由旬的黃金宮殿中。天子心想：「哈，我也能往生到這裡，我曾做過什麼善
業？」他省察到除了聽取佛陀的聲相之外，並沒發現有任何其他的善業。於是他即刻來到佛陀跟前，以頭面禮敬佛陀之足後，雙手合十恭敬地站著。佛陀在大眾中問天子為何來禮敬他，天子回答說：

「我昔是青蛙，生活在水中； 就在聞法時，為牧人所殺。 瞬間淨信心，看吧我神通， 名聞及威力，容顏和光輝！」

當時，佛陀觀察了在座大眾的親依止緣（證悟道果的巴拉密）後詳盡地開示佛法。說法結束時，許多眾生領解了法， 天子也證得入流果，頂禮佛陀三次並右繞後，再向比庫僧團合掌便回到天界。(Vmv.A.857-860; Vm.140)

這是青蛙天子(Maṇóūkadevaputta)的故事，說明臨死前的善業還是具有相當大的影響力的。

富家子的故事

佛陀時代，在王舍城有個人稱「大財長者」的億萬富翁， 他只有一個兒子。出於對獨子的愛，大財長者心想：「即使讓我的孩子每天都花一千金，這樣花一百年也不能把我的家財花光，我為什麼還要讓孩子那麼辛苦地學習技術呢？讓他隨心所欲地享樂就可以了。」等這小孩長大以後，娶了一個門當戶對但只知享樂的富家女。

後來，雙方的父母相繼去世了，這對夫婦繼承了他們父母雙倍的遺產。由於他們很富裕，所以根本不懂得珍惜錢財，揮金如土，並結識了一幫狐朋狗友，經常在一起花天酒地、縱情享樂。不久之後，他們的錢財被揮霍一空了。錢財花光了，只能靠借債來過日子。後來錢也借不到了，只能變賣田產、房子來度日。最後，這對夫婦只能拿著破碗流落街頭當乞丐。

有一天，一個盜賊團夥看到這個富家子年輕力壯，便拉他入夥。一天晚上，他們準備去打劫一戶富貴人家，交給富家子一根大棍棒叫他守在門口把風：「如果有任何人來到這裡，你就用這根棍棒把他往死裡打。」那些盜賊破門行竊， 結果被那戶人家發現而倉促逃走，只有這個富家子沒有經驗，還拿著棍棒站在門口，被逮了個正著。按照當時的刑法， 凡是盜竊、搶劫者被捉住一律砍頭，於是這個富家子被判處死刑。

在富家子被押赴刑場的途中，一個名叫蘇拉莎(Sulasā) 的妓女正站在樓上的窗邊，她看見這個曾經有過魚水之歡的富家子竟淪落到這般境地，便產生了悲憫之心，於是通過行刑官送給他四塊甜肉球(modaka)和一瓶水。

就在此時，馬哈摩嘎喇那尊者通過天眼看到富家子的下場，心想：「這個人不曾修福，只作惡行，他即將要墮落地獄。但如果他把所得到的甜肉球和水供養給我，將能投生為地居天。就讓我去救拔他吧！」於是在富家子接到甜肉球和水的時候，尊者便走到他的跟前。

富家子看見尊者，心中生起歡喜，他想：「反正我快要死了，還吃這些甜肉球幹什麼呢？就用它來作為我前往來世的資糧吧！」於是把甜肉球和水都供養給了馬哈摩嘎喇那尊者。尊者為了增長他的淨信心，就在他看得見的地方坐下來，把甜肉球吃了，並把水喝了，然後起身離開。
當富家子被劊子手押送到刑場砍頭的時候，本來可以因為供養無上福田的馬哈摩嘎喇那尊者的功德而投生為高等的天人，可是由於想到「蘇拉莎的前來使我獲得這些供養品」而對蘇拉莎產生貪愛之情，在臨死的時候心受到污染，結果投生為一個住在大榕樹上的低等樹神。

後來，這個樹神看見蘇拉莎前往花園，於是把花園變得黑暗，並把她拐到自己的住處同居了七天。七天後，樹神把蘇拉莎送到佛陀居住的竹林，在聽聞佛陀說法之後，他們都證悟了道果。這是後話。(Pv.A.1-3)

從這個故事也可以看出，臨終一念很關鍵，它可以改變我們的下一世。假如這個富家子不是在臨終時想起那個妓女的話，他有可能因為供養馬哈摩嘎喇那尊者的善業投生到天界。可是他在臨終時夾雜著不善心，這些不善心讓他的善業大打折扣，使他最終投生為低等的樹神。因此，把握好臨終一念是很重要的。

瑪莉咖夫人的故事

有一天，瑪莉咖(Mallikā)夫人在浴室裡洗澡，她的寵物 狗跑進去趴在她的身上，瑪莉咖夫人沒有阻止牠。她的丈夫巴謝那地(Pasenadi)王從窗口看見後便責備她。由於羞於啟 齒，瑪莉咖夫人不但沒有承認，而且還撒謊說那個窗户怪怪的，經常會看到奇怪的影像。瑪莉咖夫人後來經常為此事心生後悔，臨死時還惦記著這件事，因而墮落到地獄。不過， 由於瑪莉咖夫人經常造作強大的善業，所以七天後又投生到喜足天去。(Dhp.A.151)

這是近死業，即在臨死的時候造下或憶起的善或不善業，可以直接影響到下一生的投生去處。

今日係咁多先 57

臨終關懷

由此可見，適當的臨終關懷可以幫助一個人，甚至能夠改變一個人下一輩子的命運。我們來到這個人間，都有自己的父母、丈夫、妻子、親戚、朋友，這些身邊的人終有一天會死亡、會離開。古人把「善終」列為「五福」之一，能得善終，是人生的一大福報。即使一個人平生再風光、再威風、再幸福，若不能得善終，始終都是人生的一大遺憾！所以， 我們很有必要學會幫助自己的親戚朋友把握好臨終這一關，讓他們得以善始善終，讓他們能以一顆安詳、平靜的心接受死亡的現實，歡喜地走完今生的生命歷程，帶著善業離開我們，並讓他們的下一輩子都快樂幸福。現在，讓我們來談一談「臨終關懷」（英 hospice）。

儘管現代醫學很發達，但是對臨終關懷卻相當欠缺。大部分老人、病人都是在貪戀、牽掛、執著、焦慮、煩躁、埋怨、後悔中離開此世，或者是在痛苦、恐懼、暴怒、失望、絕望、孤獨、無助中結束生命。更有甚者，許多臨終病人在臨死時還要承受插管、電擊等折磨，連生命的最後時刻都得不到應有的尊重，並且在劇痛和憤怒中離開人世。

一個人在臨終時生起不善心，惡業成熟，必定會墮落到惡趣。因此，作為佛弟子，對親戚朋友進行臨終關懷是很重要的。懂得臨終關懷，不僅可以幫助他們驅除對死亡的恐懼，而且可以改變他們下一生的命運。例如臨終病人貪著他的兒女或財產，要如何勸他生起善心，讓他們放心，歡喜、平靜地離開這個世間呢？臨終時生起的是善心，他下一輩子就能往生到好的地方。臨終時生起的是恐懼、害怕，或想起不好的事情令他感到後悔，下一世就很可能往生到痛苦的地方。一旦一個人以惡業往生了，即使再想幫他也很困難。例如往生為狗，即使你餵牠美味的食物，提供舒服的狗窩給牠睡，也改變不了牠是狗的事實。唯有在他這一世還活著的時候，在死亡還沒有到來的時候，才有可能改變他的下一生。這種改變的方法，是運用業果法則來進行臨終關懷。

然而，適當的臨終關懷是幫助臨終者投生善趣，不恰當的臨終關懷卻是殺人；適當的臨終關懷是幫助別人，不恰當的臨終關懷卻是害了自己。為什麼呢？這裡，在討論適當的臨終關懷之前，先來談談不恰當的臨終關懷。

在此，先引用《律藏》中佛陀為比庫們制定的一條學處——「巴拉基咖(Pārājika)」第三條。佛陀這樣說：

「若比庫故意奪取人命，或為其尋找並持來殺具，或讚歎死的美好，或勸勉死：『喂，男子！為什麼如此惡苦地活著？死了比活著更好。』如此之心意、心思惟，以各種方法讚歎死的美好，或勸勉死，這也巴拉基咖，不共住。」

「巴拉基咖」是比庫的極刑，若比庫故意違犯這一類學處即失去比庫的身份，猶如一個人被砍斷了頭而不能復活， 或如一塊大石裂成兩半而不能復合。有四種行為導致比庫犯巴拉基咖：

一、性行為；
二、不與取（偷盜貴重物品）；
三、殺人；
四、說了虛妄不實的上人法（例如沒有禪那說自己有禪那，不是聖者說自己是聖者）。

其中的第三條是殺人。殺人不僅包括親自殺、教唆殺， 也包括讚歎死、勸勉死等。讚歎死亡的美好，讚歎死後能夠往生善趣，稱為「讚歎死」；鼓勵放棄生命，稱為「勸勉死」。因此，在進行臨終關懷時必須特別小心，不應該勸導臨終的病人說「你今生行善積德，多作善業，死後定能往生善趣、往生天界或往生某某世界。天界或某某世界有享不盡的自在快樂」之類的話題（在健康時說是沒有問題的）。因為這類話題是在讚歎死亡，讚歎死後的美好。同時，也不應該對臨終的病人談論「生命毫無意義，你不要執著生命」、「人生充滿痛苦，你不要執著人生」之類的話。因為這些話是在鼓勵他放棄生命，勸勉他早點死亡。假如臨終者因為你的這些讚歎或勸勉而放棄生命的話，你將難逃殺人之責。

同時具備以下五項條件即構成殺人：

一、對方是人；
二、知道對方是人；
三、有想要對方死的意圖；
四、付出努力，包括口頭上的讚歎死、鼓勵死； 五、對方因此而死。

具足這五項條件者就是殺人。其中第三條「想要對方死的意圖」，巴利語 maraṇādhippāya。maraṇa 是死亡，adhippāya 是意圖。無論希望對方沒有痛苦地死、希望對方安樂地死， 還是希望對方早點死，都算是意圖對方死。佛教不會贊成安樂死，安樂死也屬於殺人！因此，進行臨終關懷者要很謹慎。

同時，墮胎或鼓勵他人墮胎也是殺人，因為胎兒已經有了生命，只要故意把他打掉，就是殺人。

雖然不恰當的臨終關懷可能在不知不覺中殺人，但大家也沒必要對臨終關懷望而卻步。其實，還是有很多方法可以進行臨終關懷的。

1.勸導放下對眷屬、財產等外物的執著，但不要勸勉放棄生命。

可以這樣勸導：「錢財都是身外物，生不帶來，死帶不去，不要執著它們。」「兒孫自有兒孫福，不用再為子孫操心、牽掛了。」盡可能勸他放下對身外物的貪戀執著，只要不涉及讓他放棄生命即可。

2.提醒他憶起曾做過的善行。

中國古代有種做法是把自己所做的壞事、錯事記下來， 以提醒自己不要再犯。這種做法的原意是好的，但弄不好卻可能會導致追悔，對過錯耿耿於懷。古印度有一種很好的習俗卻與此迥然不同，即一個人做了善事之後記下來，把昨天做的善事記下來，今天做的善事也記下來，臨終的時候請他的親戚朋友宣讀這些善事，以提醒他曾經做過的善行。當臨終者憶起他曾經做過的善業並感到高興的話，將有可能在下一世投生到善趣。現代社會更加方便，有相機、錄影機，可以在他平時做佈施、供養僧團時記錄下來，在臨終的時候播放給他看，並提醒他要為此而心生淨信，這是一個很好並值得推廣的辦法。如果臨終者因為憶起這些善業而心生淨信， 並以此善業和淨信心去世的話，他下一生必定能投生到天界或人界。即使不是在臨終的時候，我們也應當經常把做佈施、積善業等的相片或錄影拿出來看，每看一遍，都為此感到歡喜，這也是隨喜。對自己曾經做過的功德善業感到歡喜也是隨喜，這些善行應該多做！

特別要注意，千萬不要在臨終者面前提起會讓他感到後悔的事情，這是在害他，他將有可能由於追悔而墮落惡趣！

應當提醒他曾經做過的種種善業功德。

3.以他的名義做善事，然後讓他隨喜。

以臨終者的名義去供養僧團，然後在他面前讚歎僧團的清淨、殊勝、聖潔，使他生起淨信心，同時提醒他應該對所做的功德感到高興，這就是隨喜的善業。就好像剛才提到的索納尊者的父親一樣，他只是在臨終時隨喜把鮮花供養給佛塔的這一點善業便投生到天界。佛陀說過，供養比庫僧團的功德是不可估量的。雖然我們所供養的物品可能很少或者價值微不足道，但是因為所供養的比庫僧團是一個強大、殊勝、崇高的所緣，我們的功德會因為所緣的殊勝而變得強大。如此，我們可以用臨終者的名義供養僧團，以佈施所緣的殊勝而使臨終者的善業變得強大。不過，替他做善業之後一定要讓他知道，提醒他並讓他隨喜！無論做任何善業，都必須由善思來完成。假如替他做善業而對方卻毫不知情，那對他是沒有幫助的。以臨終者的名義做善事後要告知對方，讓他隨喜，如果他對這種善行感到歡喜，將有可能投生到人天善趣。

4.教導他禪修業處，如佛隨念、入出息念、修習慈心(mettā-bhāvanā)等。

一般臨終者的心是很弱的，此時許多過去的不善業會像翻舊賬一樣趁機成熟，此時給他一個能讓內心平靜的所緣是很有必要的。你可以把佛陀像安放在他面前，並提醒他看著佛像。所有的佛陀像必定是安詳、寂靜的，只要他看到佛像能心生歡喜，就能獲得內心的平靜。此時你可以在他面前讚歎佛陀的功德，例如念誦：

"Iti'pi so Bhagavā arahaṃ, sammāsambuddho, vijjācaraṇa-sampanno, sugato, lokavidū, anuttaro purisadammasārathi, satthā devamanussānaṃ, buddho, bhagavā'ti."
「那位跋嘎瓦亦即是阿拉漢、正自覺者、明行具足、善至、世間解、無上調禦丈夫、天人導師、佛陀、跋嘎瓦。」念誦完再作解釋，或者講一些佛陀的故事，讓他對佛陀生起淨信心，讓他的心憶念著佛陀，就像前面所說的精緻耳環一樣。即使像那隻青蛙，只是聽取佛陀的聲相也都可以投生到天界，更不用說作為人了。如果臨終的時候憶念起佛陀， 即使不能出聲了，只是靜靜地看著佛像，也都是很好的！因為佛陀是極可愛所緣，所以哪怕只是看著佛陀像，內心都可以很快得到平靜。對於臨終者來說，他的心更需要平靜，把佛像放在他面前，提醒他看著佛陀，憶念著佛陀的功德，讓他平靜、歡喜地去世。

如果你還懂得其他的禪修方法，也可以教教他，例如教他專注呼吸、散播慈愛、專注三十二身分等。假如臨終者的身心太虛弱，純粹教他用意門去思惟不一定管用，此時教他修佛隨念也許會更容易操作一些。你可以借助佛陀的圖像， 同時用音聲讚歎佛陀的功德，通過色聲所緣對眼門、耳門的撞擊來強化他的內心。

教導臨終者禪修業處是很好的！如果一個人在修行當中去世，他下一生的結生心、有分心和死心的所緣都是禪修業處。如果一個人在禪修當中去世，他在下一生將有機會繼續修行佛法，而且想要證得禪那、聖道、聖果都容易。為什麼呢？因為取禪修業處為所緣的心通常是三因善心。一個人在禪修中去世，他的臨死速行心也是三因善心，而下一生的結生心則是三因果報心。以三因果報心結生，可以使他在下一生中修行容易成就。因此，報父母恩的辦法除了讓他們今生豐衣足食之外，更好的方法是能讓他們下一輩子幸福快樂。父母健在的時候，應該以他們的名義替他做善事，然後記得讓他隨喜。當然，在他們去世之後，還是可以繼續以他們的名義做功德、佈施等，然後迴向給他們。

5．誦經、說法等。

可以請僧眾來為臨終者誦經，例如念誦《護衛經》《大念處經》等，或者為臨終者說法開示，讓其心生歡喜。有很多臨終者會昏迷不醒、神志不清，或者情緒波動、精神恍惚等，此時可以在其旁邊或房間內播放《護衛經》等的錄音， 讓周遭的氣氛變得詳和，讓患者的內心獲得平靜。

如果我們真心希望自己的親戚朋友快樂，希望他們放心、安心的話，在他們臨終時和去世後嚎啕大哭是沒有用的。作為孝順的兒女，當然希望父母晚年衣食無憂。然而，即使你現在很孝順，每個月給他們幾千元、幾萬元，讓他們安享天倫，但這樣能維持他們多少年的幸福快樂？臨終關懷可以說是人生最後關頭的臨門一腳。通過適當的臨終關懷，能夠讓他們投生天界，他們不再需要那麼辛苦地工作，不需要奔波勞碌，都能居住寬廣的宮殿，享用美味的食物，過著快樂的生活，而且容顏美麗光明，壽命極為漫長。這是更殊勝的孝順和報恩。

雖然臨終關懷很重要，但是總有點「平時不燒香，臨時抱佛腳」的意味。更好的辦法是在健康的時候確立對三寶的信仰，相信三世輪迴，相信業果法則，多思惟生命的意義和價值，樹立正面、積極的人生觀，接受有生必有死的現實， 相信死亡並不意味著斷滅，而是迎接另一個新生命的開始， 要隨時為死亡的到來做好心理準備。另外，平時更需要多做善事，習慣禪修，積累強大的、善的慣行業，為未來的生命旅途做好充分的準備。

這是關於臨終關懷。

第四 已作業(kaṭattā kamma)

已作業不包括上面提到的三種業，但這種業又強到足夠導致結生。

已作業是曾經做過的善或不善業。如果一個人在臨終時既沒有重業，又沒有慣行業，也沒有近死業，那麼已作業將會成熟而導致結生。

溺水女人的故事

那個時候，跋嘎瓦住在沙瓦提城的揭德林給孤獨園。有許多比庫乘船前往拜見導師，當船駛到大海中央時卻停滯不動，船上的乘客認為船內一定有個倒楣的人，於是決定採用抽籤的方式，把這個人找出來。

船長的夫人年輕漂亮，可愛動人，可是正好被抽中。船長當然不希望自己的老婆被抽中，於是重新再抽，還是她， 第三次抽中仍然是她。人們望著船長的臉說應該怎麼辦，船長無奈地說：「我們不可能為了一個人而犧牲大家，你們就把她丟到河裡去吧！」

船長夫人被抓住準備扔下水中時，出於對死亡的恐懼而放聲大哭。船長聽到後說：「誰希望這些首飾也被丟掉呢？ 你們把她身上的所有首飾都取下來，用布包住她扔到海中。我不忍心見到她在水面掙扎的樣子，所以我不想見她，你們在她的脖子上綁一個沙罐再把她扔到海裡。」他們照著做之後，船長夫人就這樣被丟進海裡被魚龜等爭著吃掉了。

船上的比庫們目睹此事感到很奇怪，他們想：「除了導師以外，還有誰能夠瞭解這個女人曾經造過什麼業呢？我們將就她的業向佛陀請教。」

他們來到導師居住的地方，禮敬導師後報告了此事，佛陀告訴他們：

「諸比庫，這個女人只是在承受她自己曾做過的業而已。很久以前，她是巴拉納西的一個家庭主婦，挑水、砍柴、做飯等，所有大小家務都親自動手做。她養了一隻狗，這隻狗一天到晚都跟著她。當她在家中做家務時，這隻狗就蹲著一直看著她，當她到田地為丈夫送飯時、到森林撿柴草時，這隻狗也總是跟著。

有一天，幾個男孩看見這個女人並嘲弄她說：「哈哈， 這個帶狗的獵人離開了，看來今天我們有肉吃了。」她聽到這些譏諷感到很羞恥，用土塊、棍子打狗想把牠趕走，可是那隻狗又回頭跟著她。

據說這隻狗在之前的第三世是她的丈夫，所以不能捨斷對她的愛戀。在無始的輪迴當中，過去不曾做過妻子或丈夫的人幾乎是找不到的，但由於是在不遠的輪迴中對眷屬的極度愛戀，所以今生即使投生為狗也放不下這女人。

她因為這隻狗老是跟著她而感到生氣，想把這隻狗弄死。她到田地裡為丈夫送稀飯時，把繩子掛在腰間，那隻狗也跟著她一起去。她把稀飯送給丈夫後，找了個空罐子，走到一口池塘邊，用沙把罐子裝滿，然後招呼站在旁邊看著的那隻狗。那隻狗很久都沒有聽到這麼親密的叫聲，搖著尾巴走了過去。她牢牢地抓住狗的脖子，用繩子的一端綁住沙罐，另一端綁住狗的脖子，然後把沙罐朝水裡扔過去，這隻狗就被沙罐拖進水中淹死了。

這個女人在她臨終的時候，因為殺狗惡業的果報而墮落到地獄中一段漫長的時間，殘餘的惡報仍然使她在以後的一百世中脖子被綁著沙罐丟進水中淹死。」(Dhp.A.127)

這是一個因已作業投生到惡趣的故事。

香蒲葉龍王的故事

這也是一個悲慘的故事。在過去咖沙巴(Kassapa)佛陀的教法時期，有一位年輕的比庫乘船到恒河遊玩。當船駛到淺灘上的香蒲叢時，他隨手抓住一根香蒲草葉(eraka, 一種沼生植物，葉長而扁平)，船繼續往前開時他仍不放手，結果香蒲草就被拔了起來。

比庫學處中有一條是這樣的：「壞生物村者，巴吉帝亞(pācittiya)。」意即比庫故意損壞草木，即犯一條中等的罪。 當時他認為這只不過是一條微不足道的罪，沒有懺悔就一個人住在森林中修行沙門法。

當時的人壽是兩萬歲，雖然他修了兩萬年的止觀，但是卻無法證得任何禪那或道果。為什麼呢？因為他故意違犯學處，並且沒有慚愧心想要懺悔；又因為他當時一個人獨住， 不是住在僧團中，沒有懺悔的機會，所以他給自己造了「違令障」(āṇāvītikkamantarāyikā)，這種障礙使他一直都無法在佛教中獲得成就。

在他臨終時，發現脖子上好像被香蒲草葉綁住似的，此時他明白正因為故意違犯學處而不想懺悔，障礙他修行那麼久都沒有成就。他很想發露懺悔自己的罪過，但由於獨自一人住在森林裡，身旁又沒有任何比庫，於是他在產生「我的戒不清淨」的悔恨當中死去。由於懷著悔恨去世，他投生為身體猶如樹幹船一般大小的龍王，龍屬於畜生。

因為他臨終時出現的是拔香蒲草的影像（業相），又由於他因追悔犯戒的不善心而投生為龍王，所以他的名字也叫做香蒲葉龍王(Erakapattanāgarāja)。

當他投生為龍王後，他有能力知道自己的前一世。當他看見自己的新生命時，想到「我前世修了兩萬年時間的沙門法，現在居然投生於無因結生類的吃青蛙的怪物！」而感到後悔，但是也沒有辦法。

後來這個龍王生了一個女兒，他很想知道是否有佛陀出世，於是叫他女兒每到半個月的齋日就來到人間，把問題編成歌曲邊唱邊跳，因為這些問題唯有佛陀出世才能回答。如此一直等到我們的果德瑪佛陀出世。

從這個故事可以看出，即使是微不足道的惡行、不善業也不要去做，萬一這些惡行在我們臨終時成熟或想起的話， 那就很倒楣了。

牛棚的譬喻

臨終時按順序先後成熟的四種業，第一是重業，第二是慣行業，第三是近死業，第四是已作業。

相信大家應該沒有造過極重的不善業吧！對於重業的最後一種「定邪見」，佛弟子通常都不會頑固地執著斷滅見。對於極重的善業，如果大家能夠證得禪那當然是最好不過的，能夠投生到梵天也極殊勝，因為梵天人還有機會聽聞佛法。我們應該精進禪修，爭取有機會造這種極重的善業。

對於慣行業，佛弟子應該有很多機會造作善的慣行業，因為經常佈施、服務、禮敬、持戒、禪修、聽聞佛法等，這些都是善的慣行業。那些獵人、漁夫、屠夫、打手、騙子、慣偷、賭徒、花花公子等，經常造作的是不善的慣行業。但是對於現在社會上的大多數人來說，他們既沒有很強的不善業，也沒有特別強的善業，只是平平凡凡地過一生。他們不會偷搶詐騙，也不懂行善積德，最多只是偶爾給乞丐一點錢，賑災時捐點錢，這些既不是強大的善業，也不是慣行業。對於這些人來說，近死業通常會優先成熟。

根據《清淨之道》(Visuddhimagga)，如果一個人造作了重業，它將在臨終時最先成熟。如果沒有重業，其次是慣行 業，或者近死業。如果沒有以上三種業，以前所做過的任何 一種已作業可以成熟並帶來下一世的結生。但是《攝阿毗達摩義論》(Abhidhammatthasaṅgaha)則把近死業放在第二位。我們可以用牛棚裡的牛為例子來說明這四種業的關係：譬如牛群在夜晚被關在一個牛棚裡，第二天大清早時牛棚的門才打開放牛出去，所有的牛都想快點跑出去吃草。當牛棚的門打開時，特別強壯的牛優先衝出到外邊；這譬喻重業必定會優先成熟而帶來下一世的結生。如果沒有特別強壯的牛，站在門邊的牛可能會先出去；這譬喻能帶來下一世結生的近死業。經常注意門何時打開的牛也有機會跑出去；這譬喻能帶來下一世結生的慣行業。而有些弱小的牛也有可能僥倖地被擠出到外面去；這譬喻某個已作業意外地獲得機會成熟並帶來下一世的結生。

今日係咁多先 70

第 23 講 業的運作（二）

三、依成熟的時間

業依成熟的時間順序來分也有四種，分別是：

1. 現法受業(diṭṭhadhammavedanīya kamma) ： 巴利語diṭṭhadhamma，直譯為「現法」，意為現世、今生；vedanīya是 vedeti 的未來義務分詞，意為應感受的、能夠體驗到的。今生造作，就在今生即能成熟而體驗到的業，稱為「現法受業」，也作「現世受業」、「今生受業」。

2.次生受業(upapajjavedanīya kamma)：巴利語 upapajja是再生、下一生。今生造作，在下一生成熟而體驗到的業。

3. 後 後 受 業 (aparāpariyavedanīya kamma) ： 巴利語aparāpariya (apara（後來的，其他的）+ apariya)，直譯為「後後」，意為始終跟隨的、連續的。除了今生和下一生之外， 在以後的輪迴當中都有可能成熟而體驗的業。

4.無效業(ahosi kamma)：巴利語 ahosi 是 hoti（有，存在）的過去式。對於現法受業來說，若在今生沒有機會獲得因緣成熟，就成為無效業；對於次生受業來說，在下一生沒有機會獲得因緣成熟，就成為無效業；一位阿拉漢般涅槃後，所有以前造作的業都成為無效業。

速行與業果成熟時間的關係

為什麼有些業會在今生成熟？有些業要在下一生才能成熟？而有些業卻要在久遠以後的生命中才能成熟呢？

讓我們來複習上一期講到的六種心路：眼門心路、耳門心路、鼻門心路、舌門心路、身門心路和意門心路。其中的眼、耳、鼻、舌、身五門的心路合稱為「五門心路」，現在則以意門心路為例子來討論如何造業。

當所緣呈現時，生起一個意門轉向心，使心流從有分轉向於所緣。意門轉向心滅去後，即生起七個速行心(javana)， 執行認知對象的作用。意門速行能完成很多工作，包括認知對象、識別對象、賦予概念、給它名稱，還有思考、判斷、推理、分析、歸納、聯想、想像、創造等。同時，佈施、持戒、恭敬、禪修，貪婪、邪見、自私、傲慢、瞋怒、焦慮、妒嫉、悔恨、猜疑等善或不善業，也全都是由意門速行完成的。當七個速行心滅去後，如果對象是清晰所緣且是究竟法，將有兩個彼所緣生滅，彼所緣滅去後又落入有分流。

業即是由七個速行心當中的思心所造下的。因為有分心是果報心，意門轉向心是唯作心，兩個彼所緣也是果報心， 它們都不會造業，唯有速行心才會造業。在七個速行心裡都有思心所，思心所負責造業。認知對象是心路的作用，而實際執行這些作用的是心路中的速行心，在速行心裡的思心所能夠根據意門轉向或五門轉向裡的作意心所，造下善或不善的業。如果是不如理作意，速行心造的是不善業；如果是如理作意，速行心造的則是善業。

佛陀等漏盡者的世間速行心只是唯作心，不會造任何或善或不善的業。

第一 現法受業(diṭṭhadhammavedanīya kamma)

在七個速行心當中，第一個速行心所造的業是最弱的。因為它是一個心路裡的第一個速行心，前面沒有與它相同性質的心。由於沒有獲得重複緣(āsevanapaccaya)的支助，它所造的業也是最弱，所以它只能在今生帶來果報，假如因緣不具足則成為無效業。

今生造業今生結果的例子在我們身邊也很常見。一般來說，一個人前半生所承受的多數是前世之業的結果。比如有些人從小家裡很窮，自小要出外做苦工，或者小時候常遭家人打罵、受別人白眼等，這些多是由於他們前世帶來的。一個人的童年一般很難改變，但是否日後就不可以改變呢？可以！很多人因為家境貧困或先天不如人，通過發奮學習、工作、創業等，中年或晚年則可能出人頭地。又比如一個人小時候長得醜，為什麼長得醜？因為過去生瞋怒的不善業所致，但如果他今生經常培育慈愛、散播慈愛，則可能在中年或晚年變得慈顏善臉。

所以說一個人的童年和少年往往受他前世的影響較大，當然在中年與晚年受前世的影響也還有，畢竟很多東西並不是今生就能改變的。但也不是完全沒有改變的餘地，他可以通過今生的努力，促使某些現法受業在因緣具足的情況下成熟。經常行善積德，能給中年和晚年帶來很多福報。古語有訓「多行不義必自斃」，若經常為非作歹，做不仁不義的事情，甚至還沒有到中年或晚年的時候就產生不好的果報。這些是現法受業。

但是，在現法受業、次生受業、後後受業三種業中，現法受業是受報最輕的業。我們現在經常造作善業，雖然可能會在中年或者晚年，甚至青年時代就可以受到果報，但是， 善業在今生成熟所帶來的果報，往往和到下一生才成熟的果報是不能相提並論的。

本那長者的故事

這裡講一個現法受業的故事。佛陀在世時，王舍城有個窮人叫做本那(Puṇṇa)，他靠著給王舍城長者蘇馬那(Sumana) 做雇工維持生活。他的妻子叫做伍答拉(Uttarā)，他的女兒也叫做伍答拉。

有一天，王舍城市民準備舉行一個為期七天的節日慶典，長者在早上對前來的本那說：「我們的傭人都放假想歡度慶典，你為什麼不放假呢？還是想繼續賺錢？」

「主人，節日慶典是對有錢人來說的，我們家明天連飯都沒法開，還想度什麼假呢？我想趕牛下田繼續幹活。」

「這樣，你就把牛牽去吧！」

他牽了一頭強牛和好犁，對妻子說：「賢妻，市民們都在歡度節慶，我因為貧窮要去幹活賺錢，今天你就煮雙份的飯送過去吧！」說完就下田幹活去了。

此時，沙利子長老進入滅盡定(nirodhasamāpanna)七天， 出定後觀察：「我今天要攝受誰呢？」於是本那的影像進入長老的智網中。「他是否有信心？是否能夠接受我的攝受？」觀察結果顯示他不但擁有信心，而且還能通過攝受他的因緣而使他獲得大成就。於是長老取了衣缽，來到他耕作的地方， 在井邊一個樹叢旁站著。本那看見長老，放下手頭活，向長老行五體投地禮，把隨身帶來的牙枝8作淨後供養。長老又

8 牙枝(dantakaṭṭha)：又作齒木。過去沒有牙刷，用一根小木棍的一端處理成纖維來刷牙清潔牙齒。

拿出缽和濾水器，本那又把水過濾後供養給沙利子長老。長老想：「他住在其他人家的後面，假如我去到其家門

口，他的妻子將無法看見我。我就在這裡等著，直到他的妻子送飯走在路上吧！」於是長老站在那裡等了一會兒，當他知道她已走在路上時，才朝著城內的方向走去。

她在半路上看見長老後，心想：「有時我有供養的東西卻不見聖尊，有時我見到聖尊卻沒有可供養的東西。今天我正好見到聖尊，又有供養的東西，他是否將攝受我？」她放下飯盒，向長老行五體投地禮後說：「尊者，請不要介意這是好是壞，請您攝受奴婢吧！」

於是長老取出缽，她一手拿著飯盒，一手掐飯供養。當飯供到一半時，長老用手擋住缽示意夠了。她說：「尊者， 才這麼一點點，還不夠兩份。即使您不攝受奴婢今世的福樂，也請攝受我們來生的福樂，我想毫無殘餘地全部供養。」說完把所有的飯都全倒進缽中並發願道：「願我也能擁有您所證悟之法！」長老站在那裡說「但願如此」並作隨喜後， 找了水邊一處安靜的地方坐下來用餐，而本那的妻子也回頭再找米做飯。

本那把田耕到一半，因為肚子實在太餓了而無法繼續幹活，只得把牛放了，自己走到樹蔭下望著馬路坐著。此時他的妻子正送飯過來，看到他正坐著等她，心想：「他現在餓成這樣坐著盼望我，假如他要責駡我太遲並拿刺棒來打我， 那我今天所作的善業將變得無意義，就讓我事先告訴他吧！」於是說：「夫君啊，請你今天一天都生淨信心吧！不要讓我所作的善業變得無意義。早上為你送飯時，半路上看見法將，把飯供養他後又回家重新煮飯後才送過來。夫君啊，請你也生淨信心吧！」

本那回答說：「賢妻，你在說什麼呀！賢妻，你把給我的飯供養給聖尊，你實在做得很好！我今天早上也把牙枝和水供養給他了。」他們以淨信心談論此事並感到很高興。吃過午飯後，他感到身體疲倦，把頭枕在妻子的膝蓋上睡著了。此時奇跡出現了，就在他早上耕作過的地方，那些泥團全部變成了黃金，就像翅子樹花堆似的閃耀著。他一覺醒來，看到這情形，簡直不敢相信自己的眼睛，對妻子說：「賢妻，我看見在我早上耕作過的那些地方全變成黃金，是不是我太遲吃飯，餓得頭昏眼花了？」

「夫君，我看到的也是這麼樣啊！」

他站起來走到田裡，撿起一塊金塊用鋤頭敲打，知道這是真金，驚歎說：「啊！供養了聖尊法將(Dhammasenāpati)， 今天當即就能看到果報，但我們不可能接受這麼多錢財享用啊！」於是把妻子帶來的飯盒裝滿了黃金後，前往王宮晉見國王。獲准進入後，禮敬國王並報告說：

「大王，今天我耕作的田地全部變成黃金，請把黃金運回來吧！」

「你是誰？」

「我叫本那。」

「你今天做過什麼事情？」

「我早上把牙枝和洗臉水供養給法將，我妻子也把給我送的飯供養給他。」

國王聽他這麼說，也驚歎道：「朋友，即在今天供養法將就真的能看到果報！那你說我要做什麼？」

「請派許多輛車去把黃金運回來！」

可是，當國王所派的車輛來到後，只要國王的部下以國王的名義拿取黃金時，所拿的黃金全都變回泥土。他們回去報告國王，國王問：「你們拿時說了些什麼？」他們報告說為國王拿取。國王說：「這樣吧，你們再回去，就說『屬於本那所有』而拿吧！」他們照著辦，結果所拿的全都仍然是黃金。他們把全部黃金運回來，堆在國王的院子裡，竟然有八十肘那麼高。

國王召集所有的市民，當眾問：「在這座城中有誰有這麼多黃金？」

「沒有！大王。」

「那封給他什麼適合呢？」

「長者的封號，大王。」

於是，國王把這大量的財富和長者的封號一起賜給本那，從此，本那被稱為「多財長者」(Bahudhanaseṭṭhi)。

本那對國王說：「大王，我一直以來都寄人籬下，請給我一處居住的地方吧！」

「這樣吧，你看，這裡有樹叢，你把它們處理了建造房子吧！那裡相傳為以前長者的住宅。」

本那就在那裡建造房子。房子落成後，喬遷新居的慶典和接受封號的慶典一起進行，本那於是接連七天邀請以佛陀為首的比庫僧團前來應供。導師在作佈施隨喜時為他次第說法，就在說法結束時，本那長者及其妻女三人一起證得入流道果。(Vmv.A.124-136)

這個故事講的就是現法受業的例子。為什麼現法受業能這麼快成熟？因為本那和他的妻子都對沙利子尊者擁有淨信心，他們佈施時是懷著歡喜心供養的。同時，當時沙利子尊者剛從滅盡定中出定，供養剛從滅盡定出定者，其果報往往在今生就能成熟。

馬哈咖沙巴尊者也有這樣的習慣，他為了悲憫那些貧困人家，經常從滅盡定出定後，到他們家去托缽，因為這樣能使那些佈施的窮人在今生就改變命運。

第二 次生受業(upapajjavedanīya kamma)

在七個速行心中，第七個速行心中的思心所造的業是第二弱的，因為它即將要落入有分流。它能夠在下一生帶來果報，因緣不具足則成為無效業。

不過，也有些大長老認為，第七個速行心所造的業是七個速行心中最強的。因為第七個速行心得到了前面六個速行心的重複緣的支助，所以造的業也最強。他們認為，在臨終時成熟並造成下一世結生的業就是次生受業，只有比較強的業，才有可能在臨終時成熟並成為令生業。

的確，臨終時有許多業會爭著成熟，只有強力的業才能成為「勝者」而帶來結生。然而，能夠成為令生業的畢竟只有一種業，而在一生當中有數不清的心路，每個心路幾乎都有第七個速行心，這些數不清的第七速行心所造的業都無機會成為令生業，只能在第二生（下一世）的生命期間成熟。如果它們在下一生沒有獲得因緣成熟，則都將成為無效業， 沒有力量延續到未來第三生。所以有大長老譬喻說：猶如拋上空中的石塊，雖然到了最頂端，但由於即將落下，所以力量不能算是最強的。同樣地，第七速行心雖然獲得前面六個速行的重複緣的支助，但由於處在心路之末，其所造的業力也不能算最強。

那麼，第七個速行所造的業如何成為下一生的令生業和支持業呢？例如，一個人在今生經常做佈施，這些佈施善業在他臨終時成熟的話，可能使他投生為天人。由於作為令生業使他投生為天人的只是一種業而已，但是他在今生所做的那麼多佈施善業並不會消失，還會在他的下一生中不斷成熟，從而使他在十個方面的福報要比其他沒經常做佈施的天人更加殊勝。哪十種呢？天壽命、天容顏、天快樂、天名聞、天權威、天色、天聲、天香、天味、天觸。今生經常造作的、沒有機會成為令生業的佈施善業，將能成為下一生乃至以後無數生中的善的支持業。
如果佈施善業中的一種成為令生業而使有情投生為人，其餘的佈施善業可支助他下一輩子衣食無憂、資財豐盈、生活富足，這是佈施所帶來的果報。當然，持戒的善業會比佈施更殊勝，禪修的善業又比持戒更殊勝。

第三 後後受業(aparāpariyavedanīya kamma)

這種業稱為後後受業，意即從造業的第二世以後（未來第二世開始）都能產生效用。在七個速行心中，中間五個速行心的思心所造下的業是最強的，只要因緣具足，能夠在它被造下的第二世以後的任何一世中成熟。只要還在生死輪迴中，這種業永遠不會成為無效，沒有任何有情能逃脫這種業的果報，即使連佛陀也不例外！

第四 無效業(ahosi kamma)

無效業是沒有獲得足夠因緣成熟的現法受業和次生受業。心路中的第一個速行所造下的業是最弱的，這種業能在今生就帶來果報，故稱「現法受業」。雖然人的生命很有限， 但是每一個心路都有第一個速行，因此所造下的這種業也不計其數。這些業若在這一期生命中沒有足夠的因緣成熟，那麼在這期生命結束後皆成為無效業。因為它的業力相對來說是最弱，所以無力延續到下一生。

同樣，幾乎每一個心路都有第七個速行，第七個速行所造下的業能夠在下一生成熟，故稱「次生受業」。若這種業在下一生沒有獲得因緣成熟，隨著第二世生命的結束，所有這些業也成為無效業。

還有一類無效業是佛陀等諸阿拉漢般涅槃後，過去所造作的所有善或不善的業都成為無效，因為已不再有承受果報的五蘊（身心）。

根據業果法則，有情只要還沒有斷除邪見，他就有可能墮落到惡趣。已入聖流的聖者不會再墮落到四惡道，正是因為他們在證悟初道時即斷除了邪見。入流聖者雖然還有貪瞋癡，但是由於已斷盡了邪見，以前所造的不善業得不到邪見的支助，所以不能帶來惡趣的投生。他們只會因為善業而投生到人天善趣。業力只有獲得無明的支助，才能成熟而帶來結生的果報。阿拉漢聖者已經斷盡無明，所以不再有未來的結生。

所謂的因果業報，依究竟諦來說都只是五蘊，只是名色法。造業為因，造業的只是一堆五蘊、名色法，這堆名色法造業之後即刻滅去了，留下的只是業力。所造的業成熟時， 體驗苦樂果報的也只是一堆五蘊、名色法而已。換言之，體驗果報的是果報心，而由業力所產生的色法則是業生色，果報心和業生色都是過去所造之業的果報。業生色是色法，果報心（異熟心）是名法，如果五蘊離散了，名色滅盡了，所謂的果報也就無從安立。佛陀等一切漏盡聖者已經斷盡了作為再有（未來輪迴）之因的煩惱，在他們般涅槃後，由於五蘊的完全滅盡（蘊般涅槃），所有還未來得及產生果報的業也隨之皆成無效。

「蘊般涅槃」(khandha parinibbāna)是指此身體死後， 命根斷絕、五蘊滅盡後，不會再有未來的結生。佛陀等諸阿拉漢在證悟阿拉漢道果時所描述的：「生已盡，梵行已立， 應作已作，再無後有。」(Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāya)意思是由於斷盡了煩惱，即使存在有業也不會在未來導致結生，圓滿的梵行已經確立，應該完成的任務皆已圓滿完成了，後世再也沒有像現在這種繼續流轉的諸蘊相續了，就像被挖了根的樹一樣，它們在最後之心滅去後，猶如油盡火滅一樣達到涅槃。

佛陀在他般涅槃時五蘊即滅盡無餘，無需再繼續輪迴。沒有生死輪迴，也就沒有了種種苦。那麼，佛陀等阿拉漢聖者還會不會遭受由過去所造之業帶來的果報呢？只要在他們的生命期間，只要還有身心，就還要承受由過去造下之業所帶來的果報。佛陀還會不會受苦？佛陀也還會遭受身體之苦。例如迭瓦達答多次想謀殺佛陀，有一次，佛陀的腳就被迭瓦達答推下來的石塊劃破並流血。佛陀也經常遭人譭謗， 例如遭金佳馬那維咖(Ciñcamāṇavikā)、馬甘迪亞(Māgandiyā) 等人的譭謗。佛陀也還是要遭受這些由過去造下的不善業所帶來的苦報。

佛陀臨近般涅槃那年，他在韋魯瓦村(Veḷuvagāmaka)度過了其最後一個雨安居。在雨安居期間，佛陀得了一場很嚴重的疾病，這場疾病所帶來的劇烈苦受一直要延續到死亡才能停止，稱為「至死方終的苦受」(māraṇantika vedanā)。佛陀必須通過建立念與正知忍受著，並通過修行七色法觀(rūpasattaka vipassanā)和七非色法觀(arūpasattaka vipassanā) 進入阿拉漢果定來鎮伏苦受，從果定出定之後，決意此後直到般涅槃的十個月期間不再產生。

為什麼佛陀也會遭受這樣的果報呢？據說很久以前，我們的菩薩是一個摔跤手，他遭到對手的欺騙，對手讓菩薩假裝輸給他，然後給菩薩錢，但是對手總是賴帳，賴了一次、兩次，到了第三次，菩薩不再相信他，把對手的脊椎骨像折甘蔗一樣折斷了。由於這種後後受業，哪怕是到了最後一生，佛陀也還是要承受其果報。不過佛陀般涅槃後，以前所有的業都成為無效業。

今日係咁多先 84

依西達西長老尼的故事

下面，我們就以記載于《長老尼偈》(Therīgāthāpāḷi)中依西達西(Isidāsī)長老尼的故事為例子，來說明後後受業和 無效業。

這個故事發生在兩千多年前，也許是在佛陀般涅槃之後的阿首咖王(Asoka)時代。當時，在有「花城」(Kusumapura) 之稱的巴嗒厘子城(Pāṭaliputta)中，居住著依西達西和菩提
(Bodhittherī)兩位長老尼。她們兩位長老尼都是具足戒行、喜樂禪那、博學多聞且斷盡了一切煩惱的阿拉漢。

有一天，她們進入巴嗒厘子城托缽，用完餐後一起走到恒河邊散步，在一處無人的沙灘上快樂地坐著。菩提長老尼比較年長，她好奇地問依西達西長老尼：
「聖尼依西達西，你長得端莊可愛，又青春年少，你見到了居家的什麼過患，導致你出家過出離的生活？」

於是，依西達西講述了她那坎坷曲折的人生經歷：

她出生在中印度西南方阿槃提國(Avanti)的伍揭尼城(Ujjeni)一個富翁的家庭。她的父親不僅有錢而且品德很好，非常疼愛自己的獨生女依西達西，她從小接受良好的教育，使她變得既賢淑又可愛。等她到婚齡時，父親把她嫁給薩給德城(Sāketa)的一個門當戶對的富貴人家子弟。依西達 西成為人妻後，她恪守婦道。她未嫁時就很孝順自己的父母，為人妻後也很孝順公婆。每天起早摸黑，凡事都躬親力行，照顧家人無微不至。依西達西是古印度婦女中賢妻良母的典範。

可是好景不長，她在夫家只做了一個月時間的新娘。有一天，她丈夫對其父母說：「我再也不想和依西達西一起生活了，我要離家出走！」
他的父母大惑不解：「兒啊！不要這樣說。依西達西聰慧賢淑，伶俐勤勉，你為什麼不喜歡她呢？」

「依西達西從來都沒有傷害過我，但我就是不想和她生活在一起，我只感到嫌惡和覺得受夠了，我想離家出走！」

他的父母感到很難過，不知他們小倆口是否有難言之隱，於是問依西達西：「是不是你有什麼過失呢？請照實對我們說吧！」

「我不曾犯過任何的過錯，也不曾傷害過他，甚至不曾惡言相向。我也不知道做錯了什麼，丈夫那麼厭煩我。」

他的父母確實很無奈，如果媳婦不離開的話，他們將會失去自己的兒子。為了挽留住兒子，他們對依西達西說：「為了保住兒子，我們沒有福份留住你這個漂亮的天女。」並不得不把她送回其父親的家。

作為棄婦，依西達西悲痛欲絕，讓她的父親領回了家。她想不明白，自己根本沒有得罪過丈夫，為何這樣無緣無故地被丈夫拋棄。無論如何，畢竟還是要接受現實。

不久，她父親又給她找了一個夫家，也是一個有錢的富家子。這一次再嫁，嫁妝只有初嫁時的一半。就這樣，依西達西第二次嫁人了。這一次，她又猶如奴婢一般服侍和體貼第二任丈夫，做個柔順賢慧的妻子。不過，命運偏偏要和她開玩笑。一個月後，第二任丈夫也以嫌惡為由把她休了。依西達西只能再次回到娘家。

一天，有個乞丐到她家要飯，她父親發現這個乞丐是個克制、平靜的人，於是對他說：「把你的破衣和乞碗扔掉， 你入贅做我的女婿吧！」這乞丐做夢都沒有想到，一下子可以娶到貌如天仙的富家女，還可以過著衣食無憂的生活，於是立刻答應這場婚事。但是命運再次跟依西達西過不去，新婚之後才半個月，那個乞丐就來找依西達西的父親說：「請把我的破衣、破碗還給我，我還是想繼續做乞丐。」她的父親、母親和所有的親戚都先後找他談話，盡力挽留道：「只要你願意留在這裡不離開，你有什麼要求快點說，我們都可以答應你。」但乞丐堅決地回答：「我是個獨立自由的人， 我已經受夠了依西達西，我寧願當乞丐，也不想再和她一起生活！」說完後頭也不回就走了。

依西達西此時萬念俱灰，她再也不想嫁人了，只想獨身，並希望她父親允許她離開，不是自殺就是出家。

就在依西達西感到萬分絕望時，持戒、多聞的基那達答(Jinadattā)長老尼正好來到她父親家托缽。依西達西看到這 位長老尼，滿心歡喜地請她進入自己的家中，供養飲食後， 熱切地請求出家。

她把出家的想法向父親表白，父親對她說：「女兒啊！ 你可以繼續留在家中修行像出家一樣的梵行等法，還可以用飲食來滿足沙門和婆羅門。」

她已立定決心想要出家，痛哭流涕著合掌禮敬父親， 說：「我過去一定是做過什麼惡業，我要讓它消失！」

父親見她去意已決，勉勵道：「證得兩足之尊的正自覺者所證悟的圓滿菩提、至上之法和涅槃吧！」

於是，依西達西拜別父母和所有的親戚出家了。出家後依西達西為了尋求生命不解之謎的答案，解開一直以來困擾著自己的命運詛咒，她很精進地修行，結果在第七天就證得聖果，成為三明阿拉漢。

哪三明？宿住隨念明、有情死生明和漏盡明。宿住隨念明是有能力看到自己的過去世，清楚過去世的許多細節。有情死生明指可以看到自己和他人的死亡與投生是依照業果法則運作的。漏盡明是斷盡一切煩惱。由於她已經證得宿住隨念明，能夠看清自己的過去世，當她一直追溯到前七世時，終於真相大白了！

很久很久以前，那是依西達西的過去第七世。她那時是香蒲澤城(Erakaccha)的一個金匠，由於家中有錢，他趁著青春年少，放蕩淫亂，經常勾引他人的妻子，和她們通姦。這個風流倜儻的金匠死後，墮落到地獄。

他在地獄裡被折磨煎熬了極為漫長的時間後，往生為一隻猴子。就在牠出生後的第七天，牠的生殖器就被猴群中的大猴咬掉了。這是由於他過去生和他人妻子通姦的惡業招致的果報。
這隻猴子死後，往生到信塔瓦國森林(Sindhavārañña)中一隻瞎眼又跛腳的母羊胎裡。在那一生中，牠痛苦地活了十二年，除了被閹割之外，生殖器官飽受寄生蟲的折磨，而且還要經常運載小孩。這都是過去生通姦惡業招致的果報。

這頭羊死後，往生到一個牛販子的母牛胎中。在牠出生後的第十二個月，還是一頭長著銅色毛的小牛犢時，即被牛主人給閹了。這一世這頭牛也很痛苦，除了要拉犁耕地以外，還要拉車，後來又瞎了眼，飽受痛苦的折磨。這都是過去生通姦惡業招來的果報。
這樣辛苦地過了一生後，終於可以投生為人，但是由於過去生通姦惡業的果報，她投生到通往城市的路邊一個女奴家中，一出生即是個兩性人——無因結生的不男不女。這個兩性人在三十歲的時候就去世了。

死後她投生為一個車夫家庭的女兒。她父親是一個窮光蛋，欠了別人一屁股的債，債主們經常到她家裡去逼債。當債務愈欠愈多，債臺高築時，她被車幫主人從家中強行搶走，做人家的奴婢。當這個小女孩長到 16 歲時，已經是一個亭亭玉立的少女，結果被名叫基利達思(Giridāsa)的車幫 主人的兒子看上了。但是他已經有了妻子，而且原配妻子是一個很有修養、有品德、有名聲的女人，於是少主人納她為妾。這個賤民女孩成為少主人的小妾後，既出於對丈夫的愛著，又出於對原配夫人的妒嫉，凡事都要和她爭，搞得雞犬不寧，家無寧日。她經常在丈夫面前挑撥離間，說原配夫人的不好，只要能使丈夫憎恨原配夫人，她就無所不用其極。這個賤民女人就這樣在爭風吃醋、興風作浪中度過了一生。她沒有很好地珍惜她那來之不易的人生，結果今生投生為依西達西。

由於依西達西長老尼在過去第七世中所造作的和他人妻子通姦的後後受業，使她從過去前六世開始，一直到今生都要承受由此產生的果報。墮落地獄遭受煎熬是欲邪行惡業的結果，從地獄出來後，接下來的三世都是做畜生：投生為猴子，生殖器被咬掉，投生為羊遭閹割，投生為牛也是被閹割。之後又往生到女奴之胎並出生為兩性人，這些都是那一生中通姦淫亂的果報。由於過去世淫亂惡業的餘報，同時又由於她在前一生中敵意對待原配夫人惡業的果報，使她在今生儘管像奴婢一般服侍她的丈夫們，最終還是遭到他們一次又一次毫不留情地拋棄。
當然，由於依西達西長老尼今生已經證悟了至高的阿拉漢聖道，今生之後，所有這些惡業都將成為無效業，她再也不用遭受任何的苦了。(《長老尼偈》402-449)

四、依成熟之地

業依成熟之地來分也有四種：
１.不善業(akusala kamma)；
２.欲界善業(kāmāvacarakusala kamma)；
３.色界善業(rūpāvacarakusala kamma)；
４.無色界善業(arūpāvacarakusala kamma)。

第一 不善業

不善業依身、語、意三門可分為十種，即：

身不善業——通過身體行為所造作的不善業，或者通過身表表達的不善思。
身不善業有三種：

1.殺生(pāṇātipātā)：故意奪取有息者的生命。
2.不與取(adinnādānā)：凡屬於他人所有之物，未經物主允許而取為己有者。又作偷盜。
3.欲邪行(kāmesu micchācārā)：對欲望、性欲方面的不正當行為。即不正當的性行為，或稱邪淫。

語不善業——通過語言造作的不善業，或通過語表表達出來的不善思。
語不善業有四種：

1.虛妄語(musāvādā)：指心口相違，說虛妄不實的言語。包括不見謂見，不聞謂聞，不覺謂覺，不知謂知；見謂不見，聞謂不聞，覺謂不覺，知謂不知。又作虛誑語。
2.離間語(pisuṇāvācā)：搬弄是非，向 A 傳 B 的是非， 向 B 傳 A 的是非，離間親友。
3.粗惡語(pharusāvācā)：罵詈咒詛，使他人難堪。
4.雜穢語(samphappalāpa)：毫無意義的世俗浮辭，能增長放逸、忘失正念的話題。

意不善業——純粹在意門造作的不善業。意不善業有三種：

1.貪婪(abhijjhā)：看到別人的東西時，產生企圖擁有它的心。如果自己已經擁有了，還想要得到非份的、更多的、更好的，這也是貪婪。
2.瞋怒(vyāpāda)：想毀滅他人的惡意。如果只是對他人生氣、瞋怒，只要還沒有產生希望對方死、被殺等的惡毒之心，就還不算是足道之業。
3.邪見(micchādiṭṭhi)：特指三種斷滅見。
(1)虛無見(natthikadiṭṭhi)：不相信因果，認為沒有過去世、未來世，沒有因、沒有果，人死後什麼都沒有了。
(2)無因見(ahetukadiṭṭhi)：認為人的貧富貴賤沒有原因，純粹只是偶然，不相信現在的境遇是過去所造之業的結果。
(3)無作見(akiriyadiṭṭhi)：認為殺生、偷搶、淫亂等惡業不會帶來惡報，也不相信佈施、持戒、禪修、行善積德等善業會帶來善報。

這三類理論、見解都屬於邪見。

殺生、不與取、欲邪行、虛妄語、離間語、粗惡語、雜穢語、貪婪、瞋怒與邪見這十種合稱為「十不善業道」(dasa akusala-kammapatha)。

第二 欲界善業

與十種不善業相對應的是十種欲界善業，它們依身、語、意三門也可分為十種，即：

身善業——通過身體行為造作的善業，或者通過身表而表達的善思。
有三種身善業：

1.離殺生(pāṇātipātā veramaṇī)：遠離殺害、傷害生命。
2.離不與取(adinnādānā veramaṇī)：遠離偷盜，不用非法手段佔有不屬於自己的物品。
3.離欲邪行(kāmesu micchācārā veramaṇī)：遠離一切不正當的性行為。

語善業——透過語言說出來的善業，或通過語表表達的善思。
有四種語善業：

1.離虛妄語：不說虛妄不實、欺騙他人的話，只說真實、誠實的話。
2.離離間語：不說挑撥離間的話。
3.離粗惡語：不罵人，不說難聽、使人難堪的話。
4.離雜穢語：不說廢話，不說毫無意義的話。

意善業——純粹在意門造作的善業。意善業有三種：

1.不貪婪：知足。
2.不瞋怒：不發怒，性格好，脾氣好，心量大。
3.正見。

這十種善業稱為「十善業道」(dasa kusala-kammapathā)。

十福業

欲界善業還有另外一種分法，稱為「十種作福德之事」(dasa puññakiriyavatthu)。這十種作福德事分別是：

1.佈施(dāna)：特指物品的佈施、施捨。佈施依不同的角度可分為很多種，例如內物施、外物施，親手施、非親手施，有罪施、無罪施，如法施、不如法施，歡喜施、中捨施， 智相應施、智不相應施，輪轉依止施、非輪轉依止施，個人施、僧團施，飲食施、衣物施、住所施、醫藥施等。

2.持戒(sīla)：遠離身語的惡行，培養善行、戒德。在家弟子最基本的是五戒，即(1)離殺生；(2)離不與取；(3) 離欲邪行；(4)離虛妄語；(5)離放逸之因的諸酒類。有機會還應該持守八戒，即(1)離殺生；(2)離不與取；(3)離非梵行（一切性關係）；(4)離虛妄語；(5)離放逸之因的諸酒類；(6)離非時食；(7)離觀聽跳舞、唱歌、音樂、表演；妝飾、裝扮之因的穿戴花鬘、芳香、塗香。(8)離高、大床座。如果在八戒的基礎上再培養慈心，稱為慈心九戒。出家眾的戒則有沙馬內拉戒、比庫戒、比庫尼戒等。

3.禪修(bhāvanā)：可分為修止(samatha bhāvanā)與修觀(vipassanā bhāvanā)兩大類。修止是致力於讓內心平靜的修行方法。共有四十種止業處，目的是使內心止息稱為敵對法的諸蓋，使心平靜、專注。修觀是通過觀照究竟色法、究竟名法及其因的自相，以及無常、苦、無我的共相，來培育智慧的修行方法。

4.恭敬(apacāyana)：恭敬值得恭敬的對象。哪些對象值 得恭敬？佛陀值得恭敬、法值得恭敬、僧值得恭敬、母親值得恭敬、父親值得恭敬，老師值得恭敬，說法者值得恭敬， 有德行者值得恭敬，恩人值得恭敬，這些是應當恭敬的對象。我們不僅從身體行為上表示恭敬，例如禮拜佛、法、僧等， 更重要的是應從內心培養恭敬。

5.服務(veyyāvacca)：幫忙做事，奉獻勞力、體力，比如在寺院清潔衛生、煮飯做菜、搬抬東西等。對於社會公益或福利事業，出錢為捐款，出力為服務。

6.迴向功德(pattidāna)：又作分享功德。做了功德善業後，指定與某些人乃至一切眾生分享。

7.隨喜功德(pattānumodana)：對他人所做的功德善業感到歡喜。能夠親自參與當然最好，不能參與，內心也要感到歡喜。說 ßSādhu! Sādhu! Sādhu!û 是隨喜功德最簡單、最好的方法。培育隨喜可以對治嫉妒，同時也能獲得他人所分享的功德。

8.聽聞佛法(dhammasavana)。有四入流支：(1)親近善 友；(2)聽聞正法；(3)如理作意；(4)法隨法行。聽聞佛法能樹立正見、增長智慧，是證悟聖道聖果的四個條件其中一個。通過聽聞佛法，能夠分別善惡、明辨是非；通過聽聞佛法，能夠培養信心，對佛、法、僧產生信心；通過聽聞佛法， 能夠學習律、經、論，研究佛語；通過聽聞佛法，能夠把取業處，明白如何修持戒、定、慧。作為佛弟子，主要是通過聽聞佛法來樹立正見、增長智慧、修習止觀、朝向解脫的。

9.弘揚佛法(dhammadesanā)。佛陀在《法句》中說： ßSabbadānaṃ dhammadānaṃ jināti.û 意思是「法施勝一切施」， 法佈施是最殊勝的佈施。然而，並非一切人都能弘揚佛法，只有通達經論、堪為人師的比庫才有資格登法座、宣說佛法。那麼，其他人想做法佈施應該怎麼辦呢？可以介紹、宣傳、傳播佛法。現代社會可以利用書籍、圖片、視頻、音訊、網路等各種媒介來傳播佛法。助印佛書、促成佛法的傳播，也是法佈施。

10. 見正直業(diṭṭhijjukamma)：有幾種見正直業。首先是皈依三寶。皈依三寶，以佛法僧為自己的庇護所，有了信仰，就會用佛陀的教導來正直自己的知見。其次，通過聽聞佛法、閱讀佛書、學習教理也是見正直業。再次，如理作意、保持正念正知也是見正直業，禪修也是見正直業。最崇高、最殊勝的正見是聖道心中的正見，是對出世間四聖諦的如實知見。

這十種都是培植福德的善業，絕大多數是以欲界心來完成的。除了禪修證得色界或無色界禪那生起的是色界心或無色界心，以及聖道正見屬於出世間心之外，其他全都是由欲界善心來完成的。所以，可以把這十種作福德事歸於欲界善業。

這十種欲界善業是由八種欲界善心完成的：

1.悅俱智相應無行心，
2.悅俱智相應有行心；
3.悅俱智不相應無行心，
4.悅俱智不相應有行心。
5.捨俱智相應無行心，
6.捨俱智相應有行心；
7.捨俱智不相應無行心，
8.捨俱智不相應有行心。

今日係咁多先 97

影響善業功德的三項要素

有三項要素能影響這些善業功德的大小程度，它們是： 一、悅俱或捨俱——歡喜地做還是中捨地做。悅俱即歡喜地做，捨俱即內心感受平平地做。

二、智相應或智不相應——做時是否擁有智慧。對佛法僧三寶有信心、對業果法則有信心，此時的信心擁有業果智，也稱「自業正見」(kammassaka sammādiṭṭhi)。只要相信這是善業，能帶來善報，這就是對業果法則的信心與智慧。如果不相信、不思考業果法則而做善事，則是智不相應。

三、無行或有行——主動還是被動。無行是不需他人鼓勵，自己主動做。有行是經過他人鼓勵、催促，或者按指令、任務完成，被動地做。
在這八種欲界善心當中，最殊勝的是第一種心。做善業功德時歡喜地、有智慧地、主動地做是最好的，這種心最接近初禪心。雖然初禪心屬於色界心，而這種心還是欲界心， 但是它們的心所數目完全相同。同樣是做一件善事，若通過如理作意來培養這種心，則能事半功倍，造作更殊勝的三因善業。

我們以後還會討論到殊勝的善業能帶來殊勝的結生，低劣的善業只能帶來低劣的結生，也是和現在所討論的有密切關係。

第三 色界善業

色界善業分別依禪支而分為五種：

1.尋、伺、喜、樂、一境性俱的初禪善心；
2.伺、喜、樂、一境性俱的第二禪善心；
3.喜、樂、一境性俱的第三禪善心；
4.樂、一境性俱的第四禪善心；
5.捨、一境性俱的第五禪善心。

這裡的「俱」是指伴隨或擁有。這五種色界禪那心是依所擁有的禪支來區別的，而且是依五分法來分的。如果培育禪那時逐個捨去禪支，捨「尋」進入第二禪，捨「伺」進入第三禪，則有五種色界禪那。不過在實際教學中多數是「尋」和「伺」同時捨，於是色界禪那就有四種。
因此，喜、樂、一境性俱的第三禪善心相當於四分法的第二禪，樂、一境性俱的第四禪善心相當於四分法的第三禪，捨、一境性俱的第五禪善心則相當於第四禪。換言之， 當禪修者進入初禪時，其安止速行即是初禪善心；進入第二禪時，其安止速行是第三禪善心，進入第三禪是第四禪善心，進入第四禪是第五禪善心。

這五種色界善業只會發生於意門，不會出現在身門與語門。欲界善業可表現於身、語、意三門，但是色界善業純粹只發生在意門，只是意業。

第四 無色界善業

無色界善業有四種，分別是：

1.空無邊處善心；
2.識無邊處善心；
3.無所有處善心；
4.非想非非想處善心。

在這些善心中的思心所造下的業就是善業。禪修者證得色界禪那之後，可以進一步培育無色定，通過修習十遍中的前面九遍來成就空無邊處定，即：地遍、水遍、火遍、風遍、青遍、黃遍、紅遍、白遍、光明遍。他成就空無邊處定之後， 再專注空無邊處定心而成就識無邊處，再專注空無邊處禪心的沒有而成就無所有處定，再取無所有處定心的寂靜、殊勝而成就非想非非想處定。當一個人有能力成就無色定的時候，其安止速行心就和這些心相應，所造的業即是這四種無色界善業。

若以三門來分，欲界善業、不善業可以通過身、語、意三門來造作，意門則通於欲界、色界、無色界。或者說，色界和無色界善業唯發生於意門，不會出現於身門和語門。

我們已經討論了依成熟之地的四種業。不善業只屬於欲界，色界和無色界沒有不善業。造作不善業能導致投生到惡趣地，有四種惡趣地：地獄、畜生、鬼和阿蘇羅。造作欲界善業能導致投生到欲界善趣的人或六欲天，造作色界善業可以投生到色界梵天，造作無色界善業可以投生到無色界梵天。這是依成熟之地來分的。

第 24 講 業與果報的關係

在前幾講我們學習了業和它的分類。一種業是「思即是業」，兩種業是善業與惡業，三種業是身業、語業、意業。四種業又可以分為四組：第一組依作用分為令生業、支持業、阻礙業與毀壞業。第二組依成熟順序分為重業、慣行業、近死業與已作業。第三組依成熟時間分為現法受業、次生受業、後後受業及無效業。第四組依成熟之地分為不善業、欲界善業、色界善業及無色界善業。

一、影響果報成熟的四組因素

有四組共八種因素會影響果報的成熟：

一、趣成就(gatisampatti)，
二、趣失壞(gativipatti)；

有情因為某一種善的令生業投生到善趣，例如投生為人，稱為趣成就。當這種善業使他投生為人後，其他很多的善業都能成熟而使這個人獲得食物、照顧，獲得尊重及地位等。
當有情由於某種不善的令生業投生到惡趣，很多善業都沒有機會成熟，而不善業卻能獲得機會成熟，這稱為趣失壞。

善業令有情投生善趣，很多其他的善業可以支助他，使他越來越好，獲得更殊勝的果報。如果因為不善業投生到惡趣，即使有其他的善業成熟也好不到哪裡去。舉個例子，某有情因佈施善業投生為人後，其他佈施的善業接連成熟，使他豐衣足食，享受著與人界福報相應的衣食。某有情因貪婪而投生為狗後，即使有其他善業成熟使牠得到狗食，可是狗食和人食你會選哪一種呢？

再從另外一個角度來理解：如果某有情因一種善業投生為人，其他的善業則能使他得到人界的食物；假如當時他是因為這種善業而投生到天界的話，那麼其他的善業成熟則使他得到的是天食。大家還記得沙咖天帝供養馬哈咖沙巴尊者的故事吧，只是一勺飯的香味就可以飄遍整座王舍城，而且吃一頓天食可以維持達兩個月之久。反觀人界的食物，吃了午飯，不到幾個小時肚子又餓了，不能維持很久。

即使同樣投生為人，不同國家、不同地區、不同種族之間的福報也差別很大。例如投生為白種人、黃種人或黑種人，儘管都是人類，但因為令生業不同，所以大家的思惟模式、審美觀、福報等也各不相同。這是趣成就和趣失壞。

三、依報成就(upadhisampatti)，
四、依報失壞(upadhivipatti)；

這裡的依報是指容顏、外貌。一個女孩由於令生業使她長得漂亮、美麗，於是從小她的家人就特別寵愛她，上學時學校裡的老師同學都會喜歡她，畢業後找工作也比其他人容易，身邊也有越來越多的追求者……只是因為一種業使她容顏美麗，結果很多其他的善業都會支助她。
又如某人由於一種業使他長相醜陋，俗話說長得歪瓜裂棗似的，甚至小孩見了會被嚇哭，成年人看了心煩那種，可能從小就沒有人會喜歡他，在學校其他同學會欺負他，找工作老闆不收他，這是依報失壞。外貌的美醜只是由於一種業，但其結果卻能導致很多其他的業支持或阻礙他，所以依報的成就或失壞也會影響到其他果報的成熟。

五、時成就(kālasampatti)， 六、時失壞(kālavipatti)；

這裡的「時」是指時代。時成就即生逢其時，例如出生在轉輪王治世時、諸佛出世時、明君治世時等等。

時失壞即生不逢時。例如中國人在一百多年前曾被蔑稱為「東亞病夫」，當時中華民族處於被歧視、被奴役的地位， 我們的祖輩都過著貧困艱苦的日子。看看以前的老照片，我們的先輩都長得很消瘦，生活過得很不容易。又比如中國大陸 1960-1970 年代，即使你再有才華，再有能力，也沒有自由發揮的空間，你想發展，換來的只是被打倒。

由於時成就，人們生活在和平年代，國家富強，社會繁榮，制度開明。生逢盛世，很多其他的善業都能獲得機會成熟，使人民吃得好、住得好，生活有保障，社會福利也好。

由於時失壞，人們生活在戰爭頻仍、硝煙彌漫的國家或地區，可能吃飯、睡覺都不安心，人身安全都沒有保障，更不用說其他的福報了。因此，時代的成就或失壞也會直接影響到很多果報的成熟。

七、努力成就(payogasampatti)，
八、努力失壞(payogavipatti)。

通過努力、勤奮、勤勉，可以創造許多助緣讓善的支持業獲得機會成熟。如果不懂得珍惜機會，不去爭取、努力， 即使有善的支持業，也會因為缺乏助緣而無法成熟。有智慧的人懂得把握時機，在適當的時候精進努力，許多善業將會因為努力的助緣而成熟，帶來善的果報。
通過努力改變現狀，實現自己的理想，叫做努力成就。懶惰懈怠，不思進取，遊手好閒，坐失良機，叫做努力失壞。這樣的例子在我們身邊屢見不鮮。有些人小時候家境貧
寒，但他們少年立志，奮發圖強，成年時就能告別饑貧，衣食無憂，甚至事業蒸蒸日上、飛黃騰達。一個人雖然繼承萬貫家財，可是揮霍無度，又不思進取，他早晚都會坐吃山空、風光不再。(Vbh.810; A.A.3.34; Vbh.A.810)

綜上所述，趣成就、依報成就和時成就有時很難依靠現況或個人的力量而改變，但是我們能夠把握的是努力成就。通過努力成就，不但能夠改善現狀，通常還能改變未來、實現自己的理想。

除了上述四種成就和失壞的因素之外，果報還可能受他人和外界影響。

正所謂「近朱者赤，近墨者黑」，造業容易受到他人和外界的影響，果報也有可能受到他人和外界的影響。受到他人支持、鼓勵或慫恿而生起的善心和不善心叫做有行心，而一個人的果報也可以受他人的恩惠或連累。和有大福報的人在一起，可以直接或間接地受到其福報的恩惠。
例如佛陀在世時，沙利子尊者的小弟弟雷瓦德(Revata) 出家後，住在一座堅木林中過雨安居。雨安居結束後，佛陀和沙利子尊者等人前往看望他，途中需要走過三十由旬荒無人煙的曠野。為了順利到達目的地，佛陀特地叫福報第一的西瓦離(Sīvali)尊者一起前往。在旅途中行進時，諸天想:「讓 我們去禮敬西瓦離長老吧！」於是他們在每隔一由旬的地方變現了住所，並在每天早上供養天粥等食物。西瓦離長老取了自己的那份後，將之供養給以佛陀為首的比庫僧團。就這樣，佛陀和比庫們在西瓦離長老的福報支助之下越過三十由旬的荒野。(Dhp.A.98)

另一個明顯的例子是，由於佛陀過去無量劫以來所積累的福德，現在任何人只要以佛陀的名義出家，即能獲得恭敬和供養。

反之，和沒有福報的倒楣人在一起，也可能會直接或間接地受到連累。羅薩格帝思尊者(Losakatissa)就是一位很倒 楣的人。他在過去咖沙巴佛陀的時代是一位比庫，出於妒嫉而把一位阿拉漢的缽食倒進火炭中。由於這種惡業，他死後投生到地獄許多萬年，然後又投生為亞卡和狗，每一世連一餐飽腹的食物都不曾得到過。

到了我們佛陀的時代，他投生於高沙喇國(Kosala)的一 個漁村裡。但自從他投生的那天開始，全村連一條小魚都捕 不到，村民找到原因後把他一家人趕走。等到他剛學會走路 時，他母親給他一個乞丐碗趕他走，他只能到處撿東西吃。在他長到七歲時，沙利子尊者出於悲憫而度他出家。雖然出家了，但仍然沒有吃過一餐像樣的飲食。只要舀一小匙的粥放進他的缽中，人們所看到的就像是滿滿一缽的一樣， 於是就不再供養了。

後來，由於過去生的巴拉密，羅薩格帝思尊者證悟了阿拉漢果，但仍然沒有因此而變得幸運。有一天，當他壽命將盡、快要般涅槃了，沙利子尊者知道後，想讓他吃一餐像樣的食物，於是帶他一起進入沙瓦提城托缽。可是，由於羅薩格帝思的緣故，竟然沒有一個人向沙利子尊者招手致敬。沙利子尊者只能叫他先回去，等他托到食物後叫人再送過去， 誰知受囑託的人卻把食物吃光了。當沙利子尊者知道他還未進餐時，午時已經過了，於是在國王的住所獲得一缽由酥油、蜜糖、糖和油製成的四甜品(catumadhura)。為了預防它再次消失，沙利子尊者親手拿著缽，叫羅薩格帝思吃缽中的四甜品。至此，羅薩格帝思尊者才吃到一頓飽餐，然後於當天即般涅槃了。(J.A.1.41)

今日係咁多先 106

二、果報如此，速行可變

從因果法則來看，果報和業之間有著必然的聯繫，有什麼樣的果報，必然有與其相應的過去業。然而，受報和造業之間卻不一定有必然的聯繫，體驗什麼樣的果報，不一定就會造作與其相應的業。例如得到一份貴重的禮物，多數人的反應是興奮、欣喜，並因為喜歡而容易產生貪愛。但是，我們可不可以說看見好的東西就必然會產生貪愛呢？那倒不一定！
所以說，現在體驗什麼樣的果報，和過去所造的相應的業有關；但是，現在體驗什麼樣的果報，現在卻不一定要造作與其相應的業。這一層關係可以概括為「果報如此，速行可變」，這是把握業果法則的關鍵。

下面對業果關係做一個小結。

一、現有的生命和每天的境遇只是果報而已。

我們現有的生命（特指業生身和果報心）屬於果報，以果報為主。同時，我們的眼、耳、鼻、舌、身每天所接觸到的也都是屬於果報。根據阿毗達摩，眼淨色、耳淨色、鼻淨色、舌淨色和身淨色都是業生色，業生色是由過去業所帶來的果報。同時，依於此五淨色分別產生的眼識、耳識、鼻識、舌識、身識，都屬於果報心。此雙五識每時每刻所識知的所緣，包括眼識看到的顏色、耳識聽到的聲音、鼻識嗅到的氣味、舌識嚐到味道、身識碰觸到的觸所緣，又無一不是果報。用通俗的話來說，我們每天所接觸到的不同的人、事、物， 每天所遭遇到的不同的境遇，都只是果報而已。

二、所謂的生命，只是一系列因果的不斷相續。

如果說我們的生命、現在的生活純粹只是果報，那是否就不能作任何的改變呢？不是！因為人有主觀能動性，在遇到境遇、體驗果報後會作出反應，再造新業。根據心的運作規律，雖然執行看、聽、嗅、嚐、觸的雙五識都是果報心， 但是在這些果報心之後，心路中生起的速行心能夠造業，造業又為未來種下新的業因。由於心的習慣，如果不如理作意，遇到可愛所緣容易生貪心，遇到不可愛所緣容易生瞋心。如果如理作意，生起的則是善心。無論善心或不善心， 其中的思心所都能造業。一旦業被造下之後，會形成一種稱為「業力」的潛在能量。這種業力又作為新的業因，能在未來成熟而帶來果報。
因果法則即是五種定律中的「業的定律」（見《中集》第 15 講）。業力依循著這種定律，在具足因緣的時候成熟。生命的過程就是不斷地體驗過去業成熟所帶來的果報，同時又不斷地再造新業的過程。只要還沒有破除因果的鎖鏈、不想跳出生死輪轉的話，生命就如車輪往前翻滾一樣，周而復始，這就是輪迴(saṃsāra)。

三、任何眾生都無法逃脫業的果報。當果報成熟時， 我們只有承受的份。然而，在體驗果報的同時，我們卻可以左右速行，決定造何種業。

只要擁有生命，任何眾生都無法逃脫業的果報，當果報成熟時，只能承受和體驗，沒有辦法避免。

有產生必然會有毀滅，有生命必然會有死亡，這是世間的必然規律。無論貧富貴賤、壽夭智愚，無論躲到哪裡，都是無法逃脫和倖免一死的。佛教徒不應相信有所謂的永生、長生不老，現代人也應該不會像古代的秦始皇那樣，派出大量方士去尋訪神仙，求取長生不老的仙藥，結果仙藥還沒有找到，他已經死了。

業果法則和眾生有生必有死的規律一樣，造作了惡業之後，無論貧富貴賤、壽夭智愚，無論躲到哪裡去，在成熟的時候都必須要承受，是沒辦法逃脫和倖免的。所以佛陀在《法句》中說過：

「非虛空.海中，非入山.縫隙； 世界不存在，能逃惡業處。非虛空.海中，非入山.縫隙；
世界不存在，能脫死神處。」(Dhp.127-128)
意思是：無論是在天上、海中、森林、岩石，世界上根本找不到任何一個地方可以逃脫惡業的果報以及死亡。

既然果報的成熟無法避免，我們就要學會承受。然而， 承受本身並不是消極認命。在果報無法改變的情況下，我們可以改變的是當下的速行，決定自己要造作哪一種業。一個人生活困苦，他可不可以過得很快樂？還是可以的。一個人生活優越、地位尊貴、聲名顯赫，他是不是就一定很快樂呢？ 並不見得。人窮是因為過去的不善業造成的，但是窮人是不是一定就要造惡呢？並不見得，他仍然可以行善！同樣地， 人富有是因為過去的善業帶來的，但是富人是不是一定都會行善呢？也不見得。貧富是過去善惡的果報，但現在行善或造惡，卻與人的貧富沒有必然的聯繫。

所以，善惡之業能帶來相應的善惡果報，然而，並非體驗善果者就必定會造善業，體驗惡果者就必定要造惡業。

「果報如此，速行可變」是指在面對人生不同的境遇狀況時，我們不能改變已經發生或者即將發生的事情，但是，我們可以改變的是自己的心。人生不如意者十有八九， 可能很多人在落難時碰到的並不是雪中送炭，倒楣時碰到的更多是落井下石。當這些事情來臨時，我們能做些什麼呢？ 依照業果法則，這是因為不善果報已經成熟了，我們不得不體驗。在體驗這些不善果報的同時心容易排斥，容易生起不善心。誰會喜歡自己倒楣呢？誰喜歡被別人落井下石呢？都不喜歡！但是，是否在體驗不善果報時一定要生起瞋心呢？ 難道一定要以牙還牙、以毒攻毒嗎？不是的！我們可以「得意淡然，失意泰然」。人生在世，難免會有起起落落，得意的時候不要太囂張，失意的時候也不用怨天尤人。無論得意失意，都應當如理作意。要知道現在的困境只是自己的果報，只是由自己所造的惡業帶來的。既然現在的惡報是由過去惡業導致的，為什麼過去敢於造惡，現在卻不敢承擔呢？能夠這樣思惟，就是擁有業果智或者自業正見的思惟。
請記住我們在前面討論「業的定律」時講過的： "Sabbe sattā, kammassakā, kammadāyādā, kammayonī, kammabandhū, kammapaṭisaraṇā, yaṃ kammaṃ karissanti kalyāṇaṃ vā pāpakaṃ vā, tassa dāyādā bhavissanti."

「一切有情是業的所有者，業的繼承者，以業為起源，以業為親屬，以業為皈依處。無論所造的是善或惡之業，都將是它的承受者。」

運用業果智進行思惟，在承受不善果報的時候，能夠更清晰地看清人生無論再風光、再輝煌，必定是無常的，最終會衰敗的。人生太順利不容易產生悚懼感(saṃvega)，不容 易看清人生的本質，不利於激發精進。人在失意時反而容易思考人生、留意宗教、尋求信仰。失意時唉聲嘆氣或怨天尤人是於事無補的，唯有接受現實，如理作意，多行善事，多做善業，才有可能改善現在，扭轉未來，改變命運。

承受果報和再造新業沒有必然的聯繫，做好做壞、行善作惡，我們自己有自主權，自己可以做選擇。行善作惡，改變命運，不是依賴神、佛、菩薩、真主、上帝，命運只掌握在我們自己手中。

四、果報心主要生起於五門，意門心則以造業為主。

五門心路中的眼識、耳識、鼻識、舌識、身識分別執行著看、聽、嗅、嚐、觸的作用，它們都是果報心，即體驗過去業所帶來的果報的心識。眼識等雙五識只產生於眼門、耳門、鼻門、舌門、身門這五門心路中。領受心、推度心和彼所緣都是果報心，主要還是生起於五門心路。能夠產生於意門心路的果報心只是彼所緣，而且只是偶爾才生起。以下幾種情況彼所緣才會生起：一、只生起於欲界地有情的欲界心路中；二、只有對象是極大所緣或清晰所緣時才會生起；三、只有取究竟法為所緣時才會生起。當心路在取任何人、事、物、時、空等概念法時，不會有彼所緣生起。如此，能夠生起於意門心路的果報心幾乎少之又少。換言之，意門心路主要是負責造業的，而不是體驗果報的。假如把只會出現於意門速行心路的貪婪、癡迷、執著、傲慢、憂愁、焦慮、瞋恨、憤怒等不善心，說成是果報使然，那只是推卸責任的藉口。所以，我們所說的體驗果報主要是由五門心路中的果報心來執行的，但對所體驗的果報進行加工、回饋的是意門心路，對果報作出反應，再造作善或不善業的主要還是意門心路。然而，不管是五門心路，還是意門心路，其果報心的數目都遠少於速行心，也即是說，在日常生活當中，體驗果報的心遠遠少於造業的心。明白這一層關係，我們就應當瞭解，雖然我們時刻都在體驗著果報，但更多的時候和更多的機會是在造業。只要是速行心，我們就可以通過如理作意來改變它們造業的性質。

五、通過主觀努力，可以促使支持業成熟。

我們不可能改變令生業，因為令生業是在我們前一世臨終時成熟並帶來今生結生的。令生業可以影響到我們整一輩子，而且是無法改變的。我們可以改變的是支持業，甚至可以通過造作新的善業，使之成為下一生的令生業，如此來提升生命和改變未來。雖然支持業也是過去造作的，但是如果沒有獲得適當的助緣，它們也可能成為無效。

譬如一個人生病了，假如他因為「生病是果報，是果報就要承受」而放棄醫療，其結果會怎樣？病情可能會加重， 甚至可能因延誤就醫而喪命。又譬如農夫只是把優良的種子撒在田裡後就懶得打理了，即使再好的品種也不會長得很好。一個好吃懶做、遊手好閒的人，即使有很好的支持業， 也不可能使自己的中年、老年風光到哪裡去。所以，想讓支持業成熟並發揮其效用，把握時機和適當努力是很重要的助緣。

有句話叫「萬般皆是命，半點不由人」，那是對懶人說的，我們不應該全信，更不應該完全依賴命運。所謂的命運， 其實是指今生的果報。雖然說過去的命運已經無法改變，但是未來的命運還是掌握在我們的手中，我們可以通過主觀努力、積極進取來把握現在、改變未來！
佛陀在《長部•教誨新嘎喇經》(Siṅgālovāda sutta)裡教導：「勤勉積集財富時，應如蜜蜂採花蜜。」在家人應該像蜜蜂採集花蜜那樣辛勤工作，這樣才能積累財富。所以，我們應該通過主觀努力來創造機會，促使支持業成熟並發揮更好的效用。

六、明白業果法則，應學會坦然地承受果報、接受現實，也應學會掌握現在、改變未來！

明白了業果法則，就應該運用它來看待生命中的不如意現象，坦然地接受現實。佛教不是教我們逃避現實，而是要學會接受現實，在接受現實的前提下把握當下。我們的未來並不掌握在神佛菩薩的手中，而是掌握在自己手中。唯有現在多造善業、積累功德，未來才能不斷變好。
看待生命不應該鼠目寸光。有些人認為生命只有這一世，從出生到死亡這一段時間，有今生無來世。這是「鼠目寸光」的生命觀。《莊子•逍遙遊》中說「朝菌不知晦朔， 蟪蛄不知春秋」，意思是上古時有一種叫「朝菌」的昆蟲， 牠們早上出生，晚上就死掉了——朝生暮死。而蟪蛄蟬則在春天出生，秋天死亡。對於朝菌而言，生命還不到一天；對於蟪蛄而言，生命還不到一年。現在有許多人的生命觀也和朝菌或蟪蛄差不了多少。生命其實是一個漫長的無限時間的過程，生命的相續就像大江東去一樣，難分首尾，難以斷絕。佛陀在經典中時常用「此無始的輪迴最初的起點是無法了知的」(Anamataggoyaṃ saṃsāro pubbā koṭi na paññāyati)來形容找不到最初起點的生命流轉過程。只有通過修行，才可能終止生死輪迴，破壞翻滾的輪迴車輻，讓它不再轉動。

以上是業與果報的運作和規律。

三、業與異熟的關係

第一 不善業與果報

講了業和果報之間的普遍規律後，現在再來講業和果報的關係，也就是速行心和果報心之間的關係。先講不善業和不善業的果報。

不善心一共有十二種。這十二種不善心可以分為三大類：貪根心、瞋根心和癡根心。其中，貪根心有八種，瞋根心有兩種，癡根心也有兩種。在這十二種不善心當中，只有一種不會帶來結生，就是最弱的「掉舉相應癡根心」。這種心表現為胡思亂想或者發呆。這種不善心所造的業很輕，所以不會導致結生，但是可以在生命期間成熟。除此之外的其他十一種不善心所造之業都有可能帶來結生，遇到因緣成熟都有可能使有情投生到惡趣中去。

地獄、畜生、鬼和阿蘇羅這四惡趣眾生的結生心都是不善果報推度心，這在第 21 講中已經講過了。所有不善趣的有情，包括地獄眾生、各類畜生、鬼及阿蘇羅，雖然它們種類繁多，但是它們的結生心只是一種——不善果報推度心。從因果上來看，雖然所有不善心中的思心所都能造作不善業，但是由它們所帶來的果報在結生時只產生一種心，即投生到惡趣的不善果報推度心。不過，十二種不善心在生命期間都有可能成熟，並且能產生七種不善果報心。這七種不善果報心分別是：不善果報眼識、耳識、鼻識、舌識、身識、領受和推度。只要有情曾經造作過的任何一種不善業在其臨終的時候成熟，並且帶來下一世的結生，他必定會投生於惡趣中。惡趣的結生作為果報心，即是不善果報推度心。在惡趣生命期間，這種不善業作為令生業，還會繼續連同其他的不善業（支持業）一起成熟，使其在生命期間不斷地體驗著七種不善果報心。
由十一種不善心產生的結生心（不善果報推度心）只會發生於四惡趣眾生，而由十二種不善心產生的七種不善果報心，則可能發生於一切擁有相應根門的有情中。9 我們在過去和現在都曾造作過無數的不善業，而且絕大部分人在將來還會沒完沒了地造作下去。即使這些不善業沒有在臨終的時候成熟並帶來結生，它們在生命期間也能不斷地成熟，並被體驗為看見醜陋的東西、聽到刺耳的聲音、嗅到難聞的味道、吃到噁心的食物、身體產生病痛等等。這些不善果報都能在生命期間成熟並被體驗。即使是佛陀，也要體驗這些不善果報心。儘管佛陀不會再造作任何不善業，但是在過去生還是菩薩時也曾經造作過許多不善業，由這些不善業所帶來

9 梵天人沒有鼻、舌、身三門，所以不會有相應的不善果報心，無想有情天和無色界梵天人不會體驗到這些不善果報心。

的果報，即使是成佛後也還是要承受的。至於在塵世中翻滾的眾生就更毋庸置疑了。

第二 欲界善業與果報

欲界善業是由八大善心中的思心所造作的業。八大善心可分為兩組：三因（善）心和二因（善）心。

其中，三因心有四種：
1.悅俱智相應無行心，
2.悅俱智相應有行心；
3.捨俱智相應無行心，
4.捨俱智相應有行心。

稱為「三因」，是因為這些心都有一個共同特點：擁有無貪、無瞋和無癡三個心所。無貪、無瞋這兩個心所屬於十九遍一切美心心所，是一切美心都擁有的。這四種善心都是「智相應」，即擁有稱為「智」的無癡心所。由於無貪、無瞋、無癡心所在一種心中能起主導作用，所以稱為因(hetu) 或根(mūla)。當一種心中擁有這三個心所，它即是三因心。

另外，二因心也有四種： 1.悅俱智不相應無行心，

2.悅俱智不相應有行心；
3.捨俱智不相應無行心，
4.捨俱智不相應有行心。

為什麼稱為「二因」？因為這四種心都是「智不相應」， 即少了一個無癡心所。這四種心中只擁有無貪、無瞋兩種因，沒有無癡心所，所以稱為「二因心」。

三因心和二因心的根本差別就在於是否有智（智慧），表現在造業的時候是否有智慧地做。
什麼是「智相應心」與「智不相應心」？我們以到寺院去禮佛與做佈施為例子來說明。佛弟子都應該對佛法僧三寶有信心，都相信業果法則，在禮佛或佈施時，只要憑藉這種信心去造善業，就是「智相應心」。但有另外一種人，每逢初一、十五都到寺裡上香拜佛，可是他們除了拜佛之外一無所知，既不知什麼是佛法僧三寶，也不知道什麼是業果法則。只是隨著風俗，別人去也跟著去，看到別人捐錢也跟著捐錢。雖然這些都是善行，但是他們卻糊裡糊塗地做，這些心就是「智不相應心」。

既然善心有三因和二因的區別，那麼這些善心能帶來什麼樣的果報？這些果報又有什麼區別呢？

今日係咁多先 118

殊勝的三因善業

善業依照產生果報的能力，可以分為兩種：一、殊勝(ukkaṭṭha)的善業，二、低劣(omaka)的善業。殊勝的善業是由清淨無染的心造作的，在造業前、造業時和造業後都有良好的動機。例如：用正當獲取的財物去佈施，佈施的對象有戒行、有德行，在佈施前感到高興，佈施時感到歡喜，佈施後感到很滿意。

殊勝的三因善業能夠帶來三因結生心，而在生命期間能體驗到八善果報無因心與八大果報心。
什麼是「三因結生心」？有情投生為人或天人的時候， 他的結生心同時具足無貪、無瞋、無癡這三個心所，即是三因結生心。三因結生心有什麼用呢？三因結生的有情，將有可能在今生證得禪那，甚至證悟聖道聖果，但二因結生者則不能。這是三因結生和二因結生的區別。

哪些是「八善果報無因心」？它們分別是：善果報眼識、耳識、鼻識、舌識、身識、領受心、捨俱推度心和悅俱推度心。眼、耳、鼻、舌、身這五識的作用是看到美麗的東西、聽到悅耳的聲音、嗅到香味、吃到美味的食物、身體觸到舒服的感覺，領受和推度的所緣也是如此。

對於三因結生者，八大果報心中的三因果報心之一能夠成為他的結生心、有分心和死心。在心路心中，八大果報心則只執行彼所緣的作用。

因此，雖然三因善業非常有用，但也並非所有的三因善業都能帶來三因結生，只有殊勝的三因善業才能帶來三因結生。

低劣的三因善業

低劣是相對於殊勝而言的。低劣的善業是指所造的善業受到煩惱的污染。例如：用不正當所得的財物去佈施，或者佈施的動機不純，送東西給人是為了賄賂、巴結他人。雖然送禮的行為也是佈施，但由於動機不純，所以是低劣的善業。或者帶著傲慢的心佈施，自讚自許，自我標榜，或者通過誹謗別人、貶低他人來抬高自己。即使所造的善業很多， 但是由於自讃毀他、貶損他人，這些善業也變成低劣。

不情願地造善業，或者造善業的時候抱怨，滿腹牢騷， 都會使殊勝善業變為低劣。例如抱怨說：「怎麼又要安排我去做服務了？」「持戒怎麼會這麼麻煩，不受戒多自由啊！」
對所造的善業感到後悔，也會使本來殊勝的善業變成低劣。例如：「哎呀，我怎麼那麼蠢，把自己心愛的東西也佈施出去了呢？」

雖然這類善業也可以算是三因善業，但由於品質低劣而導致業力弱，只能帶來二因結生。

當然，果報的勝劣和造作善業的對象也有直接的關係。例如所佈施的對象是一位有德行、有修行的人，即使佈施的物品很輕賤，但是由於接受者的功德很殊勝，這種善業也可以帶來殊勝的果報。相反，如果佈施的對象都是一些沒有戒德的人，即使佈施得再多，佈施的物品再貴重，其果報也不可能殊勝到哪裡去。

《鬼故事•安古勒鬼的故事》(Aṅkurapetavatthu)講述了這樣的一個故事：佛陀在成佛後的第七年雨安居，前往三十三天講授「阿毗達摩」。當時，一萬個輪圍世界的欲界天人和梵天人都前來聞法，也包括兩位名叫因達格(Indaka)和安古勒(Aṅkura)的三十三天天人。當時，由於威德地位不同，因達格坐在佛陀的附近，但安古勒卻坐在 12 由旬那麼遠的地方。

為什麼他們都能投生到天界呢？原來安古勒的過去生是一位大富翁兼大慈善家，他每天都在家中準備六萬輛車的食物，親手恭敬地佈施給人們。他經年累月這樣歡喜地做佈施，命終後投生到三十三天界。而因達格的過去生則是佛陀在世時的一位青年，只因為他曾在阿奴盧塔(Anuruddha)尊者托缽時以淨信心供養了一湯匙飯，不久死後也投生到三十三天界，成為有大神通、大威力的天子，並且在天色、天聲、天香、天味、天觸、天壽、容顏、名聲、天樂、天權這十方面都超越了安古勒。

僅是從善業上來說，一湯匙量的飯和經年累月地做大佈施根本無法相提並論，然而，他們所帶來的果報為什麼會相差那麼遠呢？難道因果法則也會厚此薄彼嗎？雖然安古勒每天都作大量的佈施，但是由於那些接受者都是沒有道德、沒有持戒的人，即使這樣佈施了很長的時間，但是善業卻不算很殊勝。雖然因達格只是因為供養一湯匙量的飯而投生到天界，但是其接受者阿奴盧塔尊者卻是一位斷盡煩惱、圓滿三學的阿拉漢聖者。所以因達格佈施的功德，遠遠比安古勒每天佈施眾多無德者的功德還要殊勝得多。

當時，佛陀看見因達格和安古勒這兩位天子，為了解釋成就佈施之法，把坐在遠處的安古勒喚到跟前：

「安古勒長久，你施大佈施。你在遠處坐，到我跟前來。」

安古勒不解地問：

「為何我此施，所施成空無？ 此因達亞卡，雖施少量施， 光輝超越我，如月於眾星？」

佛陀說偈回答道：

「如不毛之地，雖播多種子， 不能結碩果，農夫不滿足。如是多佈施，卻對無戒者， 不能結碩果，施者不滿足。如于肥沃田，雖播少種子， 適時予降雨，農夫樂收成。如是對具戒，對具德者等， 雖作少功德，卻有大果報！ 應選擇佈施，此施有大果， 選擇做佈施，施者得生天。選擇而佈施，善至所讚歎， 於此命世間，對彼應施者，佈施得大果，如種播良田。」(Pv.306-330)

所以，不但善業有殊勝和低劣之分，而且善業的果報和造業的對象也有直接的關係。

殊勝的二因善業

這一類善業是在歡喜、主動的情況下造作的，但是由於沒有思惟業果法則，缺乏無癡心所，所以是殊勝的二因善業。即使在造業前高興、造業時歡喜、造業後也滿意，但由於沒有智慧，也只屬於二因善業。

低劣的三因善業和殊勝的二因善業在結生的時候只能帶來二因結生。二因結生者只是對修行而言，和他的才能、福報等並沒有直接的關係。二因結生屬於善趣結生，他們可以是人類或者天人，甚至可以是有才華、有能力、有財富、有影響力的人物或天人，但由於是二因結生者，他在那一生中修行並不能證得禪那及聖道聖果。

低劣的三因善業和殊勝的二因善業除了帶來二因結生的果報之外，在生命期間還可以產生八善果報無因心及四種二因果報心。八善果報無因心是：善果報眼識、耳識、鼻識、舌識、身識、領受心及兩個推度心。四種二因果報心是指在心路中執行彼所緣作用的四種智不相應果報心，其餘四種智相應果報心不會生起。

雖然由於過去生造作低劣的三因善業或殊勝的二因善業，使有情今生投生為二因結生者，但是該有情仍然可以體驗到殊勝的果報，只不過在他的彼所緣裡不會生起智相應心而已。二因結生者的速行仍然可以生起強力的智相應善心， 二因的結生心並不障礙其速行造作殊勝的三因善業。

低劣的二因善業

低劣的二因善業只能帶來無因結生心，但仍可投生到人天善趣。如果投生到人界，他將是個先天性的視障者、聽障者、身障者、精神障礙者等；如果投生為天人，他將成為低等天人，例如某一類樹神、山神、土地神等。

無因結生心是由於過去生所造作的低劣二因善業所產生的。由於低劣的二因善業力量微弱，所以只能產生無因結生心，而不能產生二因結生心。

低劣的二因善業在生命期間可以產生八善果報無因心，但不能產生八大善果報心。

也許有人會問：既然有無因果報心，那有沒有無因善心呢？沒有！雖然果報心可以是無因的，但並沒有無因的善心，因為所有的善心中都至少擁有無貪和無瞋兩個美因。

說到這裡，也許有些人會擔心自己是不是二因結生者。從帶來結生的業來看，只有造了殊勝的三因善業才會投生為三因結生者，低劣的三因善業或殊勝的二因善業，只能投生為二因結生者。因為二因結生者今生不能證得禪那和聖道聖果，所以很多人擔心自己今生是二因結生者，二因結生者今生即使再努力修行，也不可能證得禪那。

雖然大部分人都是二因結生者，只有少數人是三因結生，但是我們也不必過度懷疑自己。大家想一想，如果我們過去生沒有種下善法因緣的話，今生也不會進入佛門，也不會有機會修行佛法。從緬甸帕奧禪林大多數修到緣起的禪修者的過去生來看，他們在過去生幾乎都曾經遇到過佛法，或者曾經有修行基礎。由於這種宿緣，他們今生一聽聞到佛法，或者一聽聞到禪修，就自然而然地尋求正法。

從「緣」上來看，真正想要修行的人是少之又少的。如果做一個粗略的統計，到目前為止，整個地球的總人口大概是 70 億，其中，佛教徒的比例約占 6%，即 4 億多，約 1/20 的人是佛弟子；在這 4 億佛教徒當中，真正禪修的人還都不到 3 千萬10。但是，我們已經遇到佛法，而且還是正法（上座部佛教相信現在還是正法時期，正法還存在），所以我們不應該自暴自棄，應該好好地把握今生。

假如今生真的很倒楣、很不幸是二因結生者，這也只是果報而已，但更重要的是現在要造三因善業，要多造殊勝的三因善業。即使今生沒有機會證得禪那和聖道聖果，但只要持續地禪修，下一生也很有可能投生為三因結生者。

最怕的是現在還不確定自己是三因還是二因結生者，就開始放棄，開始放逸。放逸的時候造的多數是不善心，長期下去，不善業就成為慣行業，即使沒有極重業，下一生墮落到惡趣的機會也很大。

如果今生經常佈施、持戒、禪修，所造的這些善業養成習慣，例如經常修慈、散播慈愛，在行走、躺臥時也散播慈

10 截至 2011 年 10 月 31 日，全球人口達 70 億。據 2005 年世界宗教徒統計資料顯示，佛教徒約占全球人口的 6%。

愛，禪坐時也散播慈愛，乃至在一切時，只要正念提起就散播慈愛，散播慈愛的善業已成為慣行業。到了臨終的時候， 他的心自然而然地在散播慈愛。即使沒有達到禪那，但是散播慈愛的心也是殊勝的三因善心。

我們菩薩的最後一生從喜足天(Tusita)投生到人間，他 在前一世臨終時對一切眾生散播慈愛，但還沒有達到禪那的程度，而是以慈心近行定投生到馬雅夫人(Mahāmāyādevī) 的母胎裡面去。慈心近行定是欲界三因善心，而不是色界善心，因為色界善心會投生到色界梵天。所以，如果習慣散播慈愛的話，下一生的結生心很可能是三因果報心。

如果你習慣修習入出息念，習慣專注呼吸，修習入出息念是殊勝的三因善業，這種三因善業已成為你的慣行業，在你生命的最後一刻，你也可以輕易地專注呼吸，在修行中安詳去世。此時，不管是慣行業還是近死業作為你下一輩子的令生業，它都是殊勝的三因善業。以殊勝的三因善業結生， 你下一生的結生心是三因果報心，整輩子的有分心也都是三因果報心，如此，下一輩子你要修行或證得禪那，就如探囊取物般容易。所以，我們現在需要的是多造三因善業，而不要懷疑今生是不是二因結生者。

我發現有些禪修者學習阿毗達摩後就開始懷疑自己：

「到底我是不是二因結生者？為什麼我修行那麼困難？為什麼修行那麼多障礙？」有些人即使修了幾十年都沒有證得禪那，我們也不能因此而斷定他是二因結生者。

佛陀在世時有一位比庫名叫闡那(Channa)，他修了大半 輩子都沒有任何成就，但他是三因者。佛陀在世時，他是個調皮搗蛋的人。他的口德特別差，經常喜歡罵人，喜歡挖苦、批評他人。雖然他也修行，但卻一直沒有證得任何聖道聖果。佛陀臨終的時候，特別叮囑阿難尊者要對他進行梵罰(brahmadaṇóa, 默擯)。佛陀般涅槃後，僧團對他進行梵罰， 完全孤立他，此時他才警醒自己，努力禪修，不久後證得了阿拉漢道果，斷盡一切煩惱。

從這個例子可見，即使佛陀在世時，也有人修行沒有明顯的成果，但並不等於說他是二因結生者。同樣地，如果我們用了三年、五年、十年、二十年、三十年……盡自己最大的努力付出精進仍然沒有任何成效，那時再說自己是二因結生者也不遲。否則，太早下結論未免過於草率。
帕奧禪林有位緬甸長老，我還沒出家時他已經在禪林精進禪修了，可是修了十幾年，一直沒有什麼大的進展。前不久，他經過我的孤邸，我客氣地向他打招呼，他走過來問我幾個有關查禪支的問題，一問之下才知道他終於證得禪那了。如果他自暴自棄的話，就連機會也都失去。正因為他對禪修有很強的信心，再加上鍥而不捨的精進，才能獲得現在的成就。因為有些人過去生所積累的巴拉密要經過一段很長時間的努力才能夠成熟。

即使一個人是由梵天人投生的，如果他放逸的話，仍然不可能證得禪那。更何況我們前一世的來處還不清楚，有可能是由人，也有可能是由豬、狗、鬼投生而來的。但是可以肯定的是，今生能夠投生為人，不是三因結生就是二因。至於如何確定，唯有修到緣起的時候才能夠確定。還有一點可以讓大家放心的是，雖然二因結生者今生不能證得禪那，但是可以證得欲界近行定；雖然今生不能證得聖道聖果，但是仍然有可能修到高級觀智，甚至修到行捨智。二因結生者可以做純觀乘者(suddhavipassanāyānika)，先從四界差別開始修起，見到究竟色法、究竟名法之後，也可以修習緣起。所以， 即使不幸生為二因結生者，也不應該輕言放棄，不應該自暴自棄，佛陀的教法總是會給人希望的。

為了讓大家更加清楚付出精進的必要性，在這裡想讀出緬甸雷迪西亞多(Ledi Sayadaw, 1846-1923)所寫的一本《菩提分手冊》(Bodhipakkhiya Dīpanī)關於四正勤的部分，書中談到了即使是二因結生者也不應該放棄修行。此書的《四正勤》一章裡這樣說：

「只有在盡其一生如佛陀所教導那般努力精進之後，還不能證得禪那、聖道聖果，才能夠說失敗的原因是當今時期的本質，或者是二因者，或者過去生沒有積累足夠的巴拉密。在這世間，有些人所付出的精進力遠遠不及佛陀所指定的程度，甚至沒有嘗試有效地培育身至念，以對治他們漫無目的四處飄蕩之心，但是卻推說不能證悟道果是因為當今是不可能證悟的時期。也有些人說今日的男女沒有足夠使他們證悟道果的巴拉密，還有些人說今日的男女都是二因結生
者。他們如此說是因為他們不知道當今是所引導者(neyya) 的時期，而他們未能證悟道果是因為缺乏正勤——精進。

若具有專精(pahitatta)地適當注進正勤（注進精進），一千人之中有三百、四百或五百人可以獲得至上的成就。若一百人如此實行，他們之中有三十、四十或五十人可以獲得至上的成就。

在此『專精』是指決意盡其一生堅持努力精進， 即使在努力的當下死去亦在所不辭。

索納長老(Soṇa Thera)所付出的精進是在雨安居(vassa) 的三個月期間持續不斷地保持正念，在那期間只採用坐以及走兩種姿勢。護眼尊者(Cakkhuppāla)的精進與他相等。觸天長老(Phussadeva Thera)必須在付出同等的精進力二十五年之後才證悟道果。而馬哈西瓦長老(Mahāsīva Thera)則如此精進了三十年。

今日極需要這一類正勤。可惜現今如此精進的人缺少教理(pariyatti)基礎，而有教理基礎的人卻涉及了比庫義務的障 礙(palibodha)，因為他們住在市鎮或村子裡，需要討論佛法、講經開示以及著作佛書，他們不能長期不中斷地注入正勤。

有些人習慣地說在令他們獲得解脫世間之苦的巴拉密與時機成熟時，他們將能很容易地獲得解脫，因此他們在還未能確定精進是否能夠帶來解脫時，不能當下即精進努力。他們沒有比較：是努力精進三十年比較苦，還是未獲得解脫期間墮入地獄十萬年比較苦？他們並不記得努力三十年之苦，根本比不上只在地獄裡三個小時之苦。

他們可能會說：『若努力了三十年之後還是不能獲得解脫，那情況還不是一樣？』但是如果此人的巴拉密足夠成熟以獲得解脫，他將憑此精進獲得解脫；若還不夠成熟，他將在下一世獲得解脫。即使他未能在現今的佛法教化期裡獲得解脫，他一再重複地致力於培育心的業力(bhāvanā āciṇṇa kamma, 禪修慣行業)也是具有極大力量之業，他能憑此避免往生到惡道，能夠不斷地在善趣中輪迴，直到遇到下一次的佛法教化期。對於沒有注進正勤之人，即使他們的巴拉密足夠成熟至可以努力三十年就獲得解脫，也將錯失這個解脫的機會。他們不會因為缺少精進而有所得，有的只是損失而已。因此，讓我們都擁有慧眼，以及對此危險保持警惕！」
這是雷迪西亞多在《菩提分手冊》裡所講的一段話。書中講到，如果一千個人精進努力的話，將會有三百、四百乃至五百人可以獲得至上的成就。如果一百人精進，將會有三十、四十或五十人能夠獲得至上的成就。從緬甸帕奧禪林的教學調查來看，一百個緬甸人當中，大概有三四十人有禪那體驗。外國人禪修成功的比例比緬甸人稍為遜色，大約是百分之三十。當然，這還不包括那些禪那「姍姍來遲」者。

去到禪林的人通常只是付出一段時間的精進，就能夠獲得這樣的成就，如果他們付出更長時間的精進，這個比例肯定會更高。

因此，不要在還沒有付出足夠的精進之前就自暴自棄，這樣做的結果只會錯失良機。

今日係咁多先 131

第三 色界善業與果報

在討論這一節內容時，我們必須記得：色界善心和果報心是依論教法的五種禪那來分別的，即有五種色界善心和五種色界果報心。然而，在談到梵天界時，當知只有四種梵天界。我們要先清楚它們之間的對應關係，才不至於混淆。

初禪善心

色界善業是由色界禪那善心造作的，對阿拉漢聖者則是唯作心。禪那心只專注修定的所緣，例如禪相。

若有情證得初禪，當這種禪那善業成熟，他將會投生到初禪梵天界。也即是說，初禪善心能帶來投生到初禪梵天界的果報心，即初禪果報心。初禪梵天界包括梵眾天、梵輔天和大梵天，他們的結生心都只有一種——初禪果報心。

所有色界善心只能帶來與其層次相應的色界果報心，而且此心是該禪那善心所能產生的唯一果報。例如，初禪善心只能產生初禪果報心。同時，所有色界果報心都不會出現於心路中，它們只是離心路心，只執行結生、有分和死亡的作用。除了出世間果報心以外，一切心路中產生的果報心必定是欲界果報心。換言之，執行看、聽、嗅、嚐、觸等作用的都屬於欲界果報心。
色界梵天人也能生起欲界心。因為梵天人也能夠看，看是眼識執行的作用，眼識屬於欲界果報心。他們能夠看、聽， 這些都是由欲界果報心來執行的，而不是由色界心執行的。梵天人只會生起眼門、耳門和意門三種心路，而不會生起鼻門、舌門、身門三種心路，所以，梵天人不會嗅到氣味，不用吃食物，不會有身體的感覺。雖然他們也有鼻子、舌頭和身體，但是沒有相應的鼻淨色、舌淨色和身淨色，也不會有相應的心路生起。梵天人可以看、可以聽，所以他們可以到人間來拜見佛陀，聽聞佛陀說法。

第二、第三禪善心

這裡的第二、第三禪是依論教法的五種禪那而說的。若有情證得第二禪和第三禪，其入定的心則是第二禪善心或第三禪善心。第二禪和第三禪善心在結生時能產生相應的結生心，帶來投生到第二禪梵天界的果報。第二禪梵天界包括少光天、無量光天和光音天，他們的結生心可以是兩種的其中之一——第二禪或第三禪果報心。在生命期間，這些果報心只生起為離心路的有分心和死心。

第四禪善心

若有情有能力證得第三禪（論教法的第四禪），其入定時所生起的是第四禪善心。第四禪善心能夠帶來投生到第三禪梵天界的果報，而投生時的結生心則屬於第四禪果報心。第三禪梵天界包括少淨天、無量淨天、遍淨天，他們的結生心都只有一種——第四禪果報心，他們的有分心和死心也是這種果報心。

第四禪天的投生法則

第四禪梵天的投生法則與前面幾個梵天界有些差別：成就第五禪的凡夫與初果、二果聖者只能投生到第四禪的廣果天；而成就無想定者死後能投生到無想有情天；三果不來聖者死後將能投生到五淨居天。

凡夫與初果、二果聖者：如果有能力證入第五禪（經教法的第四禪），而且此第五禪善業在他臨死的時候成熟，他只能投生到廣果天，以上的那些梵天界不是他能投生的。

修無想定的外道：無想定是通過第五禪來證得的。有些外道認為無想定就是解脫、涅槃，然而他們並沒有斷盡煩惱， 所以死後投生到無想有情天。無想有情天人沒有任何心識， 沒有任何感覺，也沒有心生色法，也沒有眼淨色等五淨色， 只有作為業生的命根九法聚而已。他們不會移動，只是在那裡呆呆地度過漫長的五百大劫。

三果不來聖者：由於還沒有斷盡煩惱，所以死後還是會投生。他們投生到五淨居天：無煩天、無熱天、善現天、善見天和色究竟天。這五淨居天只有三果聖者才能投生。雖然多數三果聖者會投生到五淨居天，但也有可能投生到其他梵天界。例如大梵天王是一位三果聖者，但他投生到初禪梵天。大梵天王在過去咖沙巴佛時代是一位名為薩哈咖(Sahaka)的比庫，他曾成就八定，但特別精于初禪，故其心傾向於投生到初禪梵天。命終後他投生到初禪梵天，名叫「薩漢巴帝」(Sahampati)。

這是第四禪梵天的投生法則。

第四 無色界善業與果報

無色界的投生法則比較容易理解，是一對一的關係。空無邊處善心只能產生空無邊處果報心，識無邊處善心只能產生識無邊處果報心，無所有處善心只能帶來無所有處果報心，非想非非想處善心只能產生非想非非想處果報心。

這裡所說的「善心」是指進入無色定的心，在心路中稱為「禪那速行心」。對於凡夫和有學聖者而言，速行心非不善即是善，入禪的心是善心，善心中的思心所負責造業，所造的業即是無色界善業。無色界善業的成熟可以帶來投生到相應無色界天的果報。同時，無色界梵天人的結生心和他們所投生之處相應，例如有一百個成就識無邊處定者投生到識無邊處天，他們的結生心都一樣——識無邊處果報心。

因此，四無色界善心所帶來的果報是投生到相應的無色界天。

投生到無色界的梵天人並沒有身體、沒有眼睛、沒有耳朵，他們不能看、不能聽。因為無色界地完全沒有任何色法， 所以稱為無色界。

色界梵天人在入禪時，所生起的是色界善心，而不是果報心。初禪梵天人可以進入初禪，也可以進入第二禪、第三禪或更高的禪那，其時生起的禪那心屬於善心，而不是果報心。對於無色界梵天人也是一樣。色界和無色界果報心並不會出現於心路中，它們只生起于離心路，執行結生、有分和死亡的作用。

執行看、聽、嗅、嚐、觸等作用的是出現於五門心路中的眼識、耳識、鼻識、舌識和身識等，雖然它們也都是果報心，但這些心只屬於欲界心，且只會出現於心路心中，而不是離心路心。同時，能夠思惟、思考、記憶、觀照等的心也都屬於意門心路中的速行心，當知它們只屬於欲界心。

色界梵天人只能生起眼門、耳門和意門這三類欲界心路心，而無色界梵天人則完全沒有五門心路心，只會偶爾生起一些欲界意門心路。無色界梵天人在生命期間基本上都是處在和他們所投生之處相應的禪那當中。例如：空無邊處梵天人絕大部分時間都處於進入空無邊處定的狀態，生起的是空無邊處善心。同時，無色界梵天人只能夠進入更高的禪那， 而不能進入较低的禪那。他們既不能入较低的無色定，也不能生起色界禪那心。例如：無所有處梵天人只能生起無所有處善心和非想非非想處善心，而不能生起空無邊處善心和識無邊處善心。這是心生起的法則。

這是業（速行）與異熟（果報心）的關係（見圖表 4）。

第 25 講 離心路

一、有分心

有情在生命流轉過程中，心總是處於兩種狀態：

1.活躍的狀態：稱為「心路」(cittavīthi)。
2.不活躍的狀態：稱為「離心路」(vīthimutta)。

「活躍的心」是指心和外界互動的狀態，如看、聽、嗅、嚐、觸、想，表現為眼門、耳門、鼻門、舌門、身門和意門心路心，分別執行識知顏色、聲音、氣味、味道、觸和各種所緣的過程。

心處於不活躍時叫做離心路，例如熟睡無夢的狀態。離心路(vīthimutta)由 vīthi + mutta 構成；vīthi 是路，心路；mutta 是解脫，離開。離開心路的狀態為「離心路」。

在整個生命期間，離心路心只表現為一種心——有分心(bhavaṅgacitta)。有分心不斷地生滅，猶如河流一般，稱為「有分流」。有分心是一種果報心，在有情投生的最初那一刹那稱為「結生心」(paṭisandhicitta)。結生心和有分心是同一類心，都是果報心，其區別在於結生心是生命的最初之心，執行結生（投生）的作用。

關於有分心，佛陀這樣描述：

"Pabhassaramidaṃ, bhikkhave, cittaṃ. Tañca kho āgantukehi upakkilesehi upakkiliṭṭhan'ti."
「諸比庫，此心清淨，它被外來的污垢所污染。」(A.1.49)

義註解釋說這裡的心是指有分心(cittan'ti bhavaṅga-cittaṃ)。為什麼說有分心清淨(pabhassaraṃ，也譯作極光淨) 呢？如前所述，有分心和結生心一樣，都是果報心11。由於所有果報心都不與貪、瞋、癡等不善心所相應，也即是說果報心中沒有不善心所，因此說有分心是清淨的。即使惡趣眾生的有分心，也是捨俱不善果報推度心，屬於無因心，也不與貪瞋癡等不善心所相應。不僅有分心是清淨的，一切果報心、善心和唯作心也都是清淨的，甚至可以說所有的心都是清淨的，只有心所才有善與不善之分。不善心所是不清淨的，其餘的心所都是清淨的。

「被外來的污垢」(āgantukehi upakkilesehi)是指後來在速行心中生起的貪瞋癡，是這些不善心所使有分心受到污染。義註這樣譬喻：猶如有道德、具足正行的父母、師父， 因為沒道德、惡行的兒子或弟子而遭受譴責、批評一樣。有道德、具足正行的父母、師父比喻有分心，惡行的兒子或弟子比喻在速行心中出現的那些本質惡劣、污穢的貪瞋癡不善心，遭受譴責比喻本質清淨的有分心受到這些被外來的污垢所污染。(A.A.1.49)

11 见中册 p.190-193，以及本书 p.2-6。

有分心是生命的基本組成部分，是心相續流的主要成分，每個人都能體驗到有分心。不過，由於缺乏正確的教理基礎，以及不具有緣攝受智，許多修行人體驗到有分心（落入有分）時，容易產生種種誤會，甚至執取為「我」，引生邪見。對有分心的誤解通常表現為以下幾種：

1．由於在一期生命當中所生起的有分心都是同一類心，因此執取其為常住不變的真心。
2．有分心猶如主人，六門心路猶如客人，因此執取其為輪迴的主體、生命的本體。
3．六門心路心是活躍的心，容易察覺其為生滅變遷； 雖然有分心也是生滅變遷的，但由於它們是不活躍的心而不易覺察，因此執取其為寂然常住的本心。
4．由於有分心是出現在不同心路之間的心，因此執取其為前心已滅、後心未生時的本來面目。
5．由於有分心的本質是清淨、無染無垢的，因此執取其為本來清淨的「自性清淨心」。
6．由於有分心是果報心，它既不是善心，也不是不善心，因此執取其為遠離一切善惡分別的本具自性。
7．由於有分心不能識知當下的所緣，因此被體驗為「能所雙泯」，甚至執取其為涅槃。
雖然有分心在一期生命當中都生起為同一類心，但每個心識刹那的有分心都不同，它們即生即滅，刹那不停，是無常的。就如瀑布遠遠看上去好像一匹白布，但它卻是由無數的水珠所組成的一樣。再者，有分心的生起有其過去因和現在因，是諸緣和合、無有實體的，是無我的，並非所謂的「本體」、「自性」、「真心」。另外，有分心也有自己的目標，它取的是前世臨死心路的所緣，並不是沒有目標，更不是所謂的「涅槃妙心」。

體驗「落入有分」可以發生在日常生活的行立坐臥間， 可發生在初學禪坐時，可發生在近行定階段，甚至修到高級觀智階段也可能發生。正所謂「熟能生巧」，對於任何一種修行方法，不管是正確還是錯誤的，只要一再地修行，終將達成目標。對於落入有分也一樣，只要一再地修行，同樣能夠落入有分很長的時間。假如有人誤認為落入有分是開悟， 是明心見性，是證悟涅槃，這種錯誤觀念被喻為障礙涅槃之道的「巨石」。如果不去除這塊「巨石」，他將無法真正證悟涅槃。禪修者唯有修習到緣起的階段，通過辨識有分心（結生心）的名法、所緣、生起之因，才能真正瞭解有分心。

二、死生的過程

我們生命的開端是如何呢？佛教認為，這一期生命的開始並不是最早的開端，在此生之前，是前一世的死亡。正如昨天黑夜的結束帶來了今天的破曉，如是日復一日。同樣地，前一世的死亡隨即是今生生命的開始，因果關係把死和生緊緊地連接在一起。

提到生與死，世間絕大多數人都貪愛生命，只希望看到生命燦爛、可愛的一面；大多數人都忌諱死，對死亡心懷恐懼，甚至對此話題避而不談。宗教所關心的卻是生命的課題，都在探索和企圖解決生死的問題。對於生存和死亡，各種宗教有各種不同的解釋。到底死和生之間是怎麼運作的？ 它們的過程如何？現在，我們依照「阿毗達摩」來分析死生之間的過程(cutipaṭisandhikkama)。

佛陀的教法也是圍繞著一個主題，那就是生命。作為佛陀的弟子，我們所關注的也是生命，關注生命的提升以及生命的解脫。生命是因果循環的過程，有生必有死。只要還沒有斷盡煩惱，就還要繼續生死輪迴。佛弟子應該關注的是生死大事，而不是生活瑣事。可惜很多佛教徒關心的是生活的瑣事，都是衣食生計的事情，而不是生死大事。大多數人都講究生活品質，關心如何提升生活品質、如何享受生活，但是卻忌諱或無視此不可避免的生死大事。對於生死大事，我們到底瞭解多少呢？

當我們瞭解死亡和再生之間的關係，看清死亡的真相後，將會發現死亡其實並不可怕。死亡是每個人都必須面對的，而且應該學會坦然面對的，它是人生必經的過程，如果我們能夠好好把握這個生命至關重要的環節，不僅能夠善待我們今生生命的終點，甚至還能改變未來世。
一般來說，死亡是指一期生命命根的斷絕。死亡，只要有生命就必然要面對。有一句話說：「在這世界上，最確定的是每個人都會死，最不確定的是每個人將在何時死、何處死以及如何死。」

目前醫學界對死亡的定義不盡相同，有的醫學權威以心臟停止跳動為死亡，有些則以腦死亡作為死亡的判定標準。但是，佛教對死亡卻有一個明確的標準：只要死心一滅去， 即宣告一個生命的結束。從色法和名法的關係來說，死心滅去的同時，作為業生色法的命根色也同時斷絕。因此，在一期生命裡，業生色法和名法是同時滅盡的。

三、四種死亡

佛教把死亡分為四種：

1.壽盡(āyukkhayena)：在壽命已定的生存界，這是指在該地中的眾生在壽命終盡時死亡。例如：三十三天的天壽是一千天年，當一個天人在三十三天享盡了他的天壽並在天界死亡，稱為壽盡。在人間，人到了老年自然死亡即是壽盡， 俗稱「壽終正寢」。

2.業盡(kammakkhayena)：雖然正常的壽命還未盡，或者還有其他能夠延長壽命的條件，但是因為令生業已經耗盡而死。如果一個有情因壽盡而死，但是其令生業的業力還沒有耗盡，這種業力還能夠導致他投生到同一界或者更高的生存界。這種情況在天界即有可能會發生。

3.兩者皆盡(ubhayakkhayena)：是指壽命和令生業業力同時耗盡，民間稱為「福壽全歸」。
比如現在人的壽命是 75 歲，但一個人的令生業只能使他活到 60 歲，於是他在 60 歲時就死了，這是壽盡。又如現在人的壽命是 75 歲，但是他的令生業可以使他活到 100 歲， 於是他活到 100 歲才去世，這是業盡。如果一個人的令生業和壽命都終盡，這是兩者皆盡。

4.毀壞業(upacchedakakammuna)：這是指四種依作用來分的毀壞業在一個眾生的生命期間產生效果，導致他不得不死亡。例如：流行病、車禍、火災、水災、地震、戰爭等等， 這些極強的毀壞業使一個有情在壽命未盡或令生業未盡時提早死亡，也即是英年早逝或夭折。

壽盡死、業盡死和兩者皆盡死这三種死亡稱為「適時死」(kālamaraṇa)，屬於正常的死亡。而毀壞業死稱為「非時死」(akālamaraṇa)，又作「橫死」。

如果把生命比喻成一盞燃燒著的燈火，當它的燈芯耗盡，火即熄滅，就如壽盡死；燈油耗盡，火也熄滅，就如業盡死；燈油和燈芯同時燒盡，火也熄滅，就如兩者皆盡死； 突然吹來一陣風把燈火吹滅，就如毀壞業死。

四、三種死亡之相

任何有情在臨終時都能體驗到一些景象或徵兆，稱為「死亡之相」。對臨終的人來說，在臨終時將會有三種情況的其中一種呈現在他的六門之一：

第一 業(kamma)

業是過去所造的善業或惡業重新呈現於臨終者的五門或意門中。
在生命期間，我們不斷地造作善或不善之業，與此同時，業也不斷地成熟並帶來果報。業的成熟是不會中斷的， 除非已經般涅槃，那時，所有的業才會終止，成為無效業。臨終者在臨終時體驗到其過去所造作的、即將成熟並帶來下一世結生的善或者不善之業，稱為業。
這種業給臨終者的體驗就猶如重新造作一般。如果造作的是善業，例如：樂善好施者在他臨終的時候，將會看到自己正在做佈施般的影像。對於不善業來說，漁夫或獵人可能會看到他正在捕魚或打獵的影像；盜賊或小偷可能會看見自己正在搶劫或行竊的影像；貪杯好色者會看到自己正在喝酒或玩弄女人的影像。這些影像是以臨終者過去曾經造作的某些善行或不善行的影像出現的，所以稱為業。

第二 業相(kamma-nimitta)

業相是指與過去所造作的善業或惡業有關的影像、片斷或工具。
例如一個人喜歡禮敬或供養佛塔，當這種善業在臨終時成熟，他可能看到佛塔的影像或佛塔的塔尖。如果他看到自己拿著鮮花去供塔，這是業。如果他看到佛塔的影像或者所供養的鮮花，這是業相。這些是善的業相。
又如某人嗜好殺戮，在他臨終時將有可能看到刀的業相。曾經有一位禪修者在觀他過去世的時候，見到有一世他墮落到地獄，在墮落地獄的前一世臨死時，他看到的業相是紅紅的血，原來在那一世他是個殺豬的屠夫，殺豬的惡業在他臨終時成熟，使他見到業相，並因此墮落到地獄中去。這是不善的業相。

第三 趣相(gati-nimitta)

趣(gati)是將要投生的地方，相(nimitta)是徵兆、影像。趣相是指在臨終時出現的下一生即將投生去處的影像。
一個經常行善積德的人將要投生到天界的話，臨終時往往會看到很多瑞相，例如看到極亮的光明，或者看見天界的宮殿，或者聽到美妙的音樂，或者看見天人下來迎接他等， 就像曇彌格居士臨終時看見六輛天車一樣。這些是投生天界的趣相。
將要投生為人者的趣相通常是一片紅色，那是母胎（子宮）的影像。
如果臨終者看見曠野、樹叢、沼澤、墳墓，或者看見已經去世了的親戚，這可能是投生為鬼類的趣相。
如果看見動物的影像，則有可能投生為畜生。
如果臨終者看見熊熊燃燒的烈火，或者看見燒得滾燙的河水、油鍋，或者聽到淒厲的哭叫聲，或者看到血淋淋的恐怖影像，或者看見傳說中的牛頭馬面等，這些都是投生到地獄的趣相。
只要還沒有斷盡煩惱，每個有情在臨終的時候，都會體驗到這三種相的其中一種、兩種或者三種。即使處於昏迷狀態下，只要面臨死亡，他的意門心路也是可以體驗到死亡之相的。就好像我們看見一個人在熟睡，其五門可能完全沒有反應，但他其實是在做夢，做夢只是意門心路在活動。同理， 臨終者處於昏迷狀態，那時他可能是落入有分，但也可能還有輕微的意識活動。只要是一期生命中的最後一個心路—— 臨終速行心路，此心路就會緣取某個影像，而此影像和他正在成熟的令生業有關。

有情在臨終時所體驗的影像無論是業、業相或者趣相， 都可以被眼、耳、鼻、舌、身、意這六門之一所認知。如果是被眼門或意門所認知的話，它通常是以影像的方式呈現出來的。正是因為臨終時呈現出來的這些影像，才使我們辨識、觀照過去世成為可能。
眾生在臨死時都會體驗到死亡的徵象，而這些死亡徵象則是臨死心路的所緣。不過，雖然死亡徵象是臨死心路的所緣，但它可以出現於臨死心路之前，可以是幾分鐘、幾個小時，甚至好幾天前。我有個表弟在 1990 年發生車禍去世了， 在他發生車禍之前的三四天，他告訴我舅母說，那幾天晚上他經常夢見和鬼打架，後來他駕駛一輛摩托車和迎面而來的卡車相撞，被送到醫院時已經宣告不治了。他提前幾天夢見和鬼打架，這應該是投生到鬼界的趣相。

近年來興起一門專門研究「死後復活」體驗的學科，叫「瀕死經驗學」(Near Death Experiences)。近 40 年來，世界各地發生不少「瀕死經驗」的案例，這種生命現象已經引起越來越多科學家的廣泛關注並投入到這個領域來調查研究。所謂「瀕死經驗」是指一個人因為疾病、意外事故等而瀕臨死亡的邊緣，被搶救回來後，對他們在「死後」那段時間的各種體驗的描述。

這些瀕死者通常被醫生診斷為已經死亡，但沒過多久又復活了，醫學上稱這種現象為「假死」。根據調查結果，瀕死者從死亡邊緣活過來後，多數會描述他們的一些體驗。這些體驗基本上有以下幾個特點：

1．知道自己就要死了，或者聽見醫生宣佈自己已經死亡。
2．因為意外事故或疾病所造成的劇痛消失，取而代之的是平靜或愉悅的感覺。
3．他們快速回顧自已的一生。有些人感覺如同放電影一樣，看見自己一生中重要的經歷在眼前快速重演，有些人則感覺各種往事一股腦地浮現於眼前。
4．快速穿過黑暗地帶或一條隧道，有人說像坐雲霄飛車一般，有人則說被黑暗或隧道盡頭的亮光吸了過去。
5．看見猶如天堂般美麗的景色，或者聽到美妙的音樂， 或者看見一片光明，那種光明好像擁有生命似的，充滿慈愛。
6．看見去世很久的親人或朋友，他們前來歡迎當事者。
7．看見一個超級光體或仁慈的光人，那光人對他說話並叫他回去。
8．也有些人感覺好像下了地獄，見到極其恐怖的影像， 心中充滿驚慌和恐懼。

通過這些死後復活的經驗，往往改變了當事者對生命和死亡的看法。
只要稍微對比一下，將會發現這些瀕死經驗不外乎是業、業相或趣相。當然，所有體驗過瀕死經驗的人都還沒有真正死亡，假如一個人真正死了，他就不可能再復活，也不可能描述「死後」的「所見所聞」。他們之所以能夠復活， 很可能是由於業或福報還沒有消盡，或者壽命還沒有消盡， 只是瀕臨死亡而非真正的死亡。
然而，這些人所描述的瀕死經驗和一個人真正面臨死亡時的體驗是很類似的。讀者如果有一些長輩或親戚朋友去世前，只要他們還神志清醒，還能清晰地表達他們的體驗，他們多數也會描述所看到的或者經驗到的，例如看見去世的親人、往事歷歷在目等。
同時，人在臨終時所看到或體驗到的景象往往會變化， 為什麼呢？因為人在臨死時，生命已經走到了盡頭，福報或業力即將耗盡，身體機能已經衰竭，業生色接近衰歇，心也變得極其脆弱。此時，過去所造的善或不善業會爭著成熟， 被臨終者體驗為所見到的影像或景象不斷地變化，或者感覺自己一生的經歷好像快速地放電影一樣。最終，優先成熟的業（重業、慣行業、近死業或已作業之一）將呈現為其今生最後一個心路——臨死心路——的所緣，並成為他下一生的令生業，使他投生到和這種業相應的地方。

五、臨死心路

在有情的生命期間，心總是不斷地生滅，六門心路交替生起，在六門心路之間間隔著有分心。到了生命的最後一個心路，稱為「臨死心路」(maraṇāsannavīthi)。在這個心路後， 一期生命就宣告結束。

所有的心都必須有對象，臨死心路也不例外，它的目標是業、業相或者趣相的其中一種。雖然有情在臨死前有可能體驗到各種不同的對象，但是作為臨死心路的所緣卻只有一種。例如索納尊者的父親在臨死前曾看到兩種截然不同的趣相：當他生病時看見狗跑上山來咬他，這是地獄的趣相；當索納尊者以他的名義供花給佛塔並讓他隨喜後，他看見去世了的妻子從天上下來，這是天界的趣相。很多人在臨死時能見到不同的影像，或者自己一生的往事歷歷在目，這是因為過去所造的業在爭著成熟。

雖然有不同的業在臨死時爭著成熟，但只有一種業能帶來投生，而其他沒有機會成熟的業只能作為支持業。例如前面講過的富家子的故事，他在臨終前歡喜供養馬哈摩嘎喇那尊者，這是善業，但臨終時又對那個妓女產生貪愛之情，這是不善業。從他後來投生為樹神來看，令生業應該是供養的善業，假如不是對那個妓女產生貪愛這種低劣的業拉著他， 他可能會投生到更高的天界。所以，臨死時不同的業有時會爭相成熟，並影響獲得成熟的令生業。

一個人本來可以因為善業而投生到富貴人家，但也有可能在臨死時心生貪念，雖然最終還是依善業投生，但是由於貪心在拖後腿而投生為貧賤之人。所以，令生業為主，其他業為輔，它們互相影響。如果大家有機會修到緣起，在觀照自己很多的過去世時，將能明白臨死時成熟的業和結生之間的關係。

臨死心路是如何運作的呢？下面是欲界有情臨死心路的運作規律。

有情臨終之時，在心路末端或有分滅盡時，死亡心生起，代表一生的終結。

有分心不斷地生滅。有分心滅去後，生起一個意門轉向心，隨後生起五個速行心。在一般的欲界心路中，速行心生起七次，但是臨死速行心路是一期生命中的最後一個心路， 那時作為其依處的心所依處色已經非常微弱，所以不能像在生命期間那樣支持速行生起七次。五個速行心生滅之後，有可能生起兩個彼所緣，有可能落入有分，也有可能生起死亡心。死亡心一滅去，即宣告這期生命的終結。

死亡心滅去時，無間斷地生起結生心，標誌著另一個新生命的開始。

死亡心隨生即滅，接著毫無間斷地生起結生心。結生心標誌著另一個新生命的開始。心的生滅猶如河流一般不會間斷，一直流下去，稱為「名色相續流」。同樣地，死和生之間也不可能有任何的間斷，所以死亡心和下一世結生心之間的關係在二十四緣中稱為「無間緣」(anantarapaccaya)和「等無間緣」(samanantarapaccaya)。「等無間」意即完全沒有間斷。
為什麼稱為「結生」？結生的巴利語paṭisandhi 由paṭi(反向) + sandhi(連結，連接)組成，意思是將兩世連結起來， 中文意譯為「結生」。名色相續流總是順著時間往前流逝， 它們不間斷地滅去又生起，而結生心還有一個特別的作用， 它能把今世的生命和前世的生命連接起來，所以稱為反向連接。因為將兩世連結起來，故稱結生(paṭisandhi)。12
結生心是新生命的第一個心識刹那。死心還屬於前一期生命，而從結生心開始，即是一個新的諸蘊、新的生命。

上座部佛教對「中有」的看法

因為名色或者生命猶如河流一般沒有間斷，所以上座部佛教並沒有「中有」之說。

中有，梵文 antarā-bhava，又譯為中陰、中陰有、中陰身。antarā 意為中間，間斷；bhava 意為生命，有，存在。按照梵文佛教的解釋，「中有」是指眾生自死亡至來世受生之間的生命狀態。

「中有」是部派佛教的說一切有部所執持的說法。說一切有部認為：有情在死亡的時候，如果生緣尚未具足，於是由意所生一種化身，叫做「中有」。中有依靠食香來資養其身，並不斷尋求下一世往生之處，所以「中有」又名為意成、求生、食香等。然而，佛教各部派對「中有」的有無是頗具爭議的，大眾部、一說部、說出世部、雞胤部等部派都堅持沒有中有。即使對於「中有」期間的長短，有部論師也存在著不同的說法：毗婆沙師認為中有樂求生有，故不久住；世友論師認為中有最多七日，若生緣未具，則數死數生；設摩達多認為中有最多能住七七日，不得超過；法救論師則認為中有無定限，若生緣未和合，則中有恆存。後來，「中有」說被北傳大乘佛教所吸收，並多執為住立七七四十九天。這些說法載於《大毘婆沙論》《俱舍論》《順正理論》《瑜伽師地論》等北傳大小乘論典中。

到底有沒有「中有」？上座部佛教並不認為有「中有」， 因為業報的成熟不會停滯，所以死和生之間也不可能會間斷。即使在生命期間，業果也是無時無刻不在成熟的，更何況是在臨終之時。在生死流轉過程中，業果的成熟是不會中斷的，更不會停頓一段很長的時間。一個人面臨死亡時，其臨終成熟的業即帶來下一世的結生。

12《導論義註》解釋：「因為把前生無間斷地連結起來而轉起再生諸
蘊、再生，所以稱為結生義、再生義。」(Yasmā pana purimabhavena
anantarabhavapaṭisandhānavasena pavattā upapattikkhandhā punabbhavo, tasmā vuttaṃ - paṭisandhiattho punabbhavattho'ti.)

臨死心路通常是意門心路，但也可以是五門心路。 死亡心之前通常是有分，但也可以是速行或彼所緣。

臨死心路是一期生命的最後一個心路，它本身缺乏造業的能力，而只是作為即將成熟的過去業成為令生業的管道。

下面，我們將舉出三個由人投生到天界、投生到惡趣和投生到梵天界的例子，來解釋死生的過程。在討論時，請注意兩個要點：心與所緣。因為通過辨識、分析所緣，我們才可以知道哪一種業屬於令生業。

今日係咁多先 153

文靖師兄，今日睇返呢個comment
我接觸完帕奧之後再睇你介紹既森林中的導師，接觸到另外一派，係注重四念住多過初禪，你所講既心不是五蘊，係咪因為心只係五蘊既觀察者?

正念生正定。

中部有篇經文話有有種識不駐足於一切既(不顯現識)，明顯唔係五蘊入面識蘊。或者森林派所講既心有時係指呢種識。

一、投生到天界的例子

每個眾生的有分心都有它自己的目標，假如這個人今生有分心的目標是蓮花，蓮花是業相。
今生有分的所緣是前一世臨死速行的目標，因為前一世臨死速行的目標，和今生的結生心、有分心與死心的目標相同。同樣地，今生臨死速行的目標，和下一生的結生心、有分心和死心的目標也是相同的。如果今生臨死速行的目標是業，那麼下一生的結生心、有分心和死心的目標也是業。如果今生臨死速行的目標是業相，那麼下一生的結生心、有分心和死心的目標也是業相。如果今生臨死速行的目標是趣相，那麼下一生的結生心、有分心和死心的目標也是趣相。一個有情能投生為人，說明他是由過去所造的善業成熟而投生的。

這個人今生發願來世能夠投生為天人。希望投生為天人的願望在緣起支裡屬於「無明、愛、取」。

1．無明是他錯知有天人的真實存在。
2．愛是貪求和渴愛天人的生命。
3．取是執取天人的生命。

因為他發願下一世投生為天人，於是他去做善行，這些善行在十二支緣起裡屬於「行」和「業」，行和業包括十種作功德事中的任何一種。

在此以他恭敬供養飲食給比庫為例子。這個人發願下一生投生到天界，然後用飲食供養給托缽的比庫。這種佈施供僧的善行在他臨終時成熟，他體驗到自己猶如重新在佈施供僧一般，這是業，臨死心路的所緣也是業，然後他投生為天人。因此，他下一生（天人）的結生心、有分心的所緣也是佈施的業。

所以，投生天界的果報和他希望投生到天界的煩惱、業有關。下面再來看一看他的臨死心路和結生之間是怎樣運作的。

這個人已經生命垂危，壽命將要終盡了，在臨死心路生起之前還是有分流。有分流取的目標是蓮花，這是他前一世臨終時所看到、體驗到的目標。之後生起一個意門轉向，把心流轉向於即將成熟的業，這種業被他體驗為猶如重新把飲食佈施給托缽的比庫一般。

這個意門轉向滅去後，接連生起五個速行心。在生命期間的速行心是負責造業的，但由於臨死心路是一期生命中的最後一個心路，速行心的造業力量很弱，它只是作為即將成熟的業帶來下一生的管道而已，所以這五個速行心所體驗到的目標是他在佈施供僧。

速行心滅去之後，有分心繼續生起，這時有分心的目標仍然是他前一世臨終的目標，也是他今生結生的目標。有分心滅去後，生起一個死心。由於在一生當中，死心和有分心、結生心的目標都一樣，所以，死心取的目標仍然還是蓮花。

離心路只有三種心：結生心、有分心和死心。結生心發生在一期生命的第一個刹那，而死心只發生在一期生命的最後一個刹那，期間只要心流處於不活躍的狀態，則有分心持續不斷地生起。結生心、有分心和死心都屬於同一種果報心，而且所取的目標也是相同的。例如結生心是悅俱智相應無行果報心，那麼整輩子生起的有分心都是這種心，哪怕到了生命的最後一刹那，生起的死心還是屬於這種心。所以， 不應誤解為「今世的死心的目標，就是臨死心路的目標」。死心滅去，這個人的生命就結束了。緊接著是立刻在天界結生。天人往往是化生的，不需要入胎，一旦結生即六根俱全，不需要像人那樣，從受精卵(kalala)開始，慢慢長成 小胚胎，再長成小胎兒，要經過九月住胎。這個天人結生心的所緣是什麼？和前世臨死心路的所緣一樣，即他佈施供僧的業。結生心滅去後，有分心緊接著生起，有分心的所緣仍然是佈施供僧的業。

瞭解了有情死生之間的心和所緣的關係之後，下面再從業果關係方面來分析。這位天人的結生心、有分心和他過去生所造之業有直接的關係。因為他過去所造之業屬於欲界善業，該業成熟而使他投生為欲界天人，所以，投生為欲界天人屬於果報，這種果報是由他所造的欲界善業帶來的。欲界善業在什麼時候成熟才能投生為天人？必須在臨終的時候成熟並作為令生業，才能令這個人投生到天界。

二、投生到惡趣的例子

下面再舉一個由於殺害動物的不善業成熟而墮落到惡趣的例子。

今生是一個人，假如其有分的所緣是蓮花，蓮花是業相， 說明他今生能投生為人是由於過去生造作的善業成熟所帶來的。雖然過去的善業使他投生為人，但他今生卻沒有很好地珍惜，經常殺生，例如捕魚並宰殺來賣，或者殺魚煮來吃。殺生的業在他臨終時成熟，其臨死心路的所緣是殺魚，於是他看到自己正在殺魚，殺魚的影相屬於業，於是他下一輩子投生為動物。下一輩子結生心、有分心的所緣仍然是殺生的影像，這屬於業。

再以心路來講解，今生有分心的對象是蓮花。有分心滅去後，生起一個意門轉向心和五個臨死速行心，其所緣是殺魚。此時的速行心和過去殺生時的心屬於同一類心，都是瞋根心。雖然業早已造下並滅去了，但是由於業力的關係，臨終速行心體驗此業為猶如重新造作一般。速行心滅去後又落入有分，有分的對象仍然是蓮花。有分滅盡後生起一個死心。死心滅去，宣告這個人生命結束，緊接著在畜生趣裡結生。這隻畜生的結生心所取的目標即是殺生的業。結生心滅去後，生起的有分心還是取殺生的業為目標。

上面兩個是欲界投生的例子。

三、投生為梵天人的例子

色界結生是指證得色界禪那者，死後投生到梵天界成為梵天人。

今生是一名證得禪那的修行人，假如有分的所緣是蓮花，說明過去所造的欲界善業使他今生投生為人。今生臨死心路的所緣是禪相，禪相屬於業相。發願投生到梵天界的得禪那者，其禪那一直維持到臨死時都不退失，那麼，禪那善業將成為他的重善業而優先成熟，使他下一生投生為梵天人。

如果此人習慣于修習入出息念，在臨終時出現的通常是入出息似相。由於沒有其他的欲界善業能和禪那善業相提並論，當禪相出現時，他的心很自然地投入禪相，並作為臨死心路的目標。臨死心路滅去後又落入有分，有分還是取前一世臨死心路的目標。有分滅盡後死心生滅，宣告他已經去世，緊接著猶如從夢中醒來一般投生到梵天界成為梵天人。該梵天人的結生心、有分心的所緣是禪相。

禪那善業有多強？

首先，從身體、容貌來看。人從出生開始，就不斷走向衰老，隨之產生很多病痛，最終走向死亡。而梵天人一投生即非常高大、莊嚴、光明，而且不會衰老，也沒有任何身體的病痛。天人看待人類，就好像我們看癩蛤蟆一樣，但是欲界天人看到梵天人也會感到害羞，為什麼？因為自慚形穢， 感到自己很醜陋。欲界天人即使再漂亮，也不過是由欲界善業產生的，而梵天人則是色界善業成熟的結果。

其次，從壽命來看。天人的壽命即使再長，都長不過梵天人的壽命。例如第五禪善業成熟能投生到廣果天，廣果天的壽命是 500 大劫。若用人的生命去計算一個大劫的時間， 此人死了又生無數次，假如他的骨頭不腐爛的話，把這些骨頭堆成一座長、寬、高各 16 千米的大山，一個大劫還沒有結束。一個大劫的時間是多麼的漫長啊！而廣果天梵天人的壽命有 500 大劫。
所以，從果報上來說，欲界善業根本無法和色界善業相提並論。想要培育色界善業，就應當好好地培育定力，努力修行。如果我們不把這種善業用來投生到梵天界，而把它作為解脫資糧，作為斷除煩惱的巴拉密，這種善業也是非常強有力的，稱為「定覺支」(samādhisambojjhaṅga)——這種定力是證悟正覺的條件、因素，即佛陀所說的正定(sammā-
samādhi)。

對於成就無色定者來說，若是空無邊處定和無所有處定，臨死心路的所緣是概念法；若是識無邊處定和非想非非想處定，臨死心路的所緣是廣大心，即空無邊處禪心和無所有處禪心。這些都是業相，不是趣相。

在此有必要糾正一種錯誤的觀點：不少華人相信「人死變鬼」。如果相信人死了會變成鬼，那他下一生很有可能投生為鬼。因為相信「我死後變成鬼」是一種無明和邪見，這種無明和邪見會在他臨死的時候成熟，令他真的投生為鬼。因此，學習了佛陀的教法，學習了業果法則後，就不應該相信人死了一定會變鬼，而應該相信隨業投生。

六、追溯過去世的方法

如何辨識過去世？禪修者必須以名色限定智作為修行緣起的基礎。根據佛陀的教法，辨識緣起屬於七清淨當中的「度疑清淨」，或十六觀智中的「緣攝受智」。緣攝受智即把握過去、現在和未來三世的因果關係。當禪修者能夠辨識過去因和現在果、現在因和未來果之間的因果關係後，對業果法則、因果關係、三世輪迴已經不會懷疑了，所以又稱「度疑清淨」。成就度疑清淨之前，還必須以見清淨為基礎。

什麼是「見清淨」(diṭṭhi visuddhi)？《攝阿毗達摩義論》(Abhidhammatthasaṅgaha)中說：

"Lakkhaṇa rasa paccupaṭṭhāna padaṭṭhānavasena nāmarūpapariggaho diṭṭhivisuddhi nāma."
「依相、味、現起、足處把握名色，名為見清淨。」

禪修者有能力通過特相、作用、現起和近因來辨識究竟名色法的觀智，稱為「名色限定智」。由於禪修者見到的只是究竟名色法，他不會再執著於實有人、眾生、男人、女人等，從而暫時鎮伏了邪見，所以名色差別智也稱為見清淨。因為先需見到究竟名色法，才有可能去查找名色法之因，所以，只有在見清淨的基礎上才能培育度疑清淨，或者說只有在名色限定智的基礎上才能培育緣攝受智。

佛陀的教法不是無因論，而是有因論——有因有緣世間生起。所以，禪修者有能力辨識究竟色法和究竟名法之後， 還應嘗試查找它們的因。應當如何了知生命之因、了知名色法之因？可以通過緣起法則來查找、辨識。

當一位修到名色限定智的禪修者透徹地辨識了六門的色法和名法後，業處老師會指導他嘗試造一些善業，並且在造善業之前或之後發願。

例如禪修者在佛像面前發願：「願我來世投生為天人！」根據業處老師的教導，禪修者在發願的同時，觀照當時的名色法，辨識六門的色法和名法。由於發願投生為天人時執著天人的生命，喜歡天人的生命，所以生起的是悅俱貪根心。因為此禪修者已擁有名色限定智，邪見一般不會生起，所以是悅俱邪見不相應貪根心，有 19 個名法。

然後，他拿袈裟去供養僧團，做佈施善業。根據業處老師的指示，他應觀照供養袈裟時生起的是什麼心，他辨識到的是悅俱智相應心，這是殊勝的三因善心，有 34 個名法。他為佈施感到滿意，然後一邊前往禪坐的地方，一邊不斷地辨識自身的名色法。來到禪坐的地方坐下後，他先複習根本業處，例如入出息念，依次進入初禪、第二禪、第三禪、第四禪。由於第四禪產生的智慧之光是很明亮、晃耀且不動的，他從第四禪出定後，借助強有力的智慧之光來辨識一到兩遍內在、外在的色法和名法。

辨識外在的名色法是很重要的，因為辨識過去的名色法和辨識外在的名色法很相似。假如一名禪修者不能辨識外在的名色法，則在辨識過去的名色法時將遇到很大的困難。

此後，他決意往前逆推，借助智慧之光辨識他剛剛坐下時的那一堆名色法，就像辨識外在的名色法一樣。若他可以成功地把心往前逆推，證明他將有能力辨識過去。然後他依此逆觀的方法不斷地往前辨識名法、色法，辨識他前往禪坐處時的名色法……，辨識佈施袈裟時生起的悅俱智相應心， 發願時生起的悅俱邪見不相應貪根心，以及當時的名色法。能夠如此辨識最近的過去名色法之後，他再往更遠的過去逆推，推到當天上午用餐、起床……，昨天晚上睡覺、下午禪修、中午用餐、上午禪修……，用名法、色法的方法往前逆推，如此一天、兩天、三天、四天，一個月前、兩個月前、三個月前、四個月前，一年前、兩年前、三年前、四年前，十年前、二十年前、三十年前……，不斷地辨識過去的名法、色法。這時他見到的只是究竟名色法而已。

當他見到自己小時候的名色法，再把觀智導向進入母胎時，即今生最初的那一刹那。這一刹那在名法上叫做結生心(paṭisandhi citta)，在色法上叫做 kalala。《清淨之道》說人類最初生起的 kalala 就像用一根最微細的羊毫所沾起的乳酪那麼大的一個小丁點，也就是所謂的「受精卵」。他應辨識今生的結生心到底有多少種名法，屬於哪一種心，然後再辨識今生結生時有 30 種色法，即：身十法聚、性根十法聚和心所依處十法聚。他應辨識色聚裡的究竟色法，而不是只看到色聚而已。

若他能夠辨識今生結生時的名色法，為了尋找結生之因，他應進一步往前逆推到過去世。
這時，有些禪修者可能會遇到一些障礙，那多數是由於定力不足的原因，導致無法辨識到過去世。例如有位緬甸的長老，他完成了名色限定智的課程，但是精進了一年多都沒辦法突破過去世。我有幾次問他：「尊者，您現在見到過去世了嗎？」他說：「還不行。」「為什麼？」「定力不足。」由於定力不足，他仍然無法突破前世。

然而，若禪修者擁有強有力的定力，見到過去世的名色法將是輕而易舉的事，甚至在一座當中就能達成。對於不同的禪修者，所見到的過去世的影像也不同。有些禪修者看到前世是一個老人躺在那裡，這種情況可能是他前世臨終時的影像。但大多數禪修者所看到的前世是某些影像，這是前世臨死心路的所緣，它們是業、業相或趣相三者之一。

從緬甸帕奧禪林的很多禪修者查到前一世的經驗來說，今世投生為人之因很大部分是由於過去世佈施的善業成熟，例如有些人看到的影像是拿著湯匙把飯放到比庫的缽裡。但只是通過這些影像還不足以知道過去具體造的是什麼業，他應該進一步檢查這些影像是不是真的。為什麼要檢查呢？因為臨死時很多業會爭著成熟，但最終成熟並使他投生的業只有一種，所以有的人會看到很多影像，這些影像有的是由令生業呈現的，但有的卻不是。

當他看到影像後，接著需要查當時識知這個影像的名法。例如禪修者辨識過去世並看到一個人正在佈施。只是看到佈施的影像並不等於已經找到了原因，但由於他有能力辨識究竟名法和色法，所以應該把觀智投入到取這個佈施影像為所緣的那一堆名色法。

他需要檢查這個佈施影像是否呈現為臨死心路的所緣，當時生起的是哪一種心。如果成功，他可以再根據臨死心路的名法，去追查造業時的名法，因為臨終時成熟的業與他過去所造作的業是有聯繫的。

假如他前一世是在 85 歲去世，他所看到的影像不一定是一位 85 歲的老人在佈施，而可能是一位年輕人在佈施。於是，他應追查這個佈施的影像（業）是在什麼時候造下的。他用辨識名色的方法往前逆推，查看和臨死心路相應的名法是在什麼時候發生的。臨死心路的名法和造業時的名法是一樣的。因為臨死心路只是作為某一種業成熟的管道，它被人體驗為猶如重新造作一般，所以臨死心路的體驗必定是他以前曾經體驗過的。

確定佈施的影像是其前生臨死心路的所緣後，他應嘗試辨識這種佈施善業是在什麼時候造下的。例如他查到是在大約 30 歲時造下的（觀智往往不能確切地知道具體的年齡， 只能依所見到的影像推斷大致的年齡），則可知道他在大概30 歲時所造下的佈施善業在其臨死時成熟，從而使他今生投生為人。接著再辨識佈施時的名法是多少、色法是多少， 然後再檢查做佈施時的名法和臨終看到的佈施影像時所生起的名法是否相應，再檢查臨死心路的名法和今生的結生心是否相應。如何相應呢？就像我們回憶昨天或前幾天的事情一樣，現在的心與前幾天的心是有連結的，不會說現在的心和幾天前做了什麼都聯繫不上。心與心之間在時間上會有連貫性，同樣地，今生和前一世也有一種連結，不會是完全不相干的兩回事，這稱為相續流。

他在過去造業的時候，例如用蓮花供佛，生起的是悅俱智相應心，那時的影像是用蓮花供佛。如果這種業在他臨終時成熟，他的臨死速行心也必定是悅俱智相應心，所呈現的影像也是以蓮花供佛。正是因為臨死心路的名法和過去造業時的名法是有聯繫的，所以我們才可以透過這種相應關係來追查前世造了什麼樣的業。

今日係咁多先 166

例如他是以供佛或供僧的業而投生，當他見到臨死心路的影像後，即可以依據當時的名色法來辨識，透過辨識名法而知道造業時生起的是什麼心，透過辨識色法而知道過去是男的還是女的。有時候雖然可以看到過去世的影像，但並不能清楚地知道當時是男人還是女人，因為他看到的只是一堆名色法。然而，他可以通過辨識名色法來判斷：如果找到男性根，證明他前世是男人；如果找到女性根，則證明前世是女人。只要他把心放在過去世的名法上，將會發現：如果是天人，幾乎都是快樂的，少有憂苦、恐懼；如果是人，則是憂苦多，快樂少。所以，如果他看到前一世生起的幾乎都是快樂、殊勝、明亮的心，而且當時的色法也異常明亮，這就有可能是天人。如果他看到既有苦、憂，又有樂，而且色法也不是很殊勝，這可能就是人。如果他看到的色法低劣，名法又是痛苦、憂愁多，這很可能是惡趣眾生。如果他看到一片黑暗，或者異常低劣的色法，這也很可能是惡趣眾生。

他可以通過辨識過去的究竟色法，來分析自己的過去世屬於哪一趣眾生，再分析是什麼業使他今生投生為人。當他見到過去所造的業時，應該分析造業時的名法，那時，他將有能力辨識到使他投生為人的是哪一類善心。因為影像即所緣，所緣即是心認知的對象，所以，要查這個所緣是被什麼心認知，就應當去查造業時的名法。由於善業，今世才能投生為人，善業的名法很可能是 34 個或者 33 個，34 個是悅俱智相應心，33 個則是捨俱智相應心，能夠修到緣起的人， 大多數都是三因結生。

儘管今生的五蘊和上一世的完全不同，我們不能記得前一生的詳細情形，但是通過這種觀智來貫穿過去生和今生的因果關係時，我們仍然能看到前世的某些影像，然後通過這些影像去辨識過去世的名色法，找到過去世造了什麼樣的業，使我們今世投生為人。

接著，他需要辨識使他投生為人的很可能是他過去曾經發過一些和他今世投生結果有關的願。他需要去查找是不是過去生貪著人的生命，例如喜歡人的生活，喜歡人的生命狀態。如果是出家人，他應嘗試去查找是不是過去曾經發過想要出家、想要成為比庫，或者想要過修行生活的願。他很可能會發現，在他做善業前、正在做時或者完成後，或者過去某一生中有強烈的願望，希望他未來世能夠投生為出家人。如果投生為天人，他應查找是不是傾向於過天人的生活等。如果是動物，他會發現之所以投生為動物，必定是造了不善業。不善業往往夾雜著貪瞋癡，因為貪瞋癡圍繞著不善業，這些不善業成熟而使他墮落到惡趣。過去世曾經投生為豬的人也許會問：「我不可能希望投生為一頭豬，為什麼還會變成一頭豬呢？」因為造不善業的時候，生起的是貪瞋癡的心， 是貪瞋癡煩惱圍繞著不善業，所以才投生到惡趣。

找到了當初發願時的名法，這些名法多數是不善的貪根心。他應辨識在這些發願投生為比庫的名法中：錯知有「比庫」的真實存在，這是「無明」；貪愛比庫的生活，這是「愛」； 執著比庫的生命，這是「取」。由於無明、愛、取這三種煩惱作為其心的傾向，這種心的傾向成為支助他造善業的煩惱。有了煩惱和業，就能導致果報的成熟。

通過這種業果關係，我們可以查找自己的過去世，而這種業果關係的關鍵環節就在於死與結生階段。通過緣起的方法來辨識過去世，必須見到前一世臨死時生起的是什麼影像，見到之後，分析其時的名色法，再查找業，並查找圍繞著此業的無明、愛、取這三種煩惱。

有位禪修者準備修緣起時，正在查找她的過去世，結果發現前一世臨終時出現的影像是一個女人在供養比庫。她嘗試檢查這個女人的影像是不是她的過去生，結果查來查去都無法找到因果的連結。就好像你把心投入到別人的有分心裡，由於心相續流不同，總是無法查知別人昨天在做什麼， 和今天完全沒有關係。這樣努力了大概一周時間，還是沒有結果，於是按照業處老師的指示，她去查那個影像，發現當那位女人在供養的時候，旁邊有一條狗，她嘗試辨識那條狗
的有分心，結果心流一下子接續上了，原來她的前世是一條狗。但是狗為什麼能夠投生為人呢？她發現那條狗當時看到女人在供僧，感到很歡喜，並且簡單地想：「如果我是人就好了，不僅自己有吃的，還可以給別人。」就這樣，認為做人很好，這是無明、愛、取，是導致牠今生投生為人的煩惱； 又由於過去的某一種善業在這條狗臨終時成熟，使牠今生投生為人。當然，今生她能夠修到緣起，是由於她在過去幾世前也曾經是禪修者，但是由於某種不善業成熟而使她上一世投生為狗。

根據「業生起果報，果報由業生；由業而再有，如此世間轉」(Vm.688)的法則，通過查找過去世的煩惱和業，來了知今生果報之因。這是修行緣起的原則。

七、投生的法則

欲界善業在有情臨死時成熟，將能投生到欲界善趣；不善業成熟，將會投生到惡趣；若曾造了色界或無色界善業， 將能投生到梵天界。

根據佛陀的教法，即使投生到再好的地方，只要還沒有徹底斷除煩惱，命終之後還是會墮落的。佛陀在《增支部•第一不同所作經》(Paṭhamanānākaraṇa sutta)中甚至這樣說：初禪、第二禪、第三禪、第四禪梵天界的凡夫在梵天界過完天壽，命終後還會往生到地獄、畜生或鬼界。(A.4.123) 在《不動經》(âneñja sutta)也提到：空無邊處、識無邊處和無所有處天的凡夫在過完天壽命終後，還會往生到地獄、畜生或鬼界。(A.3.117)

無論天界的壽命有多麼漫長、多麼快樂，只要煩惱沒有完全被斷除，以前所造的業就還有機會成熟，以前的煩惱還會現起而使他墮落。

雖然如此，但梵天人不會直接投生到地獄、畜生或鬼道。該經義註說：由於色地、無色地凡夫梵天人還沒有捨斷導致往生到地獄等之業故，在命終之後還會輾轉地（順後生） 往生到惡趣。又因為他們在臨終時不可能存在比近行定更加強力的不善業，所以不會直接（無間）地投生到地獄等處。

有情投生到色界或無色界成為梵天人後，只要還沒有斷除煩惱，很久以前所造作的不善業還是有機會成熟，這還是屬於業果法則的範疇。業果法則並不會因為你現在做得很好，定力強，以前所做的那些惡業就可以一筆勾銷。即使現在的福報再大、定力再強，還是會有終結的一天。同樣地， 即使有情的苦報再重、再漫長，哪怕投生到無間地獄，也不會是永恆的。因此，既沒有永恆的天堂，也沒有永恆的地獄。地獄裡的眾生過去也曾經造過善業，這種善業也有機會使他重新投生到善趣。而天人和梵天人，只要還沒有斷除煩惱， 還沒有證悟聖道聖果，過去所造的不善業還是會使他再墮落到地獄、畜生和鬼道，所以說他們還沒有捨斷導致往生到地獄等的惡業。只要煩惱還沒有被斷除掉，惡業就有機會成熟，從而輾轉地投生到惡趣。

因為梵天人在生命期間並不會產生對欲樂的貪求，也不會生起瞋心，即使在命終時，他們也不會感到恐懼和害怕。梵天人在臨終時不可能有強力的不善業成熟，即使他們下一生要墮落為欲界天人或人，在臨終時還是以近行定的善業投生。

而欲界天人則會生起貪心和瞋心，在臨終時尤甚。為什麼呢？因為欲界天人在臨終前會呈現衰相，這是他們在漫長的天壽中從來沒有體驗過的，當他們見到衰相出現，知道自己即將死去，即將告別快樂的天界，他們的內心充滿了焦慮、絕望和無助，以及對天女、天宮等的依戀、不捨，這些都是不善心，會使他們墮落到惡趣。

並不是所有的天人都能修習佛法，更不是所有的天人都有機會遇到佛陀出世。大多數天人習慣於過著放逸的欲樂生活，他們一旦面臨將要失去一切，內心會感到非常彷徨、執著和愛戀，這些臨終的不善心很可能使他們墮落惡趣，投生到地獄、畜生或者鬼界。
就好像一個自小養尊處優、事事順心的有錢人，往往經受不了任何社會、生活上的風浪，突如其來的打擊很可能使他精神崩潰。同樣地，天人過慣了樂以忘憂的生活，突然要面臨失去一切，甚至有些天人還能看到自己將要墮落地獄， 他會更加恐懼。

下面讓我們來看一看投生的法則。

第一 無色界梵天投生的法則

無色界梵天人投生有三種情況：

1.投生到更高的無色界天。若無色界梵天人在那一生修習了更高的無色界定，他們將可依此更高定之善業投生到更高的無色界天。
2.投生到同一界天。由於無色界梵天人不可能修習比自己所在的層次更低的定，所以他們命終後最多只會投生到同一界梵天，而不會投生到更低的禪天，例如他們不會投生到色界梵天。
3.投生為欲界的三因人天。如果無色界梵天人失去禪那，他們將會以近行定投生到欲界。由於近行定的善業屬於三因善心，所以他們能投生為欲界三因結生的人或天人。

第二 色界梵天投生的法則

色界梵天人的投生有四種情況：
1.投生到無色界天。色界梵天人可以培養更高的禪那， 只要他們培養的無色界善業在臨終時成熟，將能投生到無色界梵天。
２.投生到色界天。色界梵天人也可以因為所培養的色界善業而投生到色界天。
3.投生到欲界人天。如果梵天人造了極強的傾向於欲界的業，死後將能投生到欲界。對於在色界死後投生到欲界的眾生，他們的結生心必然是二因或三因果報心。也即是說， 由色界梵天死後投生的人，不可能是無因結生。不過，即使一個人前一世曾經是色界梵天人，他今生也有可能不能證得禪那。
4.對於無想有情天。無想有情天在生命期間沒有任何心識，他們的業生色法只是命根九法聚而已。由於沒有心識， 他們不能培養其他善業，在他們死後，只能投生為欲界二因或三因結生的人或者天人。例如索毗德(Sobhita)尊者，佛陀 宣佈他是比庫弟子中憶宿命第一的弟子。他能以一念回憶到500 大劫以前。因為他的前一世是無想有情天人，前一世完全是空白，而無想有情天的壽命是 500 大劫，所以一念可以回憶到 500 大劫以前。

第三 欲界投生的法則

欲界三因結生者的投生有三種可能：
1.投生到色界、無色界天。由於三因結生者今生有可能證得禪那，所以他們能投生到相應的色界或無色界梵天。除了三果聖者以外，其他沒有色界或無色界禪那的凡夫是不可能投生到色界或無色界梵天的。
2.投生到欲界善趣。欲界三因結生者也可由所造作的欲界善業而投生為人，或者六欲天天人。
3.墮落到四惡趣。如果欲界三因結生者所造作的不善業成熟，死後會墮落四惡趣。例如臭名昭著的迭瓦達答，他曾經擁有八種定和五神通，可以變化自在，然而，他最終卻因為所造的極重惡業而墮落到無間地獄。

欲界三因結生者所造的業可以有很大的差別。如果有因緣修行，他們不僅可以培養色界和無色界的極強善業，而且還可以在今生證悟涅槃。如果沒有修行，他們只能造一些世間善業，只能依照因果法則而投生到欲界的人、天善趣。他們也有可能造作極重的不善業，惡業成熟將會使他們墮落到四惡趣。

欲界二因、無因結生者的投生有兩種情況：

1.投生到欲界善趣。因為他們在生命期間不可能證得禪那，所以無法投生到梵天界，只能由於欲界善業而投生到欲界人天善趣。
2.投生到四惡趣。如果所造作的不善業成熟，則會墮落到四惡趣。

第四 聖者投生的法則

前面三種是凡夫投生的法則，下面來講聖者投生的法則。有三類聖者：1.正自覺者，2.獨覺佛，3.佛陀的弟子。其中，除了正自覺者和獨覺佛都是阿拉漢聖者之外，佛陀的弟子可以分為四類：

1.初果聖者稱為「入流」(sotāpanna)；
2.第二果聖者稱為「一來」(sakadāgāmī)；
3.第三果聖者稱為「不來」(anāgāmī)；
4.第四果聖者稱為「阿拉漢」(arahant)。

入流聖者最多七次投生到人天善趣，不可能再墮落到四惡趣。

因為入流者在證得初道時已經斷除了邪見、戒禁取見和疑三種最粗、最低劣的煩惱，所以未來的輪迴已沒有很強的動力。特別是把墮落惡趣的元兇——邪見——斷除了，即使他在尚未證得初果前造了很多惡業，也不會因此墮落惡趣。義註講到：初果聖者的投生必定會一世比一世好，即使投生到人界，也會投生到富貴家庭或名門望族。即使初果聖者很放逸，也不會再有第八次結生。正如佛陀在《寶經》(Ratana sutta)中說：「即使他們極放逸，亦不再受第八有。」在這最多七次的輪迴當中，他們只會投生到人天善趣，他們的未來必定是美好的。證得入流果者通常只有兩三次再生， 且在未來的第三或第四世斷盡煩惱而般涅槃。當然，這也和他們個人的願有關，有些執著生命的入流聖者也可以有超過三四世的輪迴。

因為無色界梵天人無法親近善友，也無法聽聞佛法，所以他們不可能在那裡證得任何聖道聖果。但是投生到無色界梵天的初果聖者，還可以在那裡證得更高的果位。因為入流聖者已經見到了出離之道，即使沒有導師的指導，他們仍然可以持續地觀照名色法的三相，從而證得更高的果位。

一來聖者只來此世間一次，只投生到人天善趣。

這裡的「世間」是指人間或者欲界天。「只來一次」是最多只有一次。

不來聖者不再來欲界，只投生到色、無色界天。

稱為「不來」是因為他們不再投生到欲界天或人界。不來聖者死後必然投生到色界或無色界梵天，因為他們已斷盡了對欲樂的貪愛和瞋恚，斷盡了令眾生投生到欲界的煩惱。使眾生投生到欲界的煩惱稱為「下分結」。「下分」是指欲界，「結」是捆綁。五下分結即：有身見、戒禁取見、疑、欲貪和瞋恚。由於不來聖者已斷除了五下分結，所以不會再投生到欲界，只會根據各自的定力投生到色界或無色界梵天。

大多數不來聖者會投生到淨居天，同時也只有不來聖者才能投生到淨居天，所以淨居天只有不來聖者和阿拉漢聖者。為什麼還會有阿拉漢聖者呢？並不是說有阿拉漢死後投生到那裡，而是投生到那裡的不來聖者證得阿拉漢後因天壽未盡而居住在那裡。因此，不來聖者證悟涅槃有五種方式：

1.中般涅槃(antarāparinibbāyī)：有些不來聖者投生到梵天界後，不到生命的中壽就般涅槃。
2.生般涅槃(upahaccaparinibbāyī)：有些不來聖者投生到梵天界後，過了生命的中壽之後才般涅槃。
3.有行般涅槃(sasaṅkhāraparinibbāyī)：有些不來聖者投生到梵天界後，還必須精進修行才能證悟更高的聖道。
4.無行般涅槃(asaṅkhāraparinibbāyī)：有些不來聖者投生到梵天界後，無須努力修行也能證悟更高的聖道。
5.上流至色究竟(uddhaṃsoto akaniṭṭhagāmī)：有些不來聖者投生到低等的色界天，過完該天天壽後一直往上流（投生），直到最上的色究竟天。例如他們先投生到無煩天，在無煩天過完天壽後投生到無熱天，然後投生到善現天、善見天，最後投生到色究竟天，並在那裡般涅槃。(Vm.888)有類聖者極喜歡輪迴(vaṭṭābhiratasatta)，緬文稱為「崩新山」(bonsinsan)，例如沙咖天帝、給孤獨長者和維沙卡(Visākhā)居士。他們現在是生活在欲界天的初果聖者，他們 將在欲界天和人界輪迴七次並證得三果後投生到色界淨居天，在淨居天不斷地往上投生，直到色究竟天，最後在色究竟天那裡證得阿拉漢道果並般涅槃。(D.A.2.369)

阿拉漢聖者不再投生。

佛陀在菩提樹下證悟正自覺時，說了下面這句話:

ßKhīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā'ti.û
「生已盡，梵行已立，應作已作，再無後有。」

阿拉漢聖者在證悟阿拉漢道果時，其煩惱已被斷盡，生存因素已被剿滅，他們在般涅槃後同樣不會再以任何的方式投生。

有些人會產生這樣的誤解，例如佛陀在世時有些比庫擔心地說，努力修行最終的結果是般涅槃，般涅槃之後將成為沒有，將會走向完全毀滅。有些印度教徒也詛咒佛陀說：佛陀是至高神毗濕奴(Vishnu)的第九個化身，毗濕奴看到某個 時期有很多惡人否定《吠陀》(Veda)經典，否定婆羅門權威， 於是化身為佛陀，宣揚邪說，教導那些惡人走向自我毀滅。其實這是一種嚴重的惡見(pāpadiṭṭhi)！

阿拉漢般涅槃並不是走向毀滅！般涅槃既不能說是沒有，也不能說是一種生命、一種存在。我們不能說阿拉漢般涅槃後將去哪裡，或者將以什麼形式繼續存在。在《中部• 火瓦差經》(Aggivaccha sutta)記載：有個姓瓦差(Vacchagotta) 的遊方僧問佛陀，解脫心的比庫般涅槃後將在哪裡再生，佛陀回答說這個問題問得不恰當，同時問「不再生」、「既再生又不再生」、「既非再生又非不再生」都不恰當。就好像一堆因為乾草、木柴等燃料而燃燒著的大火熄滅之後，有人來問原先的大火熄滅後去了東方、西方、南方還是北方都是不恰當的一樣。同樣地，五蘊已滅盡、解脫的漏盡者甚深、不可測量、難以深解，猶如大海。(M.2.190-192) 由於涅槃甚深難解，並非凡夫俗子能夠臆想出來的，結果留給後來的弟子們很多猜測和想像。後期發展出來的許多佛教派別和經典， 也都試圖自圓其說地解釋涅槃。

業果法則先講到這裡，明天我們將學習佛教當中一個很重要的內容——緣起。

今日係咁多先 179

第 26 講 緣起（一）

緣起是佛陀教法中很重要的內容。前面學習的色法、心法、心所法等都是由因緣和合而生的，稱為「行法」(saṅkhāra dhamma) 、「有為法」或「緣生法」。佛教認為諸行都是緣起的，所以緣起是佛陀教法的根本，離開了緣起，就不是佛法。佛陀教法的核心是緣起，總綱是四聖諦，目標是滅苦。雖然佛陀宣說的緣起適合於一切有為法，但主要還是緊扣生命，特別是人的生命，因為佛陀的教法是解脫之道，是導向解脫生死、滅除諸苦的。

講到色法、心所法、心法和心路時，著重解釋生命的現象；講到業、死生過程時，涉及生命的起因；現在再來解釋生命的因果關係——緣起。

一、何謂緣起

緣起，巴利語 paṭiccasamuppāda。《清淨之道》對緣起作了如下幾種解釋：
「因為瞭解它能導致利益和快樂，所以值得智者們瞭解(paccetuṃ)它，故為『緣』(paṭicca)；生起時是一起(saha)和完全(sammā)生起(uppajjati)，而非單獨，亦非無因，故為『起』
(samuppāda)。如此，由緣和生起為『緣起』。」

這裡把「緣」解釋為瞭解，「起」是一起生起。第二種解釋是：

「一起生為『起』，眾緣的和合而非排斥緣，如此為『緣起』。此因的組合是它(果)的緣，此為彼之緣故。」

一切有為法的產生與存在都必須有種種條件，因為種種條件的和合、組合，才有事物的存在，並不是離開了這些條件（眾緣）而有結果。因此，種種條件組合而生起為緣起。各種條件的組合作為結果的緣，稱為「此為彼之緣」。

第三種解釋是：

「因的組合面向[果]故為緣， 一起生起故說它為起。
此行等的出現是通過無明等一一因故，說為因的組合， 其果是[它們]共同達成、而非缺乏的意思；又以諸支的和合， 互相面向、前往[果]故稱為緣。它們乃是一起、彼此以不分離之法而生起，故說為起。如此，緣和生起為『緣起』。」

在十二緣起支中，無明等諸支的組合共同促成了行的生起，諸因緣一起作用才產生了果。所以諸因緣的和合、共同朝向果故稱為「緣」。結果的產生不只是由某個因、某個條件，而是各種緣的組合、一起和合才產生，故說為「起」。
還可解釋為：

「因為諸緣互相作為平等和一起的諸法， 由彼而生起此[果]，牟尼如此說為緣。

以無明等開始而說的諸緣，以該緣才有此行等法的生起。若它們不互相為緣，或互相欠缺時，[果]則不可能生起。因為諸緣是平等、一起，而非各別各別，也非先後，由此緣故生起諸法。符合義理、言語善巧的牟尼如此說故，乃說為緣起。」(Vm.577-9)

這種解釋和上面一項差不多，強調由於諸緣的共同作用才產生果，而且諸緣之間也是互相作用的。

二、緣起的原則

佛陀在《相應部》中說： "Imasmiṃ sati idaṃ hoti, imassuppādā idaṃ uppajjati. Imasmiṃ asati idaṃ na hoti, imassa nirodhā idaṃ nirujjhati."
「此有故彼有，此生故彼生。 此無故彼無，此滅故彼滅。」
「此」指因，「彼」指果。「此有故彼有」：因為諸因的和合，才有果的產生和存在，因和果是條件與結果的關係。

「此生故彼生」：有了因的生起，才有果的產生。

從因的角度上來說，種種因緣的和合能夠產生結果，稱為緣起。從果的角度上來說，作為結果，它是由各種條件、因緣和合而產生的，稱為緣生法。

「此無故彼無」：因不存在了，果也不可能存在。

「此滅故彼滅」：因消失了，果也隨之消失。

這是我們的佛陀在證悟正自覺後思惟的。佛陀在 5 月(Vesākha)月圓日(約相當於農曆四月十五日)覺悟後，並沒 有立刻說法，他繼續坐在菩提樹下，享受了七天的解脫之樂(vimuttisukha)。到了第七天晚上，他從阿拉漢果定中出定， 在初夜時分開始思惟順序緣起法：

「此有故彼有，此生故彼生。此即是：無明緣行，行緣識，識緣名色，名色緣六處，六處緣觸，觸緣受，受緣愛， 愛緣取，取緣有，有緣生，生緣老、死、愁、悲、苦、憂、惱生起。如此，這整個苦蘊生起。」

中夜時分，佛陀開始思惟逆序緣起：

「此無故彼無，此滅故彼滅。此即是：無明滅則行滅， 行滅則識滅，識滅則名色滅，名色滅則六處滅，六處滅則觸滅，觸滅則受滅，受滅則愛滅，愛滅則取滅，取滅則有滅， 有滅則生滅，生滅則老、死、愁、悲、苦、憂、惱滅。如此， 這整個苦蘊滅盡。」

到了後夜時分，佛陀繼續思惟順序和逆序緣起：

「此有故彼有，此生故彼生。此無故彼無，此滅故彼滅。此即是：無明緣行，行緣識，識緣名色，名色緣六處，六處緣觸，觸緣受，受緣愛，愛緣取，取緣有，有緣生，生緣老、死、愁、悲、苦、憂、惱生起。如此，這整個苦蘊生起。

然而，由於無明的無餘之離、滅，則行滅，行滅則識滅，識滅則名色滅，名色滅則六處滅，六處滅則觸滅，觸滅則受滅，受滅則愛滅，愛滅則取滅，取滅則有滅，有滅則生滅， 生滅則老、死、愁、悲、苦、憂、惱滅。如此，這整個苦蘊滅盡。」(Ud.1-3; 參考 Mv.1-3)

這是佛陀在成佛後第七天晚上整晚思惟的緣起法。這緣起法構成了日後佛陀教法的重要部分，也是佛陀教法中最深奧的一部分。

三、順逆序緣起

在巴利三藏中，提到有兩類緣：

1.緣起(paṭiccasamuppāda)；
2.巴他那(paṭṭhāna)。

「巴他那」是《阿毗達摩》藏第七部教導的方法，書名也叫《巴他那》，是佛陀教法中最深奧的內容。緬甸第六次大結集時把它編輯為五大冊，內容龐雜而且深奧。因為它把所有的法分為緣法與緣生法，緣法和緣生法之間的關係叫緣力，一共有二十四緣：因緣、所緣緣、增上緣……。二十四緣揭示了任何兩種法之間的關係，就像放在某處的一件事物，要把它和周圍所有的關係都毫無遺漏地羅列出來。巴他那涉及色法、心法、心所法和涅槃之間所有的相互關係。

緣起法是佛陀在經藏中教導的方法，巴他那法則是佛陀在論藏中教導的方法。我們在這裡要討論的是緣起法。

佛陀教導緣起，並不是談論物質、世俗方面的因果關係，例如因為吃飯就會飽，因為風寒會生病等，因為這一類的因果關係並無助於斷盡煩惱、出離生死。佛陀教導緣起主要是為了揭示生命、諸苦的起因，以及滅除諸苦的因果關係。

佛陀教導緣起時，經常提到兩種相反的方法：

1.順序緣起(anuloma paṭiccasamuppāda)；
2.逆序緣起(paṭiloma paṭiccasamuppāda)。

對於順序緣起，佛陀在《相應部•因緣相應•緣起經》中說：

"Katamo ca, bhikkhave, paṭiccasamuppādo? Avijjāpaccayā, bhikkhave, saṅkhārā; saṅkhārapaccayā viññāṇaṃ; viññāṇapaccayā nāmarūpaṃ; nāmarūpapaccayā saḷāyatanaṃ; saḷāyatanapaccayā phasso; phassapaccayā vedanā; vedanāpaccayā taṇhā; taṇhāpaccayā upādānaṃ;
upādānapaccayā bhavo; bhavapaccayā jāti; jātipaccayā jarāmaraṇaṃ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā sambhavanti. Evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti. Ayaṃ vuccati, bhikkhave, paṭiccasamuppādo."

「諸比庫，什麼是緣起？
諸比庫，無明緣行，行緣識，識緣名色，名色緣六處， 六處緣觸，觸緣受，受緣愛，愛緣取，取緣有，有緣生，生緣老、死、愁、悲、苦、憂、惱生起。如此，整個苦蘊生起。諸比庫，這稱為緣起。」

順序緣起揭示緣於無明而產生行，緣於行而產生識，緣於識而產生名色……，通過這樣的因果關係，從而導致整個苦蘊的生起，導致生死的不斷流轉。
經文繼續說：

"Avijjāya tveva asesavirāganirodhā saṅkhāranirodho; saṅkhāranirodhā viññāṇanirodho; viññāṇanirodhā nāmarūpa- nirodho; nāmarūpanirodhā saḷāyatananirodho; saḷāyatana- nirodhā phassanirodho; phassanirodhā vedanānirodho; vedanānirodhā taṇhānirodho; taṇhānirodhā upādānanirodho; upādānanirodhā bhavanirodho; bhavanirodhā jātinirodho; jātinirodhā jarāmaraṇaṃ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā nirujjhanti. Evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hotī'ti."

「然而，由於無明的無餘之離、滅，則行滅，行滅則識滅，識滅則名色滅，名色滅則六處滅，六處滅則觸滅，觸滅則受滅，受滅則愛滅，愛滅則取滅，取滅則有滅，有滅則生滅，生滅則老、死、愁、悲、苦、憂、惱滅。如此，這整個苦蘊滅盡。」(S.2.1)

逆序法緣起揭示因為無明的滅盡而行滅盡，因為行的滅盡而識滅盡，因為識的滅盡而名色滅盡……，通過這樣的因果關係，從而導致整個苦蘊的滅盡，獲得究竟的解脫。

這兩段經文揭示了諸苦蘊（生命）產生和滅盡的一系列因果關係。佛陀關注的是生命諸苦的根源以及獲得生命解脫的問題，他運用緣起法則來解釋生命的生起和解脫。

在這裡，我們將按照佛陀教導的順序法，即「無明緣行， 行緣識，識緣名色」等的方法來解釋生命的根源，諸義註師則把這種解釋方法整理為十二支緣起。

今日係咁多先 187

六道兄 求開解
前幾日家中親人離世 係我最愛既外公
佢享年過百歲 所有家人都冇唔開心 仲話佢好有福氣 下世投胎轉世可能連人都唔洗做 做天人 但係我真係開心唔到 日日都掛住佢 係咁喊 每日都想佢報夢比我 我可以點樣放下

你外公走既時候係喺唔喺到?
或者有冇其他親戚陪佢走?佢走得安唔安祥?

如果佢走既時候係好平靜，咁應該唔駛擔心佢投生惡道，因為如果投生惡道，臨終時會見到一啲恐怖既境象，係由業力所致，如果平平靜靜咁走，咁投生人生既機會就比較高

我諗你平時應該都好錫你外公，一時三刻同你講啲咩都唔會突然放得底，外公走前有冇好好儘到做孫既責任?有既話就唔駛太執著，因為你已經做咗能力範圍之內做到既事。如果冇既話都唔駛太追悔，應該以此為緣，當係令你外公走得比較有意義，你更加應該珍惜當下呢一刻，對未走既人好啲，唔好等佢哋走咗又後悔多次

經過今次，你可以多啲思維無常同死亡，外公走了，你身邊較既長輩應該都會先走過你，又或者係你走先過佢，兩者都多啲思維，唔駛驚，死亡係好平常既事，多啲思維你內心就會接受到，同埋亦可以以此鞭策自己，唔好令自己臨終前有任何後悔

佢走既時候全部人都到齊 不過佢已經係昏迷狀態 睇住佢維生指數一路跌 個心真係痛到唔識形容 但係佢個樣真係冇痛苦 好似訓著左咁
我依家只係希望頭七佢會番屋企睇下我 比我見佢最後一面
多謝你六道兄 我會努力學習接受
你會有咩經文推介比我睇/聽 我個腦已經亂左好幾日 完全靜唔到落黎 更加係唔想見任何人

選譯自北傳阿含部《佛說波斯匿王太后崩塵土坌身經》

西晉沙門法炬漢譯

喬正一白話譯於西元2007/10/26八關齋戒日

我是這樣聽說的：

那是佛陀還住在古印度舍衛城祇樹給孤獨園林內。當時古印度的拘娑羅國波斯匿王的母親已高達百歲高齡，撒手人寰，波斯匿王正為他母親舉行隆重的儀式，供殯送母。

處理完母親的後事，正好是中午時分，波斯匿王很徬徨無助，不想回宮裡，於是決定找佛陀尋求心靈的慰藉。他來到給孤獨園林，對佛陀頂禮後便坐在一旁。

佛陀問：「陛下，今日何故風塵僕僕的來到我這裡，是發生了什麼事嗎？」

波斯匿王再也忍不住悲傷，顧不得君王的顏面，像個孩子般淚如雨下，涕泣不能自勝。

佛陀靜靜的等他發洩完悲傷的情緒，過一會兒，波斯匿王稍顯平靜，拭去臉上的淚水，對佛陀說：「世尊，我的母親過世了。世尊，太后在生時積修善法，如今年事已高，捨我而去，我真的好難過。我平時夙夜孝養她老人家，未曾違志。如果可以用我的壽命、象馬車乘、人民眾、金銀財寶、奴僕、村落、城廓等去換取我母親的生命，我一定毫不吝惜。」

佛陀說：「陛下，您真的很孝順，我相信如果可以用您的榮華富貴去換取太后的生命，您一定會毫不考慮的去做。但是，陛下，您自己也很明白這根本是不可能的事，人生自古誰無死？陛下，這就是無常，生離死別完全是因為無常，請您仔細的去觀察並時時體會箇中的道理。」

佛陀接著便說出以下的偈言：
「一切人歸死 無有不死者
隨行種殃福 自獲善惡果
地獄為惡行 善者必生天
明慧能分別 唯福能遏惡」

佛陀繼續說：「陛下，這世界上有四種令人感到恐懼的事情，是任何人都不可能逃避的，也不可能以武力、刀杖、咒語、藥草、象馬車乘、人民、珍寶金銀、奴婢、村落城廓、一方人民 等代價去換取避免。是哪四種事情呢？分別是：

一、老，任何人一旦衰老，肌肉便消盡，是不可能以任何代價去換取青春永住或避免不老。

二、病，任何人一旦失去健康，便失去活力，無法再享受快樂。

三、死，這世上沒有不死的人，人最終難逃一死。

四、與自己喜歡或恩愛的人分離，那是一種如撕裂般的痛楚。

陛下，就是以上這四種令人恐懼的事情，是任何人都不可能逃避的，也不可能以武力、刀杖、咒語、藥草、象馬車乘、人民、珍寶金銀、奴婢、村落城廓、一方人民等代價去換取避免。

陛下，大自然的現象也是這般變幻無常，譬如大雲湧起，一會兒風雲變色，接著雷電霹靂，再過一陣子便退散，雨過天晴。 又譬如四大山石，毫無空隙，一旦相合，山石上的樹木藥草，皆難以倖免。陛下，人類的壽命也是如此，一般人平均壽命不出百歲上下，能超過百歲以上者實在如鳳毛麟角。

所以陛下，請您徹底地觀察、認清、體會、了解並接受無常，請您廣修無常想，廣布無常想。因為唯有如此，才可以斷盡一切對欲界的貪愛與執著，斷盡一切對色界的貪愛與執著，以及斷盡一切對無色界的貪愛與執著，甚至一切的無明都將斷盡。不論所愛的對象為何，都將斷盡對它的貪愛與執著。就如同堆積薪草，以火焚燒，不論是大叢林，或樓閣房舍，都將因此焚燒殆盡。

所以，陛下，請盡快走出悲傷的陰影吧，請您化悲傷為力量，好好振作起來，以正法治理國家，切莫以非法誤國。就是這樣，陛下，就請您這麼學習。」

波斯匿王問世尊：「您今日對我的啟示，該如何命名？」

佛陀說：「就叫它『除憂患經』吧！因為它能幫助眾生消除煩惱與痛苦。」

波斯匿王說：「善哉啊，世尊。這名字取得真好，在我聽過您的開示之後，所有的戀慕愁憂皆悉除盡，我現在自覺身體柔軟，通體舒暢，內心無限歡喜。」

最後，波斯匿王從座位起身，走到佛前，頭面禮足，繞佛三匝後，平靜地離去。

選譯自北傳《雜譬喻經》

喬正一譯於中華民國一○一年二月十九日星期日八關齋戒日

在古印度，有一位老婦人的獨子因病不幸過世。老婦人因愛子心切，便在兒子的墳墓旁不斷的哭泣。

老婦人哭到眼睛幾乎都要瞎掉，甚至生起了自殺的念頭：「我的兒子就是我的唯一，我老年要靠他養活，現在他捨我而去，我一個人獨自活在這世上還有什麼意思？」

於是，老婦人不再回家，終日守在兒子的墳墓旁，就這樣不吃不喝已有四五天，她打算與兒子一起同赴黃泉。

所幸，這位老婦人有宿世善根及福德因緣，她生在佛陀住世的時代，且與佛有緣，佛陀早一步觀察到這位老婦人可以救渡，於是帶領五百位比丘一起來到了墳場。

老婦人看見佛陀與眾比丘安詳的走近她，心中的哀傷頓時消去了一大半，她被圍繞在佛陀全身上下的那一團顯赫莊嚴的光圈所吸引，不由自主的走向佛陀面前去頂禮。

佛陀開口問道：「女施主，妳為何獨自一人在這墳場？難道妳不害怕嗎？」

「世尊啊！我唯一的愛子已捨我離開人世，我已經失去活下去的意義了，我要留在這裡陪他，跟他死在這裡。」老婦人不禁又傷心起來。

「妳想不想讓妳的兒子活過來？」

「當然想，世尊！您真的有辦法嗎？」老婦人一聽大喜過望，又重新燃起希望。

「嗯！我是有辦法！不過可能會很麻煩，妳必須先去找到一把殊勝的香火，我就有咒語及法術能令妳的兒子起死回生！」

「世尊！就算是要我上刀山、下油鍋，我也能做得到！」

「但前提是妳必須先找到一戶從未死過人的家庭裡，向他們求得『不死火』，這樣就可以了！」

「就這麼簡單？」

「是的！就這麼簡單！」

「好！世尊，請您等我的消息，我一定會找到『不死火』！」

「好的，我會等妳的好消息！」

於是老婦人興沖沖的離開，開始在王舍城裡挨家挨戶的尋找「不死火」。

老婦人逢人便問：「請問您府上可曾有人往生？」

「當然有啊！我家過去的祖先都已經往生了。」

老婦人一連找了數十家，發現每一戶的回答都是一樣，沒有從未死過人的家庭。

老婦人失望之餘，又回到佛陀的面前，跪在地上說道：「世尊！我已經非常努力的尋找不死火，但都找不到從沒有死過人的家庭，我發現再找下去結果一定還是一樣，所以我放棄了！」

佛陀說道：「女居士，自古開天闢地以來，只要有生就必定有死，從沒有例外。既然如此，妳為已經往生的死者如此的哀傷又有何益呢？既然還是要活下去，妳為什麼不選擇積極、正面、喜樂的活下去？反而要跟死者一起同赴黃泉？這麼做不論是對死者或對妳自己又有什麼好處？」

老婦人終於明白「生離死別」是人生必經的過程，不管是富貴或貧賤，自古從沒有人有特權可豁免這一關，所以她不是這世上唯一遭遇不幸的人，她的心平靜了下來。

佛陀更進一步指導她正觀四聖諦，讓她體悟「無常」的真諦，幫助她擺脫了憂傷，並證得了初果。而在場的數千位聽眾，也因此生起了追求解脫生死煩惱的道意。

四、十二支緣起

第一 無明(avijjā)

什麼是無明？《清淨之道》解釋說：

「以不適當的身惡行等名為不該有、不該得的意思。有那不該有的為『無明』。」在這裡把 vijjā 解釋為存在、有；a 是不應該。不適當的身語意惡行是不應該有、不應該得的， 因為存在那些不應該有的，所以稱為無明。這是從辭源學來解釋的。

「與此相反，身善行等名為該有，沒有那該有的為『無明』。」

「不明白諸蘊為聚集義、諸處為範圍義、諸界為空義、諸根為主宰義、諸諦為如實義故為『無明』。」

vijjā 在這裡是明白、知道、瞭解的意思，加上表否定的首碼 a，即不明白。因為不明白、不知道五取蘊、十二處、十八界、二十二根、四聖諦的真義，所以稱為無明。

「不明白以逼迫而說為苦等四種義故為『無明』。」即不明白以逼迫義為苦，以生起義為集，以寂靜義為滅，以導向義為道。不明白、不知道四聖諦的這四種義，稱為無明。

「令有情驅馳(javāpeti)於沒有邊際(antavirahite)的輪迴的一切胎、趣、有、識住、有情居，故為『無明』。」這裡採用 anta（邊際）的 "a"，加上 virahite（沒有）的 "vi" 和 javāpeti
（驅馳）的 "ja" 的語法組合來解釋「無明」。因為無明，一切眾生奔走、流轉、驅馳於無始的輪迴當中，包括一切胎—— 卵生、胎生、濕生、化生，趣——地獄趣、畜生趣、鬼趣、人趣、天趣，有——欲有、色有、無色有，識住——七識住， 有情居——九有情居。

「奔走於勝義上並不存在的女人、男人等，而不奔走于存在的諸蘊等，故為『無明』。」一般人都只是看到這個是女人，這個是男人，這是黃金，這是鈔票，這是我喜歡的人， 這是我討厭的人等等，而不是看到一堆五蘊、一堆時節生色等。所以奔走於勝義諦上並不存在的概念法，受概念所困， 看不到究竟法，看不到勝義存在的色、受、想、行、識，所以是無明。

「又遮蓋住眼識等的依處、所緣、緣起、緣生等諸法， 故為『無明』。」由於無明的遮蔽，不能知道眼識的依處是眼淨色；眼識的所緣是顏色；緣於眼淨色、顏色而有眼識，三事和合而生觸；緣觸生受等緣生法的生起等等。(Vm.587)

相、味、現起、近因

無明的特相是無知；作用是蒙昧；現起為遮蔽；近因是漏，即煩惱。(Vm.588)

什麼是無明？

在《相應部•因緣相應•分別經》(Vibhaṅga sutta)中， 佛陀這樣定義「無明」：

"Katamā ca, bhikkhave, avijjā? Yaṃ kho, bhikkhave, dukkhe aññāṇaṃ, dukkhasamudaye aññāṇaṃ, dukkhanirodhe aññāṇaṃ, dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya aññāṇaṃ. Ayaṃ vuccati, bhikkhave, avijjā."

「諸比庫，什麼是無明？諸比庫，對苦的無知，對苦集的無知，對苦滅的無知，對導至苦滅之道的無知。諸比庫， 這稱為無明。」(S.2.2)

佛陀在這裡把「明」解釋為智(ñāṇa)，無明即無知、沒有智慧(aññāṇaṃ)，沒有對四聖諦的智慧。

一、對苦的無知

不能遍知苦，對苦聖諦愚昧無知。佛陀說：「生是苦， 老是苦，病是苦，死是苦，怨憎會是苦，愛離別是苦，所求不得也是苦，總言之，五取蘊即苦。」只要有被執取的五蘊、名色法，就稱為苦聖諦。所以，不瞭解五取蘊，不瞭解人生的真相，不瞭解生命的本質，即是對苦聖諦的無知。

二、對苦集的無知

「集」是指生起之因，「苦集」(dukkhasamudaya)即導致苦產生與存在的原因。因為有苦（生命）必定有因，苦之因即是渴愛。

三、對苦滅的無知

「苦滅」是苦的完全滅盡，即涅槃。唯有聖者才能真正了知苦之滅，還沒有證悟涅槃就不可能真正了知苦之滅。

四、對導至苦滅之道的無知

正如只懂得診斷病人有病，卻不能治療疾病的醫生，不是一名良醫。佛陀並不只是宣說生命之苦，還揭示其原因， 更重要的是指出解脫的方法， 導向苦完全滅盡的方法(dukkhanirodhagāminī paṭipadā)。只要依照佛陀的教導去實踐，最終也能達到滅苦。只有親自走過這條道路，清楚地知道如何修行能夠證悟涅槃，才擁有對導至苦滅之道聖諦的智慧。
不過，《法集[論]》又在對四聖諦無知的基礎上提到對八事的無知：

"Tattha katamo avijjāsavo? Dukkhe aññāṇaṃ, dukkhasamudaye aññāṇaṃ, dukkhanirodhe aññāṇaṃ, dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāya aññāṇaṃ, pubbante aññāṇaṃ, aparante aññāṇaṃ, pubbantāparante aññāṇaṃ, idappaccayatā paṭiccasamuppannesu dhammesu aññāṇaṃ."

「其中，什麼是無明漏？對苦的無知，對苦集的無知， 對苦滅的無知，對導至苦滅之道的無知；對前際的無知，對後際的無知，對前後際的無知；對此緣性、諸緣生法的無知。」
(Dhs.1106)

五、對前際的無知：不知道自己過去的五蘊(過去生)。六、對後際的無知：不知道未來世的五蘊。

七、對前後際的無知：對過去世和今生、今生和未來

世之間的因果關係的無知。

八、對此緣性、諸緣生法的無知：對包括業與果報在內的緣起法則的無知。

雖然《法集[論]》把「對前際的無知」等四事也算為無明，但是，後面此四事為入流道所斷除，所以它們主要還是指對過去、現在和未來三世因果關係的疑。唯有阿拉漢聖者才能完全地徹知四聖諦，無餘地斷除無明。

第二 行(saṅkhāra)

什麼是行？《清淨之道》解釋說：

「有為、行作故為『行』。」(saṅkhatamabhisaṅkharontī'ti saṅkhārā) 行，意為造作。能夠帶來再生的行作，稱為「行」。

「福、非福、不動行三種，及身、語、心行三種，這六種為『無明緣行』之行，它們所有都只是世間善、不善之思而已。」這裡講到「無明緣行」的「行」有六種行，它們都只是指世間心中的善或不善之思。(Vm.587)

相、味、現起、近因

行的特相是行作；作用是努力；現起是思；近因是無明， 因為無明，才有行的生起。

什麼是行？

在《相應部•因緣相應•分別經》中，佛陀這樣定義「行」：

"Katame ca, bhikkhave, saṅkhārā? Tayome, bhikkhave, saṅkhārā - kāyasaṅkhāro, vacīsaṅkhāro, cittasaṅkhāro. Ime vuccanti, bhikkhave, saṅkhārā."

「諸比庫！什麼是行？諸比庫，有這三種行：身行、語行、心行。諸比庫，這稱為行。」(S.2.2)

在《分別[論]•經分別》中進一步說：

"Tattha katame avijjāpaccayā saṅkhārā? Puññābhisaṅkhāro, apuññābhisaṅkhāro, āneñjābhisaṅkhāro, kāyasaṅkhāro, vacīsaṅkhāro, cittasaṅkhāro.
Tattha katamo puññābhisaṅkhāro? Kusalā cetanā kāmāvacarā rūpāvacarā dānamayā sīlamayā bhāvanāmayā - ayaṃ vuccati puññābhisaṅkhāro'.Tattha katamo apuññābhisaṅkhāro? Akusalā cetanā kāmāvacarā - ayaṃ vuccatiapuññābhisaṅkhāro'.
Tattha katamo āneñjābhisaṅkhāro? Kusalā cetanā arūpāvacarā - ayaṃ vuccati āneñjābhisaṅkhāro'.Tattha katamo kāyasaṅkhāro? Kāyasañcetanā kāyasaṅkhāro, vacīsañcetanā vacīsaṅkhāro, manosañcetanā cittasaṅkhāro.Ime vuccantiavijjāpaccayā saṅkhārā'."

「其中，什麼是『無明緣行』呢？福行、非福行、不動行，身行、語行、心行。
其中，什麼是福行呢？施所成、戒所成、修所成的欲界、色界善思，這稱為福行。
其中，什麼是非福行呢？欲界的不善思，這稱為非福行。其中，什麼是不動行呢？無色界善思，這稱為不動行。其中，什麼是身行呢？身故思為身行，語故思為語行，
意故思為心行。
這些稱為『無明緣行』。」(Vbh.226)

共有六種行，依本質分為：福行、非福行和不動行；依表現之門分為：身行、語行和心行。
1.福行(puññābhisaṅkhāra)：八大善心之思；五色界善心之思。

善業是由負責造業的思心所完成的。欲界八大善心裡都有思心所，這些思都稱為福行。「福」(puñña)是福德、功德 的意思，或者說這些行為能帶來福德果報，所以稱為福行。

《分別[論]》中說佈施、持戒等的欲界善思為福行，通過禪修而尚未達到禪那的階段，生起的還是欲界善心。這些都是福行。

五種色界定——初禪、第二禪、第三禪、第四禪、第五禪——善心中的思心所也是福行。

福行包括欲界善業(kāmāvacara kusala kamma)和色界善業(rūpāvacara kusala kamma)。可以通過佈施、持戒、禪修、恭敬、服務、隨喜功德、迴向功德、聽聞佛法、弘揚佛法和正直己見來積累，也可以通過修習禪那而入色界定來積累， 這些善業都是福行，

2.非福行(apuññābhisaṅkhāra)：十二不善心之思。

十二不善心即：八種貪根心、兩種瞋根心和兩種癡根心。造作不善業時生起的不善心中的思稱為非福行，它們只會帶來不善的、苦的果報。

3.不動行(āneñjābhisaṅkhāra)：四無色界善心之思。

無色界定心中的思稱為無色界善業，四無色界善心裡的思稱為不動行。

4.身行(kāyasaṅkhāra)：八大善心之思；十二不善心之思。

身行又作身業。身行並不包括五色界善心和四無色界善心的思，因為在依成熟之地而分類的四種業當中，色界善業和無色界善業純粹只是意門，而欲界善業和不善業則通過身門、語門或意門來造作，所以，身行所造作的都屬於欲界業， 通過八大善心造作善業，通過十二不善心造作不善業。

5.語行(vacīsaṅkhāra)：八大善心之思；十二不善心之思。

語行也只屬於欲界業。

6.心行(cittasaṅkhāra)：二十欲界思；九色、無色界善思。

心行的範圍最廣泛，包括二十種欲界思(八大善心、十二不善心)和九種色、無色界善思(五種色界善思、四種無色界善思)。造業不外乎是由這些心執行的，沒有證得禪那者所造的只是八大善心和十二不善心的業。

這六種稱為行。

第三 無明緣行(avijjāpaccayā saṅkhārā)

「無明緣行」的完整表述應該是 "avijjāpaccayā saṅkhārā sambhavati"：緣於無明，行生起。
由於無明，於是造作種種善或不善業。善業包括福行、不動行；不善業是非福行。或者造作身業、語業或意業，這些身、語、意的善或不善業稱為行。

反之，沒有了無明，即阿拉漢聖者不會再造業。雖然阿拉漢聖者還會有諸如佈施、持戒、禪修、恭敬、服務、聽聞佛法等行為，但其心是唯作心，唯作心不屬於行。
無明是造作不善業的直接原因，因為所有不善心裡都有遍一切不善心心所——癡，無明就是癡，所以，造作不善業稱為「以無明緣行」。

為什麼造作善業也叫做無明緣行呢？難道是因為無明、無知才造善業嗎？雖然造善業的時候無明並沒有生起， 但它還是以隨眠(anusaya)的方式存在。如果斷除了無明， 所造的任何行為都不能產生業，純粹只是造作而已。但因為還有無明這種潛伏性煩惱(隨眠)，使造作的善業帶來結生、果報，所以稱為「無明緣行」，即緣於無明，行生起。